<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 11 : Glandes Surrénales</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 11 : Glandes SurrénalesGlandes Surrénales</title>
		<content>Chapitre 11 :&amp;#x0A;Glandes Surrénales Professeur Philippe CHAFFANJON UE5 - Anatomie du rétropéritoine  Chapitre 11 :&amp;#x0A;Glandes Surrénales Professeur Philippe CHAFFANJON UE5 - Anatomie du rétropéritoine  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Les glandes surrénales</title>
		<content>Les glandes surrénales glandes surrénales, glandes paires, non symétriques glandes endocrines, vitales 2 parties: corticoSR &amp;amp; médulloSR 2 parties embryologiquement différentes centre: synthèse catécholamines cortex: synthèse stéroïdes Les glandes surrénales glandes surrénales, glandes paires, non symétriques glandes endocrines, vitales 2 parties: corticoSR &amp;amp; médulloSR 2 parties embryologiquement différentes centre: synthèse catécholamines cortex: synthèse stéroïdes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Vue de face du rétropéritoine</title>
		<content>Vue de face du rétropéritoine  piliers D + G Th 11 + K 11   surrénale droite  surrénale gauche  VCI aorte  Vue de face du rétropéritoine  piliers D + G Th 11 + K 11   surrénale droite  surrénale gauche  VCI aorte  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Coupe transversale type radiologique (vue caudale du segment crânial de la coupe)</title>
		<content> A B A B face ventro-latérale face dorso-médiale Droite Gauche 2 faces Coupe transversale type radiologique&amp;#x0A;(vue caudale du segment crânial de la coupe)  Schéma simplifié qui ne respecte pas les différences de niveau de coupe entre les côtés gauche et droit  A B A B face ventro-latérale face dorso-médiale Droite Gauche 2 faces Coupe transversale type radiologique&amp;#x0A;(vue caudale du segment crânial de la coupe)  Schéma simplifié qui ne respecte pas les différences de niveau de coupe entre les côtés gauche et droit </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Mise en place embryologique des glandes surrénales</title>
		<content>Mise en place embryologique des glandes surrénales   mésoderme intermédiaire    origine mésodermique  corticoSR  origine ectodermique  médulloSR  encerclement crêtes neurales  Mise en place embryologique des glandes surrénales   mésoderme intermédiaire    origine mésodermique  corticoSR  origine ectodermique  médulloSR  encerclement crêtes neurales  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Vue de face des deux glandes surrénales</title>
		<content>Vue de face des deux glandes surrénales   v. principale D v. principale G   rein G VCI coupes transversales rein D  8 à 10g / hauteur 4cm / largeur 4cm à D et 2cm à G / épaisseur 1cm / friable / couleur jaune orangé ou chamois.  Vue de face des deux glandes surrénales   v. principale D v. principale G   rein G VCI coupes transversales rein D  8 à 10g / hauteur 4cm / largeur 4cm à D et 2cm à G / épaisseur 1cm / friable / couleur jaune orangé ou chamois.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Coupe de l’épaisseur d’une glande endocrine</title>
		<content>Coupe de l’épaisseur d’une glande endocrine  capsule fragile a. courte a. perforante v. courte v. perforante nerfs v. principale lacs sanguins veineux          80% corticoSR 20% médulloSR couche glomérulaire : minéralocorticoïdes couche fasciculée : glucocorticoïdes  couche réticulée : androgènes 1 2 3 Coupe de l’épaisseur d’une glande endocrine  capsule fragile a. courte a. perforante v. courte v. perforante nerfs v. principale lacs sanguins veineux          80% corticoSR 20% médulloSR couche glomérulaire : minéralocorticoïdes couche fasciculée : glucocorticoïdes  couche réticulée : androgènes 1 2 3 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Veines surrénaliennes</title>
		<content>Veines surrénaliennes  veines hépatiques v. diaphragmatique inf G anastomoses veineuses anast. veineuses     SRD SRG v. gonadiques   veines surrénaliennes Veines surrénaliennes  veines hépatiques v. diaphragmatique inf G anastomoses veineuses anast. veineuses     SRD SRG v. gonadiques   veines surrénaliennes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Vue de face de la circulation artérielle principale</title>
		<content>Vue de face de la circulation artérielle principale  rameau abdominal du nerf phrénique X° D n. gd splanchnique n. pt splanch. plexus rénal plexus mésentérique sup. Plexus surréno diaphragmatique Plexus surréno coeliaque Plexus surréno rénal 1 2 3       Vue de face de la circulation artérielle principale  rameau abdominal du nerf phrénique X° D n. gd splanchnique n. pt splanch. plexus rénal plexus mésentérique sup. Plexus surréno diaphragmatique Plexus surréno coeliaque Plexus surréno rénal 1 2 3       </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Les artères des glandes surrénales</title>
		<content>Les artères des glandes surrénales  a. diaphragmatique inf. a. surrénalienne sup. G a. surr. moyenne G a. surr. inf G aa. gonadiques       Les artères des glandes surrénales  a. diaphragmatique inf. a. surrénalienne sup. G a. surr. moyenne G a. surr. inf G aa. gonadiques       </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
