<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 5 : Protection sociale</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 5 : Protection sociale</title>
		<content>Chapitre 5 :&amp;#x0A;Protection sociale Professeur Patrice FRANCOIS UE7 - Santé Société Humanité – Médecine et Société  Chapitre 5 :&amp;#x0A;Protection sociale Professeur Patrice FRANCOIS UE7 - Santé Société Humanité – Médecine et Société  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Définition Ensemble des dispositifs mis en place par une société pour pallier les conséquences des risques sociaux des individus = socialisation du risque Principaux risques sociaux Santé Vieillesse et survie Maternité et famille Chômage Pauvreté et exclusion sociale Définition Ensemble des dispositifs mis en place par une société pour pallier les conséquences des risques sociaux des individus = socialisation du risque Principaux risques sociaux Santé Vieillesse et survie Maternité et famille Chômage Pauvreté et exclusion sociale </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Un droit garanti par la constitution La protection sociale est une valeur fondamentale de la République Française « La nation assure à l’individu et à la famille les conditions nécessaires à leur développement. Elle garantit à tous, notamment à l’enfant, à la mère et aux vieux travailleurs, la protection de la santé, la sécurité matérielle, le repos et les loisirs. Tout être humain qui, en raison de son âge, de son état physique ou mental, de la situation économique, se trouve dans l’incapacité de travailler a le droit d’obtenir de la collectivité des moyens convenables d’existence. » Préambule de la constitution du 27 octobre 1946 (IVième République), reprit dans la constitution du 4 octobre 1958 (Vième République) Un droit garanti par la constitution La protection sociale est une valeur fondamentale de la République Française « La nation assure à l’individu et à la famille les conditions nécessaires à leur développement. Elle garantit à tous, notamment à l’enfant, à la mère et aux vieux travailleurs, la protection de la santé, la sécurité matérielle, le repos et les loisirs. Tout être humain qui, en raison de son âge, de son état physique ou mental, de la situation économique, se trouve dans l’incapacité de travailler a le droit d’obtenir de la collectivité des moyens convenables d’existence. » Préambule de la constitution du 27 octobre 1946 (IVième République), reprit dans la constitution du 4 octobre 1958 (Vième République) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Historique de la protection sociale</title>
		<content>Historique de la protection sociale Ancien régime : Famille, Œuvres caritatives des institutions religieuses Révolution : Principe du devoir d’assistance de la société (préambule de constitution de 1793)   19ième siècle : Sociétés de secours mutuel, Régimes sociaux d’entreprises, assurances privées Loi de 1930 : Assurance sociale des salariés du privé. 1932 : Allocations familiales des salariés du privé  Historique de la protection sociale Ancien régime : Famille, Œuvres caritatives des institutions religieuses Révolution : Principe du devoir d’assistance de la société (préambule de constitution de 1793)   19ième siècle : Sociétés de secours mutuel, Régimes sociaux d’entreprises, assurances privées Loi de 1930 : Assurance sociale des salariés du privé. 1932 : Allocations familiales des salariés du privé  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Historique de la protection sociale</title>
		<content>Historique de la protection sociale Ordonnance de 1945: Création du régime général de la Sécurité Sociale. Couverture obligatoire santé, famille, vieillesse De tous les salariés des secteurs publics et privés Cotisations des salariés et des employeurs 1958 : Création de l’Assurance Chômage 1988 : Création du RMI (Revenu Minimum d’Insertion,) transformé en 2009 en RSA (Revenu de Solidarité Active) 2000 Couverture Maladie Universelle (CMU) Ouverture des droits à la protection sociale à tous les résidents  Historique de la protection sociale Ordonnance de 1945: Création du régime général de la Sécurité Sociale. Couverture obligatoire santé, famille, vieillesse De tous les salariés des secteurs publics et privés Cotisations des salariés et des employeurs 1958 : Création de l’Assurance Chômage 1988 : Création du RMI (Revenu Minimum d’Insertion,) transformé en 2009 en RSA (Revenu de Solidarité Active) 2000 Couverture Maladie Universelle (CMU) Ouverture des droits à la protection sociale à tous les résidents  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Principes de la protection  sociale en France</title>
		<content>Principes de la protection &amp;#x0A;sociale en France Principe d’universalité : tout individu résident en France a droit à la protection sociale Principe de répartition  Les ressources sont perçues sur les revenus des personnes et des entreprises Les contributions sont proportionnelles aux revenus Les droits aux prestations sont égaux pour tous S’oppose à la capitalisation (chacun constitue un capital pour faire face au risque) Gestion par les partenaires sociaux (syndicats et patronat) sous contrôle de l’état. Principes de la protection &amp;#x0A;sociale en France Principe d’universalité : tout individu résident en France a droit à la protection sociale Principe de répartition  Les ressources sont perçues sur les revenus des personnes et des entreprises Les contributions sont proportionnelles aux revenus Les droits aux prestations sont égaux pour tous S’oppose à la capitalisation (chacun constitue un capital pour faire face au risque) Gestion par les partenaires sociaux (syndicats et patronat) sous contrôle de l’état. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Organisation de la protection sociale </title>
		<content>Organisation de la protection sociale  Protection sociale collective Pôle Emploi Sécurité sociale Emploi: Assurance Chômage Collectivités territoriales (département) Santé : Assurance maladie Vieillesse : Retraites Maternité –famille : Allocations familiales Pauvreté/Exclusion : RSA       Handicap : AAH Personnes âgées : APA Associations Caritatives Prévoyance individuelle Capitalisation Assurances privées Organisation de la protection sociale  Protection sociale collective Pôle Emploi Sécurité sociale Emploi: Assurance Chômage Collectivités territoriales (département) Santé : Assurance maladie Vieillesse : Retraites Maternité –famille : Allocations familiales Pauvreté/Exclusion : RSA       Handicap : AAH Personnes âgées : APA Associations Caritatives Prévoyance individuelle Capitalisation Assurances privées </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title></title>
		<content>La sécurité sociale (1) Organisation nationale d’entraide obligatoire Couvre 3 risques : Santé/Vieillesse/ Famille Une mosaïque complexe de « régimes » Régime général des travailleurs salariés 88,4 % des assurés = Salariés des secteurs privés et publics CNAMTS Caisse Nationale d’Assurance maladie des Travailleurs Salariés : santé CNAF Caisse Nationale des Allocations Familiales : famille CNAVTS Caisse nationale d’Assurance Vieillesse des Travailleurs Salariés : retraites des salariés du privé, (les salariés du secteur public sont pris en charge directement par l’état) Des régimes particuliers sont rattachés au régime général : étudiants, fonctionnaires, etc..  La sécurité sociale (1) Organisation nationale d’entraide obligatoire Couvre 3 risques : Santé/Vieillesse/ Famille Une mosaïque complexe de « régimes » Régime général des travailleurs salariés 88,4 % des assurés = Salariés des secteurs privés et publics CNAMTS Caisse Nationale d’Assurance maladie des Travailleurs Salariés : santé CNAF Caisse Nationale des Allocations Familiales : famille CNAVTS Caisse nationale d’Assurance Vieillesse des Travailleurs Salariés : retraites des salariés du privé, (les salariés du secteur public sont pris en charge directement par l’état) Des régimes particuliers sont rattachés au régime général : étudiants, fonctionnaires, etc..  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title></title>
		<content>La sécurité sociale (2) Régime Social des Indépendants (RSI) 5,3% des assurés : Chefs d’entreprise, Commerçants, artisans, professions libérales. Mutualité sociale agricole (MSA) 4,7% des assurés : exploitants et salariés agricoles. Régimes spéciaux, nombreux 1,6% des assurés : SNCF, RATP, Mines, EDF, Marins, Fonctionnaires d’Alsace et Moselle,………. La sécurité sociale (2) Régime Social des Indépendants (RSI) 5,3% des assurés : Chefs d’entreprise, Commerçants, artisans, professions libérales. Mutualité sociale agricole (MSA) 4,7% des assurés : exploitants et salariés agricoles. Régimes spéciaux, nombreux 1,6% des assurés : SNCF, RATP, Mines, EDF, Marins, Fonctionnaires d’Alsace et Moselle,………. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Budget de la protection sociale</title>
		<content>Budget de la protection sociale Prestations = 620 Milliards € en 2010 Soit 32 % du Produit Intérieur Brut (PIB) La principale ressource = les cotisations sociales (salariés et employeurs) perçues par l’URSSAF (Union pour le Recouvrement des cotisations de Sécurité Sociale et d’Allocations Familiales.) Contribution Sociale Généralisée (CSG) perçue par l’état sur l’ensemble des revenus   Budget de la protection sociale Prestations = 620 Milliards € en 2010 Soit 32 % du Produit Intérieur Brut (PIB) La principale ressource = les cotisations sociales (salariés et employeurs) perçues par l’URSSAF (Union pour le Recouvrement des cotisations de Sécurité Sociale et d’Allocations Familiales.) Contribution Sociale Généralisée (CSG) perçue par l’état sur l’ensemble des revenus   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Dépenses de la protection sociale %Evolution 09-10Prestations100+ 3,2- Santé34+ 2,9- Vieillesse-survie45+ 3,5- Famille-Maternité9+ 1,1- Emploi 7+ 5- Logement3+ 1- Pauvreté-exclusion2+ 5,6 Les Comptes de la protection sociale en 2010  (DREES 2012) Dépenses de la protection sociale %Evolution 09-10Prestations100+ 3,2- Santé34+ 2,9- Vieillesse-survie45+ 3,5- Famille-Maternité9+ 1,1- Emploi 7+ 5- Logement3+ 1- Pauvreté-exclusion2+ 5,6 Les Comptes de la protection sociale en 2010  (DREES 2012) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Financement de la protection sociale Les Comptes de la protection sociale en 2010  (DREES 2012) %Ressources100,0- Cotisations sociales66- Impôts et taxes affectés Dont CSG = 80%21Contributions publiques (impôt) Etat et collectivités territoriales10- Autres recettes3 Financement de la protection sociale Les Comptes de la protection sociale en 2010  (DREES 2012) %Ressources100,0- Cotisations sociales66- Impôts et taxes affectés Dont CSG = 80%21Contributions publiques (impôt) Etat et collectivités territoriales10- Autres recettes3 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Enjeux et évolutions Complexité du système français Organismes de coordination Vers une convergence des régimes ? Europe : réflexions pour une harmonisation de la protection sociale dans les pays de l’union. Mondialisation des échanges économiques Le coût de la protection sociale (32 % du PIB) pèse sur le coût de production des biens et des services. Délocalisations d’activités vers des pays où le coût du travail est moins élevé Enjeux et évolutions Complexité du système français Organismes de coordination Vers une convergence des régimes ? Europe : réflexions pour une harmonisation de la protection sociale dans les pays de l’union. Mondialisation des échanges économiques Le coût de la protection sociale (32 % du PIB) pèse sur le coût de production des biens et des services. Délocalisations d’activités vers des pays où le coût du travail est moins élevé </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
