<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Les échanges foeto-maternels</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 3 : Les échanges  foeto-maternels</title>
		<content>Chapitre 3 :&amp;#x0A;Les échanges &amp;#x0A;foeto-maternels Lionel Di Marco UE Maïeutique - Histologie –  Biologie du Développement Chapitre 3 :&amp;#x0A;Les échanges &amp;#x0A;foeto-maternels Lionel Di Marco UE Maïeutique - Histologie –  Biologie du Développement </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Bonjour,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Je suis Lionel DI MARCO, Sage-Femme et Enseignant au Département de Maïeutique de l’UFR de Médecine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Aujourd’hui, dans le cadre de l’étude de l’unité foeto-placentaire, nous allons voir comment se réalisent les échanges foeto-maternels. L’objectif de ce cours est de comprendre les différents mécanismes entrant en jeu dans ce système d’échange, et de déterminer les mécanismes utilisés dans certains échanges.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous verrons donc en premier lieu les caractéristiques des différents modes de diffusion des molécules à travers la barrière placentaire ; puis nous analyserons les certains des transferts nécessaires au bon fonctionnement de l’unité foeto-placentaire, et au développement du fœtus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Mécanismes de transferts</title>
		<content>Mécanismes de transferts Caractéristiques de la zone d’échange Superficie Épaisseur Débit du sang maternel Pressions Hydrostatique de la chambre Des capillaires fœtaux Osmotique différentielle      Mécanismes de transferts Caractéristiques de la zone d’échange Superficie Épaisseur Débit du sang maternel Pressions Hydrostatique de la chambre Des capillaires fœtaux Osmotique différentielle      </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les mécanismes de transfert sont nombreux, mais la qualité et le niveau de ces échanges varient en fonction de facteurs physiques, qui eux-mêmes dépendent de la situation clinique : essentiellement le terme de la grossesse et les éventuelles pathologies.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Déroulons virtuellement, étalons nos villosités choriales sur un plan de travail virtuel. La superficie de celles-ci, lorsque le placenta est à terme, est estimée entre 11 et 14 m&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Il est aisé de comprendre que la taille de cette surface va varier en fonction du terme de la grossesse, et que plus cette surface sera importante,  plus les échanges pourront se faire en quantité importante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au cours du 4&lt;/span&gt;&lt;span &gt;e&lt;/span&gt;&lt;span &gt; mois, le cytotrophoblaste va disparaître progressivement. Ceci va diviser par 10 l’épaisseur de la zone d’échange qui sera de 2 à 5 µm en fin de grossesse, conditionnant la quantité des échanges.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le débit sanguin utérin augmente rapidement au cours de la grossesse. En fait, en même temps que l’utérus grandit et surtout en même temps que les besoins métaboliques du fœtus augmentent. Comme vous l’avez déjà vu, le sang maternel va arriver en jet dans la chambre intervilleuse avec un débit estimé entre 600 et 800 ml/min.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les modifications de pression hydrostatique dans cette chambre intervilleuse ou dans les capillaires fœtaux sont aussi garants des échanges ; tout comme les différences de pressions osmotiques maternelle et fœtale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les mécanismes de transferts, nécessitant toutes ces conditions physiques, sont pour la plupart classique lorsque l’on approche du terme (diffusion passive, facilitée, transport actif). Il existe toutefois des modes de transferts plus spécifiques au placenta comme l’endocytose, ou par des mécanismes hystiotrophes en début de grossesse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Diffusion passive</title>
		<content>Diffusion passive Loi de Fick Égalisation des concentrations Conditions : Faible poids moléculaire (&amp;lt; 500Da) Bonne liposolubilité Faible dissociation ionique Inerte sur le plan enzymatique et homéostatique  Diffusion passive Loi de Fick Égalisation des concentrations Conditions : Faible poids moléculaire (&amp;lt; 500Da) Bonne liposolubilité Faible dissociation ionique Inerte sur le plan enzymatique et homéostatique  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La diffusion passive est le plus simple des modes de transfert. Elle n’a besoin d’aucune énergie et ne se contrôle pas. Elle se base sur deux principes. La diffusion passive est telle qu’elle va toujours réguler les concentrations de part et d’autre de la membrane cellulaire afin de les égaliser. Le second principe est la loi de Fick : la vitesse de transfert d’une substance dépend de la surface d’échange, de son épaisseur et du différentiel de concentration.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ainsi le taux de diffusion D exprimé en moles par seconde est égal au produit du coefficient de diffusion k, de la surface d’échange et de la différence de concentration de chaque côté de la membrane, divisé par l’épaisseur de la membrane.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La diffusion passive va donc permettre à de petites molécules de franchir la membrane par des déformations des chaînes phospholipidiques la constituant. Il est donc nécessaire que ces molécules soient lipophiles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les molécules toujours ionisées à n’importe quel pH ne traversent pas de manière passive la bicouche lipidique. Par contre, les molécules dont l’ionisation dépend du pH peuvent traverser la membrane lorsqu’elles sont à l’état neutre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin la molécule ne peut pas être active sur le plan enzymatique ; tout comme elle ne doit pas interférer dans le rôle homéostatique du placenta, et en particulier dans la régulation osmotique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ainsi entre le début et la fin de la grossesse, nous pouvons aisément imaginer que la capacité d’échange va être augmentée d’un facteur 30 grâce à des modifications constitutionnelles en épaisseur et en surface, de la zone d’échange. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Diffusion facilitée</title>
		<content>Diffusion facilitée Transport passif = sans dépense d’énergie Transporteurs membranaires allostérie Saturable et spécifique Selon gradient électrochimique Diffusion facilitée Transport passif = sans dépense d’énergie Transporteurs membranaires allostérie Saturable et spécifique Selon gradient électrochimique </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Parfois la diffusion passive est facilitée par un transporteur. Il s’agit d’un transport passif qui n’a pas besoin d’énergie car son moteur est le gradient électrochimique des substances concernées : le concentration et leur potentiel électrique pour les éléments ionisés. Puisque ce sont les concentrations de part et d’autre de la membrane qui sont en jeu, ce système de diffusion est saturable lorsque de hautes concentrations sont atteintes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les transporteurs sont des protéines de membranes : les protéases comme par exemple le GLUT1 qui s’exprime sur toutes les cellules. Le GLUT1 va permettre à une molécule bien particulière : le glucose, de passer la bicouche lipidique. Ces protéases se lient de manière assez spécifique aux molécules à transporter. Elles subissent ensuite des modifications conformationnelles, laissant passer de l’autre côté de la membrane la molécule transférée. Leur haute spécificité laisse toutefois une possibilité de mise en compétition des substances.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Transport actif</title>
		<content>Transport actif Contre des gradients : De concentration Électrique Primaire : hydrolyse de l’ATP Secondaire : symport/antiport Saturable et spécifique  Transport actif Contre des gradients : De concentration Électrique Primaire : hydrolyse de l’ATP Secondaire : symport/antiport Saturable et spécifique  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lorsque le transport doit être effectué contre le gradient électro-chimique, c’est-à-dire contre le gradient de concentration et contre le gradient électrique, il va nécessiter de l’énergie par l’hydrolyse de l’adénosine triphosphate ou ATP.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous parlons de transport actif primaire lorsque l’hydrolyse de l’ATP produit directement l’énergie utilisable pour les pompes ioniques, appelées aussi ATPases membranaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le fonctionnement de la pompe Na+/K+ ATPase montre que 3 ions Na+ se liant à la protéine de transfert, stimulent l’hydrolyse de l’ATP. L’énergie libérée engendre un changement conformationnel qui permet d’exposer le site de liaison du sodium de l’autre côté de la membrane et de libérer les ions. A ce moment, le complexe formé a une haute affinité pour l’ion K+ et un nouveau changement conformationnel va permettre à 2 ions K+ de traverser la membrane dans l’autre sens.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsque ce n’est pas l’hydrolyse de l’ATP, mais la différence de potentiel électrochimique qui est utilisé comme énergie de transfert, on parle de transport actif secondaire. Le symport va permettre à une molécule d’être transporté contre son gradient électrochimique grâce au déplacement d’un ou de plusieurs ions se déplaçant de manière facilitée. Dans ce cas, les deux substances sont transportées dans le même sens. L’antiport va permettre à ces deux substances, ion et molécule à transporter, d’être transférées dans des sens opposés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces mécanismes sont saturables et spécifiques. Ils sont évidemment perturbés lors du manque d’apport en énergie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Transcytose</title>
		<content>Transcytose Endocytose par récepteur interposé (pinocytose) Transport avec mouvement membranaire Spécifique Faibles quantités Dépense d’énergie : Sans pour l’accrochage ligand Avec pour libération vésicule bordée  Transcytose Endocytose par récepteur interposé (pinocytose) Transport avec mouvement membranaire Spécifique Faibles quantités Dépense d’énergie : Sans pour l’accrochage ligand Avec pour libération vésicule bordée  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il existe différents types d’endocytose : la phagocytose, la pinocytose ou l’endocytose par récepteur interposé. Ce dernier est un processus spécifique qui se fait grâce à une interaction récepteur-ligand, pour de petites quantités de molécules.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce mode de transfert permet de transporter des éléments qui sont présent à l’extérieur en très faible quantité. Ainsi des molécules précises vont être reconnues par des protéines membranaires spécifiques qui sont rassemblés dans des zones de membrane qui s’invaginent une fois le ligand fixé au récepteur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La transcytose va, pour sa part, voire le ligand transiter, et ne pas s’arrêter dans le syncytiotrophoblaste. Ainsi la molécule va être endocytée puis exocytée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Puisqu’utilisant des récepteurs, ce mode de transport est très spécifique, mais il n’est utilisé que pour de faibles quantités de ligand. Enfin, la dépense d’énergie est réalisée par hydrolyse de GTP lors de la coupe du cou de la vésicule.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Transfert des gaz respiratoires</title>
		<content>Transfert des gaz respiratoires Diffusion simple Soumise à la loi de Fick HbF plus faible affinité au CO2, plus élevée à l’O2 Transfert de l’O2 en plusieurs étapes Transfert des gaz respiratoires Diffusion simple Soumise à la loi de Fick HbF plus faible affinité au CO2, plus élevée à l’O2 Transfert de l’O2 en plusieurs étapes </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant certains transports important dans le cadre des échanges materno-fœtaux. Le premier venant à l’esprit est celui des gaz respiratoires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les gaz respiratoires sont transportés de manière passive à travers les membranes. Ils sont ainsi soumis à la loi de Fick et l’équilibrage des concentrations reste la principale raison de ces transferts.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Outre les différences de pressions partielles, certains éléments supplémentaires entrent en ligne de compte. Il est à noter que :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-le CO2 diffuse 20 fois plus vite que l’O2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-l’hémoglobine fœtale présente une plus forte affinité pour l’O2 et une plus faible affinité pour le CO2 que l’hémoglobine maternelle&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-la température, légèrement plus élevée, de l’organisme fœtal va diminuer l’affinité de l’hémoglobine maternelle pour l’O2.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ainsi l’O2 va être transféré du sang maternel vers le sang fœtal en plusieurs étapes. L’oxygène va d’abord s dissocier de l’hémoglobine maternelle dans les érythrocytes. Il va ensuite diffuser à travers la membrane érythrocytaire, puis à travers le syncytiotrophoblaste, la membrane basale, et l’endothélium vasculaire fœtal. Enfin, il diffusera à travers la membrane erythrocytaire fœtale pour s’associer à l’hémoglobine fœtale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Transfert du glucose</title>
		<content>Transfert du glucose Gradient de concentration Diffusion facilitée GLUT1 GLUT3 Perturbations lors de concentrations maternelles anormales  Transfert du glucose Gradient de concentration Diffusion facilitée GLUT1 GLUT3 Perturbations lors de concentrations maternelles anormales  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comme nous venons de le voir pour les gaz respiratoires, le transport du glucose se fait selon un gradient de concentration. Ainsi, dans la plupart des cas, il se fera de la mère vers le fœtus. Il est à noter que le placenta utilise pour lui-même une partie du glucose est transporté à travers lui ; et c’est la concentration fœtale qui détermine la consommation placentaire. Ainsi à haute concentration chez le fœtus, la diffusion va diminuer et la consommation placentaire va augmenter.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le transfert se fait par diffusion facilitée impliquant des transporteurs au glucose : les transporteurs GLUT. Ceux-ci existent sous différentes formes dans différentes composantes du placenta et cette localisation varie en fonction du terme de la grossesse. Le plus utilisé est le GLUT1 qui est responsable de la majorité du transfert du glucose, que ce soit du côté maternel ou du côté fœtal. Le GLUT3 est un transporteur à haute affinité avec le glucose et fonctionne donc même à très faibles concentrations.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Puisque le transport facilité du glucose se fait selon un gradient de concentration, vous imaginez bien les perturbations pouvant intervenir chez le fœtus lorsque les concentrations maternelles en glucose sont anormalement élevées : réponse insulinique fœtale, augmentation du métabolisme placentaire, augmentation de la perturbation des échanges.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Transfert des acides aminés</title>
		<content>Transfert des acides aminés Contre gradient de concentration Transport actif Non spécifique Systèmes selon regroupements d’acides aminés Métabolisation placentaire  Transfert des acides aminés Contre gradient de concentration Transport actif Non spécifique Systèmes selon regroupements d’acides aminés Métabolisation placentaire  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La concentration fœtale en acides aminés est jusqu’à 4 fois plus élevée que la concentration maternelle. Ainsi, le transfert materno-fœtal doit se faire contre le gradient de concentration. Il s’agit donc d’un transport actif. Celui-ci est réalisé par des transporteurs non-spécifiques, avec une pompe Na+/K+ ATPase et un regroupement d’acides aminés selon leurs types.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il existe des systèmes sodium dépendant. Le système « A » transporte des acides aminés neutres Na+-dépendants : glycine et alanine. Le système « ASC » transporte alanine, sérine et cystéine. Le système « XAG » est sélectivement perméable aux acides aminés acidiques (aspartate et glutamate).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Concernant les systèmes sodium indépendant, le système « L » transporte certains acides aminés neutres : leucine, phénylalanine. Le système y+ transporte des acides aminés basiques : lysine, ornithine et arginine. Il existe de nombreux autres systèmes, mais dont la classification est moins évidente.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est à noter que certains acides aminés sont transformés et métabolisés par le placenta durant le processus de transfert. De plus, ce transfert est plus important que le besoin nécessaire au fœtus pour synthétiser ses protéines. Ainsi, les tissus fœtaux peuvent utiliser l’excédent comme source d’hydrogène et d’énergie, en produisant urée et ammoniac.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Transfert des lipides</title>
		<content>Transfert des lipides Acides gras libérés par lipases Diffusion facilitée : Perméase (FAT) Protéine de liaison (FABP) Métabolisation placentaire  Transfert des lipides Acides gras libérés par lipases Diffusion facilitée : Perméase (FAT) Protéine de liaison (FABP) Métabolisation placentaire  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le foetus ne peut synthétiser que certains acides gras, et l’essentiel doit donc être fourni par transfert placentaire. Les acides gras libres passent la barrière plancentaire grâce à une diffusion simple ou par transport facilité.  Mais leur quantité est bien trop limitée et les AG associés à des lipoprotéines doivent être aussi utilisés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ainsi une lipase spécifique va hydrolyser les triglycérides maternels, tout comme une phospholipase endothéliale va fournir des AGL à partir de phospholipides afin de les transférer au foetus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le transfert des acides gras libres va donc ensuite être réalisé grâce à une perméase (Fatty Acid Translocase) et grâce à une protéine membranaire plasmatique de liaison (Fatty Acid Binding Proteine plasma membrane). Elles vont permettre à l’AGL de traverser le syncytiotrophoblaste et intégrer la circulation foetale, l’albumine, les globules rouges et l’α-foetoprotéine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il existe une probable métabolisation placentaire de ces AGL dans le placenta, encore mal connue et certainement très limité en quantité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Transfert de l’eau et des ions</title>
		<content>Transfert de l’eau et des ions H2O Transport passif dans les deux sens Acquaporines K+, Mg2+, Ca2+, PO3- Transport ioniques actifs type Na+/K+ ATPase Fer Réduction puis oxydation DMT1 Transfert de l’eau et des ions H2O Transport passif dans les deux sens Acquaporines K+, Mg2+, Ca2+, PO3- Transport ioniques actifs type Na+/K+ ATPase Fer Réduction puis oxydation DMT1 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Concernant le transfert transplacentaire de l’eau, il se fait sur un mode passif en fonction des pressions hydrostatiques et osmotiques. Ainsi, lorsque le sang maternel est injecté sous haute pression, comme nous l’avons vu, dans la chambre intervilleuse : le gradient de pression permettra un passage vers le fœtus des molécules H2O. Au contraire, lors de la dispersion après ce moment, la chute de pression permettra un passage vers la circulation maternelle. Ce mode de transport peut être facilité par des canaux protéiques transmembranaires : les acquaporines.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Concernant les ions, et comme nous l’avons déjà vu pour le potassium, le magnesium, le calcium et les phosphates sont transportés activement lors de la phosphorylation de pompes spécifiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le Fer est géré d’une manière spécifique. Le Fer+++ est transporté par la transferrine maternelle qui va être internalisée dans des endosomes. Il est ensuite libéré dans le cytoplasme syncytiotrophoblastique où il est convertit en Fe++. Celui-ci se lie à une glycoprotéine (la Divalent Metal Transporter 1) pour passer la membrane basale et est libéré dans sang fœtal où il est reconverti et associé à la transferrine fœtale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Transfert des vitamines et des immunoglobulines</title>
		<content>Transfert des vitamines et des immunoglobulines Immunoglobulines : IgM : production fœtale dès 10 SA IgG : Endocytose/Transcytose (160 kDa) Vitamines Liposolubles : diffusion simple (D, E, K) Vitamine A : transport facilité  Hydrosolubles : souvent actif (B) Vitamine C : transport facilité Transfert des vitamines et des immunoglobulines Immunoglobulines : IgM : production fœtale dès 10 SA IgG : Endocytose/Transcytose (160 kDa) Vitamines Liposolubles : diffusion simple (D, E, K) Vitamine A : transport facilité  Hydrosolubles : souvent actif (B) Vitamine C : transport facilité </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En ce qui concerne les IgM, il n’y a pas de passage transplacentaire, mais il existe une production foetale dès 10 SA. Les seules Ig qui bénéficient d’un transfert materno-fœtal sont les IgG qui sont transférées par endocytose. Elles ont un gros poids moléculaire (environ 160 kDa) et se lient aux récepteurs FcRn (neonatal Fc Receptor)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le Syncytiotrophoblaste intériorise les IgG maternelles dans des endosomes. Le FcRn est exprimé sur la surface interne de l'endosome. Afin de réaliser une transcytose, l’endosome fusionne avec la membrane sur le côté du foetus du syncytiotrophoblaste, où le pH physiologique favorise la dissociation de l'IgG et du FcRn afin de libérer la première dans la circulation foetale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les vitamines peuvent être divisés en deux groupes en fonction de leur solubilité. Les vitamines liposolubles A, D, E et K désignent des groupes de composés qui ne se dissolvent pas dans l'eau, mais sont capables de diffuser à travers des couches de lipides des membranes cellulaires. Ils sont généralement liés à des supports dans le sang et doivent se dissocier avant leur diffusion. Les vitamines hydrosolubles, les complexes B et la vitamine C, se dissolvent facilement dans le sang, mais diffusent mal à travers les membranes cellulaires. Elles vont donc nécessiter un transport actif avec un gradient de concentration entre le fœtus et la mère de rapport 2:1 à 5:1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Transfert de médicaments et toxiques</title>
		<content> Transfert de médicaments et toxiques Conditions identiques aux autre molécules Pharmacocinétique modifiée par la grossesse Surtout par diffusion simple et transport actif Tératogénicité en fonction de la période d’exposition de l’embryon  Transfert de médicaments et toxiques Conditions identiques aux autre molécules Pharmacocinétique modifiée par la grossesse Surtout par diffusion simple et transport actif Tératogénicité en fonction de la période d’exposition de l’embryon </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour terminer, le transfert d’un médicament ou d’un toxique dépend de sa concentration sérique, de son poids moléculaire, de son aptitude à se lier à des molécules de transport et de son degré de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;lipophilie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ainsi, comme pour tout ce que nous avons vu jusqu’à présent : les molécules de faibles poids moléculaires lipophiles et non ionisés traversent facilement et rapidement le placenta.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme nous l’avons vu aussi, il existe une activité métabolique placentaire ; mais elle a peu d’impact dans ce cas. En effet, elle est malgré tout limité par rapport à celle du foie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est à noter que les modifications maternelles lors d’une grossesse, modifient la pharmacocinétique. En effet, elles augmentent le volume de distribution de certains médicaments par augmentation de volume plasmatique. Et de même, l’augmentation de la filtration glomérulaire va augmenter l’élimination d’autres médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La majorité des transferts s’effectuent par diffusion passive simple (comme pour les agents anesthésiques), et par transport actif (anticonvulsivants, antibiotiques, stéroïdes…).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les molécules médicamenteuses prises par la mère vont donc profiter de la zone d’échange qu’est le placenta pour éventuellement se retrouver dans la circulation maternelle. Selon le moment de la grossesse où le transfert se fera, les effets pourront être plus ou moins graves.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lors de l’exposition de l’enfant à une molécule tératogène (c’est-à-dire à risque d’atteinte morphologique), il faut tenir compte de la demi-vie et de la durée d’élimination de la molécule afin d’en apprécier les risques potentiels : par exemple, une patiente qui a arrêté le jour de la conception un médicament dont la demi-vie est d’une semaine, sera en réalité exposée au moins pendant le premier mois de sa grossesse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Jusqu’au 12&lt;/span&gt;&lt;span &gt;e&lt;/span&gt;&lt;span &gt; jour après la conception, c’est-à-dire à la fin de l’implantation, les échanges &lt;/span&gt;&lt;span &gt;materno&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-fœtaux sont encore peu importants : ainsi le risque d’un retentissement d’un agent exogène sur l’embryon est probablement faible.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Du 13&lt;/span&gt;&lt;span &gt;e&lt;/span&gt;&lt;span &gt; au 56 jour après la conception, les risques tératogènes sont les plus importants : c’est la période embryonnaire dite d’organogénèse. Durant cette période, une molécule ne peut plus interférer avec la mise en place d’un organe si celle-ci a déjà eu lieu. Par exemple, un médicament responsable d’anomalies de fermeture du tube neural sera sans conséquence s’il est administré après le 29ème jour post-&lt;/span&gt;&lt;span &gt;conceptionnel&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
