<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 4 :  Les récepteurs nucléaires</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 4 :  Les récepteurs nucléaires</pagetitle><pagecontent>Chapitre 4 : &amp;#x0A;Les récepteurs nucléaires Professeur Christophe RIBUOT UE6 - Initiation à la Connaissance du Médicament  Chapitre 4 : &amp;#x0A;Les récepteurs nucléaires Professeur Christophe RIBUOT UE6 - Initiation à la Connaissance du Médicament  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La diversité des cibles</pagetitle><pagecontent> Récepteurs nucléaires : famille de protéines qui se lient à la région promotrice des gènes soit pour augmenter soit réprimer leur transcription en ARN messagers.  La diversité des cibles  Récepteurs nucléaires : famille de protéines qui se lient à la région promotrice des gènes soit pour augmenter soit réprimer leur transcription en ARN messagers.  La diversité des cibles </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La diversité des cibles</pagetitle><pagecontent>La diversité des cibles Les récepteurs nucléaires sont des facteurs de transcription : activés par des ligands lipophiles activés par phosphorylation  Les ligands : hormones circulantes, ou des médiateurs synthétisés par la cellule, ou les métabolites cytosoliques d'un médiateur extracellulaire.    La diversité des cibles Les récepteurs nucléaires sont des facteurs de transcription : activés par des ligands lipophiles activés par phosphorylation  Les ligands : hormones circulantes, ou des médiateurs synthétisés par la cellule, ou les métabolites cytosoliques d'un médiateur extracellulaire.    </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les récepteurs nucléaires</pagetitle><pagecontent>Les récepteurs nucléaires 49 récepteurs 21 récepteurs orphelins   Les récepteurs nucléaires 49 récepteurs 21 récepteurs orphelins   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les récepteurs nucléaires</pagetitle><pagecontent>Les récepteurs nucléaires Structure :  6 domaines A - F A-B de longueur variable C : interaction ADN D : zone flexible E : liaison du ligand F : dimérisation    Domaine C Les récepteurs nucléaires Structure :  6 domaines A - F A-B de longueur variable C : interaction ADN D : zone flexible E : liaison du ligand F : dimérisation    Domaine C </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les récepteurs nucléaires</pagetitle><pagecontent>Les récepteurs nucléaires Deux modalités d'interaction avec l'ADN : 	en absence de ligand le Rx est associé à des protéines hsp, la fixation dissocie ce complexe, puis dimérisation et liaison à l'ADN. 	en absence de ligand le Rx est associé à l'ADN et réprime la transcription, la fixation libère l'ADN     Les récepteurs nucléaires Deux modalités d'interaction avec l'ADN : 	en absence de ligand le Rx est associé à des protéines hsp, la fixation dissocie ce complexe, puis dimérisation et liaison à l'ADN. 	en absence de ligand le Rx est associé à l'ADN et réprime la transcription, la fixation libère l'ADN     </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les récepteurs des hormones stéroïdes surrénaliennes</pagetitle><pagecontent>Les récepteurs des hormones stéroïdes surrénaliennes MR, GR, AR, ER et PR MR pour les récepteurs aux minéralocorticoïdes dont le ligand endogène est l'aldostérone, GR pour les récepteurs aux glucocorticoïdes dont le ligand endogène est le cortisol, AR pour les récepteurs aux androgènes, dont le ligand endogène est la testostérone, ER pour les récepteurs aux estrogènes dont le ligand endogène est l'hormone sexuelle femelle le 17 b-estradiol.  PR pour les récepteurs aux progestagènes dont le ligand endogène est la progestérone. Hormones stéroïdes dérivées du cholestérol Les récepteurs des hormones stéroïdes surrénaliennes MR, GR, AR, ER et PR MR pour les récepteurs aux minéralocorticoïdes dont le ligand endogène est l'aldostérone, GR pour les récepteurs aux glucocorticoïdes dont le ligand endogène est le cortisol, AR pour les récepteurs aux androgènes, dont le ligand endogène est la testostérone, ER pour les récepteurs aux estrogènes dont le ligand endogène est l'hormone sexuelle femelle le 17 b-estradiol.  PR pour les récepteurs aux progestagènes dont le ligand endogène est la progestérone. Hormones stéroïdes dérivées du cholestérol </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les récepteurs GR</pagetitle><pagecontent>Les récepteurs GR Issus d'un gène unique : GRa et GRb,  GRa présent dans tous les tissus, Activé par le cortisol :  augmente la synthèse des lipocortines augmente la synthèse d'enzymes de nombreuses voies métaboliques diminue la synthèse de TNFa et de IL-1,  diminue la synthèse des COX et de NO-synthase Les récepteurs GR Issus d'un gène unique : GRa et GRb,  GRa présent dans tous les tissus, Activé par le cortisol :  augmente la synthèse des lipocortines augmente la synthèse d'enzymes de nombreuses voies métaboliques diminue la synthèse de TNFa et de IL-1,  diminue la synthèse des COX et de NO-synthase </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les corticoïdes</pagetitle><pagecontent>Les corticoïdes Corticoïdes (agonistes des récepteurs GRa) :  Anti-inflammatoires,  Nombreuses indications ,  Multiples formes galéniques.     Asthme  BPCO Rhinites  états inflammatoires sévères  immunosuppresseur  Les corticoïdes Corticoïdes (agonistes des récepteurs GRa) :  Anti-inflammatoires,  Nombreuses indications ,  Multiples formes galéniques.     Asthme  BPCO Rhinites  états inflammatoires sévères  immunosuppresseur  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les corticoïdes</pagetitle><pagecontent>Les corticoïdes Glucocorticoïde par voie inhalée, anti-asthmatique.&amp;#x0A;Le dipropionate de béclométasone en inhalation exerce un effet anti-inflammatoire essentiellement local sur la muqueuse bronchique. …&amp;#x0A;  Les corticoïdes Glucocorticoïde par voie inhalée, anti-asthmatique.&amp;#x0A;Le dipropionate de béclométasone en inhalation exerce un effet anti-inflammatoire essentiellement local sur la muqueuse bronchique. …&amp;#x0A;  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les corticoïdes</pagetitle><pagecontent>Les corticoïdes Bosse de bison : effet métabolique des corticoïdes   Les corticoïdes Bosse de bison : effet métabolique des corticoïdes   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les récepteurs des hormones thyroïdiennes.</pagetitle><pagecontent>Les récepteurs des hormones thyroïdiennes. Issus de deux gènes : TRa et TRb, Activés par T3 et T4 : mais affinité pour T3 est 10x supérieure,  TRa récepteur fœtal, TRb exprimé chez l'adulte (cœur),  Régule la transcription de gènes des enzymes du métabolisme. Les récepteurs des hormones thyroïdiennes. Issus de deux gènes : TRa et TRb, Activés par T3 et T4 : mais affinité pour T3 est 10x supérieure,  TRa récepteur fœtal, TRb exprimé chez l'adulte (cœur),  Régule la transcription de gènes des enzymes du métabolisme. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La liothyronine</pagetitle><pagecontent>La liothyronine Cynomel ® :	 La liothyronine est la forme synthétique de l'hormone thyroïdienne T3 naturelle lévogyre (LT3) :  élévation du métabolisme basal, inhibition de la sécrétion de la TSH. &amp;#x0A;&amp;#x0A;  La liothyronine Cynomel ® :	 La liothyronine est la forme synthétique de l'hormone thyroïdienne T3 naturelle lévogyre (LT3) :  élévation du métabolisme basal, inhibition de la sécrétion de la TSH. &amp;#x0A;&amp;#x0A;  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La liothyronine</pagetitle><pagecontent>La liothyronine Des signes d'hyperthyroïdie, tels que :  tachycardie, insomnie, excitabilité, céphalées, fièvre, sueurs, amaigrissement rapide, diarrhées…  La liothyronine Des signes d'hyperthyroïdie, tels que :  tachycardie, insomnie, excitabilité, céphalées, fièvre, sueurs, amaigrissement rapide, diarrhées…  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>