<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle> Système nerveux autonome (suite)</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle> Système nerveux autonome (suite)</pagetitle><pagecontent>&amp;#x0A;Système nerveux autonome (suite) Colin Deransart, MCU-PH UE3-2:PH(1) - Physiologie - Neuroanatomie fonctionnelle &amp;#x0A;Système nerveux autonome (suite) Colin Deransart, MCU-PH UE3-2:PH(1) - Physiologie - Neuroanatomie fonctionnelle </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>        Origine morcelée: 2 centres P Noyaux des nerfs III, VII et IX: vers ganglions P de la tête N. Edinger-Westphal du III: sphyncters pupillaires et muscles ciliaires de l'œil N. salivaire sup. du VII: glandes lacrymales et nasales, sublinguales et sous-maxillaires N salivaire inf. du IX: parotides Centre P Crânien III VII IX ganglions P       Nerf X: 75% fibres PXNoyau du nerf X: vers organes du thorax et abdomen (cœur, bronches, œsophage, estomac, intestin grêle, côlon proximal, foie, vésicule biliaire, pancréas, partie haute des uretères)       S2-S4:  vers viscères pelviens ou paroi de ces organes Partie distale du gros intestin (côlon descendant et rectum) Vessie Partie basses des uretères Tissus érectiles des organes génitaux         III-Organisation anatomique B-Système parasympathique 	1- Neurones et fibres pré-ganglionnaires Centre P Sacré         Origine morcelée: 2 centres P Noyaux des nerfs III, VII et IX: vers ganglions P de la tête N. Edinger-Westphal du III: sphyncters pupillaires et muscles ciliaires de l'œil N. salivaire sup. du VII: glandes lacrymales et nasales, sublinguales et sous-maxillaires N salivaire inf. du IX: parotides Centre P Crânien III VII IX ganglions P       Nerf X: 75% fibres PXNoyau du nerf X: vers organes du thorax et abdomen (cœur, bronches, œsophage, estomac, intestin grêle, côlon proximal, foie, vésicule biliaire, pancréas, partie haute des uretères)       S2-S4:  vers viscères pelviens ou paroi de ces organes Partie distale du gros intestin (côlon descendant et rectum) Vessie Partie basses des uretères Tissus érectiles des organes génitaux         III-Organisation anatomique B-Système parasympathique 	1- Neurones et fibres pré-ganglionnaires Centre P Sacré </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>        ganglions P  III-Organisation anatomique B-Système parasympathique 	2- Neurones et fibres post-ganglionnaires   Système Dans les ganglions de la chaîne sympathique (para-vertébraux) ou divers autres ganglions isolés (pré-vertébraux) Longues Plusieurs centimètresInnervation vasteMassive &amp;gt; ciblée Système PFibres  post-ggProche de ou dans la paroi de l'organe cibleCourtes fraction de millimètres à quelques centimètresNeurones  post-ggN'innerve pas: muscles piloérecteurs glandes sudoripares médullo-surrénale EtendueRéponsesSpécifiques, localisées         ganglions P  III-Organisation anatomique B-Système parasympathique 	2- Neurones et fibres post-ganglionnaires   Système Dans les ganglions de la chaîne sympathique (para-vertébraux) ou divers autres ganglions isolés (pré-vertébraux) Longues Plusieurs centimètresInnervation vasteMassive &amp;gt; ciblée Système PFibres  post-ggProche de ou dans la paroi de l'organe cibleCourtes fraction de millimètres à quelques centimètresNeurones  post-ggN'innerve pas: muscles piloérecteurs glandes sudoripares médullo-surrénale EtendueRéponsesSpécifiques, localisées </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Organes effecteurs Présence de ganglions Nb de neurones  du SNC vers l'effecteur Type de jonction effectrice Type de fibres nerveuses Effet de la dénervation Muscles squelettiques Pas de ganglions Un Plaque motrice spécialisée Excitateur uniquement Effet de l'activité nerveuse sur le muscle Rapides, larges (9-13 µm), myélinisées Paralysie flasque et atrophie SNS Moteur somatique SNA Moteur autonome Muscle cardiaque, lisse et glandes Paravertébraux, prévertébraux, terminaux  et intramuraux Deux (pré- et post-gg) Présynaptique: chapelet de varicosités  Pas de spécialisation de la mb post-syn Excitateur ou inhibiteur Lentes, fines:    pré-gg.: faiblement myélinisées, fine (3 µm)    post-gg: non myélinisées, très fines (1 µm)  Tonus musculaire et fonction persistent Hypersensibilité de dénervation des cellules cibles Caractéristiques III-Organisation anatomique 		C- Comparaison des deux innervations Neurotransmetteurs Récepteurs Acétylcholine Récepteurs canaux : NA (exceptions!); P: Ach Récepteurs canaux et couplés à ptot.G Organes effecteurs Présence de ganglions Nb de neurones  du SNC vers l'effecteur Type de jonction effectrice Type de fibres nerveuses Effet de la dénervation Muscles squelettiques Pas de ganglions Un Plaque motrice spécialisée Excitateur uniquement Effet de l'activité nerveuse sur le muscle Rapides, larges (9-13 µm), myélinisées Paralysie flasque et atrophie SNS Moteur somatique SNA Moteur autonome Muscle cardiaque, lisse et glandes Paravertébraux, prévertébraux, terminaux  et intramuraux Deux (pré- et post-gg) Présynaptique: chapelet de varicosités  Pas de spécialisation de la mb post-syn Excitateur ou inhibiteur Lentes, fines:    pré-gg.: faiblement myélinisées, fine (3 µm)    post-gg: non myélinisées, très fines (1 µm)  Tonus musculaire et fonction persistent Hypersensibilité de dénervation des cellules cibles Caractéristiques III-Organisation anatomique 		C- Comparaison des deux innervations Neurotransmetteurs Récepteurs Acétylcholine Récepteurs canaux : NA (exceptions!); P: Ach Récepteurs canaux et couplés à ptot.G </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>IV-Neurotransmetteurs et récepteurs. Les principaux neurotransmetteurs du SNA Acétylcholine  Synthèse dans le cytosol Transport des vésicules vers la synapse Dégradation rapide (&amp;lt;1/100 sec) par AchE Tous les neurones pré-ganglionnaires (Σ et PΣ) Récepteurs: Nicotiniques (ionotropes) Neurones post-ganglionnaires PΣ et Σ des glandes sudoripares &amp;amp; m. piloérecteurs, certains vaisseaux sanguins  Récepteurs: Muscariniques M1 à M5 (métabotropes) Noradrénaline: la plupart des neurones post-ganglionnaires Σ (exceptions ci-contre!) Attention: médullo-surrénale libère AD (80%) et NA (20%) Adrénorécepteurs (AD et NA):
		</pagecontent><pagethumbnail></pagethumbnail></page></pages></doc>