<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Pharmacie Galénique : Chapitre 1</doctitle><docauthor>Denis Wouessi djewe</docauthor></general><pages><page><pagetitle>@Chapitre 1 :  Généralités : Définition Technologique du Médicament@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide0.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>1</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans ce premier chapitre, nous allons aborder quelques généralités sur le médicament et surtout définir le médicament sur le plan technologique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide1.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>2</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La définition technologique du médicament découlant en partie de la définition légale de  médicament, il est opportun de vous en rappeler&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les mots clés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette définition légale stipule que le médicament est une substance ou une composition… LIRE LA DIA… &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette définition déjà évoquée par le Pr Ribuot dans son cours d'introduction sera compléter et commentée en détail par Mme Deletraz dans le cycle 3 relatif aux aspects réglementaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour ma part et pour la définition technologique des médicaments, je retiendrais essentiellement les deux notions qui définissent le médicament comme étant une substance ou une composition.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide2.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>3</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Même si la définition légale stipule qu'un médicament peut être considérée comme une substance, en réalité, ce n'est jamais le cas. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le médicament est plutôt un produit multi composants, avec un nombre de composants qui peut être élevé dans certains cas, par exemple jusqu'à 11 composants pour le comprimé osmotique présenté sue cette diapositive. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cependant, ces deux exemples ne doivent pas laisser penser que tous les médicaments contiennent toujours un chiffre élevé de composantes. En effet, on peut trouver des médicaments contenant seulement 3 à 4 composants.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide3.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>4</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Toutes ces observations nous amène donc à considérer que la définition technologique du médicament s'articule sur deux principales notions :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D'une part, les composants encore appelés matières premières qui entrent dans la composition du médicament. D'autre part, ce médicament est présenté sous une aspect physique adéquat. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En ce qui concerne les composantes ou matières premières, on distingue deux principaux types de composants ou matières premières médicamenteuses.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; D'une part le ou les principes actifs, responsables des effets pharmacologiques. Je vous renvoie aux différents cours précédents de mes collègues biologistes en particulier les cours de Mlle Stanke et monsieur Ribuot pour les effets pharmacologiques des Principes actifs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le deuxième type de composant est constitué par les excipients. Sous ce vocable excipient qui vient du latin « EXCIPERE qui signifie RECEVOIR, On peut donc dire que les excipients sont des SUBSTANCES INERTES non PHARMACOLOGIQUEMENT ACTIVES  chargés de recevoir les principes actifs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En réalité, ces excipients ne font pas que recevoir entre guillemet les principes actifs. Nous verrons en effet tout au long de ce cours que leurs rôle peuvent être importants et déterminant pour l'activité du médicament.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide4.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>5</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L'association du ou des principes actifs avec les excipients aboutit à un médicament présenté sous une forme physique : on parle de forme galénique ou forme pharmaceutique ou parfois présentation galénique : vous devez être familier pour les avoir déjà utilisés dans votre vie, des comprimés, des gélules, des pommades et autres sirops…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide5.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>6</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le médicament préparé, que ce soient les comprimés, la pommade ou le sirop est protégé par un ‘emballage' qu'on appelle de manière plus élégante LE CONDITIONNEMENT.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On va distingué le CONDITIONNEMENT PRIMAIRE, c-à-d l'emballage qui est en contact direct avec la forme galénique : par exemple un flacon en verre contenant le sirop, un tube ou flacon en aluminium contenant la pommade ou les comprimés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le flacon en verre ou les tubes en aluminium sont ensuite introduit dans un deuxième emballage qui porte le nom de CONDITIONNEMENT EXTERNE et qui constitue une protection supplémentaire du médicament.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous verrez avec Mme Delètraz que le conditionnement ne sert pas uniquement à protéger le médicament, mais il peut parfois aider à son administration, par exemple une seringue préremplie pour préparation à injecter. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Tout aussi importantes sont les informations légales…. Voir suite&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide6.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>7</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Afin de se faire une idée concrète sur cet ensemble de notions concernant la définition technologique des médicaments, j'ai choisi de vous les illustrer avec deux exemples de médicaments :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s'agit dans les deux exemples de formes galéniques de type comprimé, administrés par la voie orale. Ce choix est dicté par le fait que les comprimés et la voie orale sont très fréquents dans l'utilisation des médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Autres raisons ayant dicté ce choix concernent la plus ou moins grande complexité dans la composition et la technologie des deux exemples de comprimés choisis.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'exemple 1 est un comprimé effervescent…;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'exemple 2 est un comprimé osmotique push pull…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide7.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>8</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le comprimé se présente sous la forme d'un compact de dimension appréciable autour de 2 cm de diamètre. Le conseil d'utilisation est d'introduire le comprimé dans un demi-verre d'eau, d'attendre la fin de l'effervescence avant de boire la solution obtenue.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Que y a-t-il dans ce comprimé et comment ça fonctionne ?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide8.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>9</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lire la dia en entier…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide9.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>10</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lire la dia en entier…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide10.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>11</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le P.A. ne représentant que 12.5 % de la masse totale d'un comprimé, 500 mg de P.A. pour 4 grammes de comprimé, il reste 3.5 g d'excipients qui vont permettre la fabrication et l'utilisation du médicament.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Focalisons nous sur le phénomène d'effervescence du comprimé : deux type d'excipients vont permettre de générer cette réaction d'effervescence au contact de l'eau… il s'agit d'un couple d'excipients constitués d'un acide organique, &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;carboxylique&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ici l'acide citrique, et d'un agent alcalin, ici le carbonate monosodique plus communément bicarbonate de sodium. La réaction chimique entre les deux excipients génère des bulles de CO2 qui accelèrent la destruction du comprimé et permettent le passage rapide en solution du P.A. en moins de 3 à 5 min. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide11.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>12</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le deuxième exemple est également un comprimé, de dimension plus modeste, 6 mm de diamètre, mais de technologie et de fonctionnement beaucoup plus complexes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme l'indiquent la figure 1 et les photos correspodant, il s'agit de deux comprimés ‘COLLES' l'un à l'autre qu'on appelle encore comprimé double couche :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une des couches est essentiellement constitué d' excipients osmotiques dont on verra les noms sur la vue suivante, l'autre couche contient le principe actif, la prazosine et un peu d'excipients osmotiques. Les deux couches attachées sont entièrement entourée par une enveloppe de polymère possédant une propriété particulière, à savoir que cette enveloppe est SEMI-PERMEABLE. Elle laisse entrer l'eau dans l'ensemble du comprimé mais cette eau après avoir dissous le P.A. dans le comprimé ne peut être évacuée vers l'extérieur. Pour ce faire, un orifice de diamètre compris entre 100 et 200 µm, est créé grâce à un rayon laser à la surface de la couche contenant le P.A. C'est par cette orifice que sera évacuée par convection la solution de P.A. comme indiqué sur le schéma.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Etape 1 : pénétration de l'eau dans le comprimé, dissolution du principe actif, expansion de la couche osmotique et expulsion de la solution de P.A. au travers de l'orifice. La terminologie Push = Pousser, Pull= tirer la solution de P.A vers l'extérieur…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Voyons à présent les détails de composition de ce comprimé…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide12.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>13</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lire la dia…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide13.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>14</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le nombre d'excipients comme vous pouvez le lire est au nombre 7. Nous verrons sur la diapositive suivante les rôles particuliers de certains d'entre eux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le conditionnement primaire est une plaquette thermoformée et le conditionnement secondaire… avec les informations sur l'utilisation du produit.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide14.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>15</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lire la dia en entier… La délivrance de ce médicament est assorti d'un conseil important consistant à dire au patient d'avaler le comprimé avec un verre d'eau, sans le croquer ni le mâcher&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide15.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>16</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;Lire en entier&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Mentions légales@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide16.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>17</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page></pages></doc>