<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Filière maïeutique : la profession de sage-femme</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 1 : Filière maïeutique : la profession de sage-femme</title>
		<content>Chapitre 1 :&amp;#x0A;Filière maïeutique :&amp;#x0A;la profession de sage-femme Lionel DI MARCO Présentation de la Première Année des Etudes de Santé  Chapitre 1 :&amp;#x0A;Filière maïeutique :&amp;#x0A;la profession de sage-femme Lionel DI MARCO Présentation de la Première Année des Etudes de Santé  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;TOP :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Présenter la profession&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Présenter les études&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Un bref historique</title>
		<content> Un bref historique À toutes les époques et chez tous les peuples… Grèce antique, Egypte, Rome antique : art précis et établi ; médecine de la femme Renaissance : évolutions majeures en obstétrique Epoque contemporaine : progrès médicaux, déontologie  Un bref historique À toutes les époques et chez tous les peuples… Grèce antique, Egypte, Rome antique : art précis et établi ; médecine de la femme Renaissance : évolutions majeures en obstétrique Epoque contemporaine : progrès médicaux, déontologie </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Coupeuse de nombril, maïa, matrona, ventrière, matrone, sage-femme… à toutes les époques et chez tous les peuples, les femmes ont été assistées durant leurs grossesses et leurs accouchements.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au fil des âges depuis les premiers hommes, l’art de la sage-femme a évolué et a construit ce qu’il est devenu actuellement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Durant la Grèce Antique, il existait deux types de sages-femmes, celles dont l’exercice était centré uniquement sur l’art obstétrical et celles consacrées à la médecine des femmes. Elles surveillaient déjà la grossesse et maitrisaient la diététique, l’hygiène, la psychologie et la pharmacopée ; et abandonnaient peu à peu les pratiques religieuses.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En Egypte, elles travaillaient déjà en équipe. Plusieurs sages-femmes accompagnaient la patiente au moment de l’accouchement afin de répartir les rôles et pouvoir s’occuper de l’accueil du nouveau-né.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Chez les Hébreux, les sages-femmes n’intervenaient qu’en cas d’accouchements problématiques. Mais elles géraient aussi la médecine infantile et les expertises juridiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans la Rome antique, les maïa, héritières des sages-femmes grecques, participent aux progrès médical en ce qui concerne la grossesse car aucun homme ne répondait aux critères religieux exigés pour exercer l’obstétrique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au moyen-âge, pour avoir le rôle de sage-femme il fallait être âgée, avoir été mère et désignée par les femmes de la paroisse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A partir de ce moment-là, la pratique des matrones non accréditées devint interdite. Car les futures sages-femmes devaient pour être reconnues faire 3 ans d’apprentissage auprès d’une sage-femme expérimentée. Contrairement aux médecins et chirurgiens, les sages-femmes médiévales ne se sont pas regroupées en corporation. A partir de cette époque, la sage-femme réalisait tous les accouchements normaux mais devaient informer le médecin ou le chirurgien en cas de problèùe; elle ne peut pas non plus administrer les médicaments (sauf avis médical), elles continuent pourtant de pratiquer les césariennes post-mortem.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est en 1505 que le terme de sage-femme apparait en France et jusqu’au 16&lt;/span&gt;&lt;span &gt;e&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siècle aucune organisation n’a régi la profession de sage-femme. C’est durant la Renaissance que d’immenses progrès dans l’art obstétrical vont être réalisés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un décret de Louis XIV fixe les compétences et les conditions requises pour exercer le métier de sage-femme, métier obéissant au corps médical. A cette même époque une formation réelle des sages-femmes voit le jour : elle débute par l’invention d’un mannequin qui fera le tour de France afin de former les matronnes et se poursuivra par la création d’une formation spécifique au début du XIXe siècle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dès lors la pratique des sages-femmes évoluera au rythme des progrès de la médecine : aspetie et antiseptie, perfectionnement des techniques, amélioration de la morbi-mortalité, pratiques hospitalières.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le XXe siècle verra apparaitre l’indépendance de la formation, la confirmation de l’autonomie de sa pratique et la création de son code de déontologie et de son conseil de l’Ordre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Une profession autonome</title>
		<content> Une profession autonome Code de la Santé Publique : profession médicale Exercice de la profession en toute indépendance dans son domaine de compétence Code de Déontologie : droits et devoirs de la sage-femme  Une profession autonome Code de la Santé Publique : profession médicale Exercice de la profession en toute indépendance dans son domaine de compétence Code de Déontologie : droits et devoirs de la sage-femme </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La profession de sage-femme est définie par le code de la santé publique. C’est une profession médicale à compétences définies autour de la santé de la femme et de la femme enceinte, ainsi que du nouveau-né.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette profession s’exerce en toute indépendance dans son domaine de compétence. Ainsi une sage-femme n’est pas soumise à une hiérarchie de décision médicale tant qu’elle reste dans son domaine d’exercice.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le conseil national de l’ordre des sages-femmes est garant de la bonne application du code de déontologie des sages-femmes qui pose les droits et les devoirs de ces professionnelles de la périnatalité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Domaines de compétences physiologie et dépistage de la pathologie</title>
		<content>Domaines de compétences&amp;#x0A;physiologie et dépistage de la pathologie  Domaines de compétences&amp;#x0A;physiologie et dépistage de la pathologie  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Quels sont ces fameux domaines de compétences ?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La sage-femme travaille dans le cadre de la physiologie et du dépistage de la pathologie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Du côté maternel, elle s’occupe des grossesses à bas risque, des accouchement normaux, des suites de couche normales. Concernant la femme, elle s’occupe du suivi gynécologique de prévention et de contraception. Concernant le nouveau-né, elle surveille et évalue l’adaptation à la vie extra-utérine durant le premier mois de vie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dès qu’une situation pathologique se présente, elle passe le relai au spécialiste concerné (obstétricien, pédiatre, anesthésiste, psychiatre, endocrinologue selon la situation).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Pratique durant la grossesse</title>
		<content>Pratique durant la grossesse  Pratique durant la grossesse  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En pratique, que fait une sage-femme ?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle gère l’ensemble du suivi d’une grossesse normale. Elle réalise le diagnostic et la déclaration de grossesse. Elle pratique les consultations médicales mensuelles de surveillance. Elle peut prescrire ou pratiquer les échographies pré-natales. Elle propose les séances de préparation à la naissance et à la parentalité et effectue, 2 mois après l’accouchement la visite de contrôle post-natale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour faire tout cela, elle bénéficie de tous les moyens disponible : l’accès aux réseaux de soin, le droit de prescription (des examens biologiques, radiologiques nécessaires à la surveillance et au dépistage ; mais aussi des arrêts de travail de la femme enceinte et enfin des traitements nécessaires au cours de la grossesse).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsqu’un contexte anormal est dépisté, elle peut continuer à suivre ou surveiller la grossesse, mais conjointement avec ou sous prescription d’un médecin dans le cadre d’une surveillance spécifique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Pratique durant l’accouchement</title>
		<content>Pratique durant l’accouchement  Pratique durant l’accouchement  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En France, plus de 70% des accouchements sont réalisés par une sage-femme. En effet, la grande majorité des accouchements sont, heureusement, physiologiques et ne nécessite pas la présence d’un médecin.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;100% des diagnostic et surveillance de travail sont réalisés par les Sages-Femmes. Ainsi elles suivent les patientes, prescrivent et administrent les thérapeutiques nécessaires au bon déroulement du travail. Au-delà de ce côté technique, et même si les femmes sont rarement seules dans ces moments, elles ont un rôle d’accompagnement du couple ou de la future mère.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elles ont aussi la charge de la surveillance du fœtus in utero et le dépistage des asphyxies per partum. Ainsi que l’examen clinique du nouveau-né et la surveillance de son adaptation néonatale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Concernant la naissance en elle-même, étant les premières et souvent les seules sur place, elles sont formées et habitiltées à réaliser les gestes d’urgence nécessaires lors de l’apparition d’une complication imprévisible. Ceci concerne les manœuvres obstétricales non instrumentales, la pratique de l’épisiotomie, les manœuvres de délivrance artificielle du placenta ; mais aussi la réanimation du nouveau-né.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elles pratiquent aussi les réfections de déchirures ou de chirurgie du périnée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;8 fois sur 10 tout va bien et reste naturel, mais la sage-femme doit savoir faire face à l’ensemble des situations d’urgence et des complications en obstétrique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Pratique hors grossesse</title>
		<content>Pratique hors grossesse  Pratique hors grossesse  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Enfin, la pratique hors grossesse concerne la surveillance, le suivi et l’accompagnement de la mère et de l’enfant. Cela concerne le retour à la normale des fonctions gynécologiques, la mise en place de l’allaitement maternel et l’accompagnement à la parentalité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Depuis juillet 2009, la sage-femme est aussi en charge du suivi gynécologique de prévention chez la femme tout au long de sa vie et elle est habilité à prescrire tous les types de contraception. Dans le même cadre que la grossesse, elle ne peut pas s’occuper de patientes présentant des pathologies ou des facteurs de risques identifiés en gynécologie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Depuis juin 2016, la sage-femme devient acteur majeur de la prévention vaccinale autour du nouveau-né avec des compétences élargies en terme de prescription et réalisation de vaccinations dans l’entourage de la mère et de l’enfant ; son champ de compétence est également élargi à la réalisation des IVG médicamenteuses.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Enfin la Sage-Femme participe ou met en place des projets de santé publique et l’accès à la Recherche existe depuis quelques années.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Secteurs d’activité</title>
		<content>Secteurs d’activité  Secteurs d’activité  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Tout ce travail peut être effectué dans plusieurs secteur d’activité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En France, la majorité des sages-femmes travaillent dans le secteur public. Souvent au sein des maternités de la fonction publique hospitalière ; mais aussi dans les réseaux, ou dans les laboratoires de recherche. Ce mode d’exercice permet de travail à tous les niveaux de compétence : consultations pré et post natales, consultations gynécologiques, salle de naissance, suites de couches, mais aussi grossesses à haut risque, aide médicale à la procréation ou encore néonatalogie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le secteur libéral n’est pas très développé, encore qu’il existe de grandes disparités selon les régions. En isère, par exemple, le secteur libéral représente 25% des modes d’exercices de sages-femmes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le secteur privé représente l’ensemble des cliniques où les sages-femmes font le même type de travail que dans le public avec moins d’accouchements physiologiques et pas de consultations car ils sont souvent réalisés par les gynécologues-obstétriciens.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La Protection Maternelle et Infantile est un service des collectivités territoriales qui offre des services médicaux et sociaux autour de la naissance.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Exercer la profession de sage-femme</title>
		<content>Exercer la profession de sage-femme Accompagnement Altruisme Écoute et approche psychologique Technicité des gestes Prise de décision Rigueur Analyse et synthèse Travail en urgence Adaptabilité Réactivité Exercer la profession de sage-femme Accompagnement Altruisme Écoute et approche psychologique Technicité des gestes Prise de décision Rigueur Analyse et synthèse Travail en urgence Adaptabilité Réactivité </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La profession de sage-femme est donc une profession assez complète et ouvert. La sage-femme est l’acteur central de la périnatalité, présent à tous les moments clefs de la vie de la femme et du couple.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est une profession médicale autonome qui nécessite des qualités humaines et relationnelles indéniables, comme toutes les professions de santé ; mais aussi de la rigueur et une grande capacité d’analyse et de synthèse. Le travail en urgence est quotidien pour la sage-femme et implique une grande adaptabilité et une réactivité importante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En effet, même si la grossesse et l’accouchement sont des états naturels de la femme, des complications, parfois imprévisibles, peuvent survenir et nécessiter une intervention médicale afin de sauver la mère et/ou l’enfant.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Filière maïeutique</title>
		<content>Filière maïeutique Obtenir le Diplôme d’Etat de Sage-Femme Filière maïeutique Obtenir le Diplôme d’Etat de Sage-Femme </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Depuis la rentrée 2010, les études de sages-femmes ont été progressivement intégrées à l’université. Depuis juin 2015, les étudiants sages-femmes ont donc un grade Master universitaire avec l’obtention de leur diplôme d’Etat.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Déroulement des études</title>
		<content>PACES 2eA 3eA 4eA 5eA S1+S2  Communs + UE Maïeutique en S2* (unité spécifique) CONCOURS (numerus clausus)‏ Physiologie Pathologie 86 ECTS Théoriques 34 ECTS Cliniques 66 ECTS Théoriques 54 ECTS Cliniques Déroulement des études Obstétrique pathologique, Médecine fœtale, Démarche de Recherche… Surveillance gynécologique, Planification, Suivis obstétricaux et pédiatriques, Recherche Obstétrique, Pédiatrie, SSH, Santé Publique, Gynécologie, Sémiologie... Soins généraux, Suivis physiologiques pré per et post nataux, Démarche clinique Bases en SSH, Biophysique, Physiologie, Anatomie…  *:UE Maïeutique:  physiologie, anatomie (mutualisés) + unité foeto placentaire Diplôme de Formation Générale en Sciences Maïeutiques Diplôme d’Etat de Sage-Femme PACES 2eA 3eA 4eA 5eA S1+S2  Communs + UE Maïeutique en S2* (unité spécifique) CONCOURS (numerus clausus)‏ Physiologie Pathologie 86 ECTS Théoriques 34 ECTS Cliniques 66 ECTS Théoriques 54 ECTS Cliniques Déroulement des études Obstétrique pathologique, Médecine fœtale, Démarche de Recherche… Surveillance gynécologique, Planification, Suivis obstétricaux et pédiatriques, Recherche Obstétrique, Pédiatrie, SSH, Santé Publique, Gynécologie, Sémiologie... Soins généraux, Suivis physiologiques pré per et post nataux, Démarche clinique Bases en SSH, Biophysique, Physiologie, Anatomie…  *:UE Maïeutique:  physiologie, anatomie (mutualisés) + unité foeto placentaire Diplôme de Formation Générale en Sciences Maïeutiques Diplôme d’Etat de Sage-Femme </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Clic &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Les études de sage-femme se déroulent en 5 ans.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Clic&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;La PACES présente 2 semestres sanctionnés par 1 concours. Pour intégrer la filière &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;maieutique&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;, il faut bien entendu suivre l’UE spécifique &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Maieutique&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;, présenter le concours correspondant, et être classé en rang utile.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;A Grenoble, il y a 37 places en 2&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;e&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; année de &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;maieutique&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; (+2 places pour les étudiants étrangers)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Clic&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Les 3 premières années, ou formation générale en sciences maïeutique, sont axées sur l’apprentissage de la physiologie, alors que les 2 dernières années, ou formation approfondie, concernent plutôt la pathologie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Clic&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Concernant le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;DFGSMa&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;, la PACES inclus, comme vous le savez surement déjà, les bases en SSH, en biophysique, en physiologie et en anatomie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Le reste du &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;DFGSMa&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; est composée de 86 ECTS Théoriques sur des matières spécifiques à notre profession : l’obstétrique, la pédiatrie, les sciences humaines et sociales, la santé publique, la gynécologie, la sémiologie. 34 ECTS Cliniques vont permettre aux étudiants sages-femmes de réaliser des stages  et de pratiquer dans des services de soins généraux et de maternité afin d’apprendre le raisonnement clinique, le contact avec les patients, et les gestes techniques nécessaire à la pratique quotidienne de la sage-femme&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Clic&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;La fin du cursus voit une place de clinique plus importante avec uniquement des stages durant la dernière année. Les cours théoriques abordés en 4&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;e&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; année sont plus axés sur la pathologie obstétricale ou fœtale. Une part importante au mémoire de recherche est intégrée au cursus. En effet, chaque UE sera validée qu’elle soit clinique ou théorique ; et l’UE de Recherche est validée par la réalisation d’un mémoire qui est soutenu en fin de cursus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Enseignement</title>
		<content>Enseignement Théorique Mutualisé avec les autres filières de santé (médecins, manipulateurs en radiologie…) Réalisé par des professionnels hospitalo-universitaires et hospitaliers E.N.T. Clinique Encadrement par les professionnels (hospitaliers publics ou privés, libéraux) Encadrement par équipe pédagogique Enseignement Théorique Mutualisé avec les autres filières de santé (médecins, manipulateurs en radiologie…) Réalisé par des professionnels hospitalo-universitaires et hospitaliers E.N.T. Clinique Encadrement par les professionnels (hospitaliers publics ou privés, libéraux) Encadrement par équipe pédagogique </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;L’enseignement, après la PACES, est mutualisé autant que possible avec les autres filières de santé depuis de nombreuses années et est réalisé par des professionnels hospitalo-universitaires et hospitaliers.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Ceux-là même qui encadrent les étudiants sages-femmes sur les terrains de stages qui sont divers et variés, dans tous les secteurs d’exercice : public, privé, libéral, territorial.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;De plus l’équipe pédagogique du département de &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;maIeutique&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; intervient sur les terrains afin d’évaluer ou d’encadrer les étudiants.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Diplôme d’Etat</title>
		<content>Diplôme d’Etat Délivré par l’Université Grenoble Alpes Valable en Union Européenne Spécialisations possibles Voie doctorale / Recherche Diplôme d’Etat Délivré par l’Université Grenoble Alpes Valable en Union Européenne Spécialisations possibles Voie doctorale / Recherche </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Comme le diplôme de Docteur en Médecine ou de Docteur en Chirurgie Dentaire, le Diplôme de Sage-Femme est un diplôme d’Etat. Il est délivré par l’université. Ce diplôme est obligatoire pour pouvoir exercer cette profession en France, mais aussi dans toute l’union européenne sans condition.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Les sages-femmes peuvent se spécialiser après la fin de la formation initiale. Ainsi un certain nombre de Diplômes Universitaires ou de formations universitaires ou non leur sont ouverts : échographie, santé publique, addictologie, acupuncture, puériculture, anesthésie, voire management ou pédagogie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Enfin, l’intégration à l’université implique la nécessité d’avoir des Sages-Femmes Enseignants-Chercheurs à la tête des instituts universitaires ou des départements d’UFR gérant les formations en maïeutique. Il en existe déjà quelques unes, et la Recherche est ouverte aux titulaires du diplôme d’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;etat&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; de sage-femme via la possibilité de réaliser un double cursus durant la formation initiale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
