<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 4 : Ventilation pulmonaire: Partie 3</doctitle><docauthor>Sam Bayat</docauthor></general><pages><page><pagetitle>@Chapitre 4 : Ventilation pulmonaire: Partie 3@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide0.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>1</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page><page><pagetitle>@Plan@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide1.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>2</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page><page><pagetitle>@Plan@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide2.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>3</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons maintenant voir les propriétés mécaniques du système respiratoire. En premier, nous allons nous intéresser aux propriétés élastiques du poumon et de la cage thoracique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Propriétés élastiques:Poumon@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide3.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>4</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons d'abord les propriétés élastiques du poumon. Pour étudier ces propriétés nous allons nous intéresser à la relation entre la pression et le volume dans le poumon. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut utiliser pour cela un montage expérimentent avec un poumon isolé, ça peut être un poumon animal ou humain mais séparé et prélevé de la cage thoracique. Ce poumon est relié par l'intermédiaire d'une canule dans la trachée, à un spiromètre, que vous avez déjà vu.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une remarque importante est que le poids de la cloche et ici balancée par un contrepoids, ce qui fait que la pression sous la cloche est égale à la pression atmosphérique et s'équilibre avec la pression dans le poumon.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le poumon est contenu dans un bocal. L'air dans le bocal peut être aspiré avec une pompe, et on mesure la pression dans le bocal. Lorsque a pression dans le bocal est égale à la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de même que la pression dans le poumon, alors le volume d'air dans le poumon n'est pas nul. C'est ce volume que l'on appelle le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;volume minimal&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Ça c'est parce qu'à très faible volume, les bronchioles très distales dans l‘arbre bronchique se ferment et emprisonnent l'air: il sera très difficile de vider tout l'air du poumon. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Maintenant supposons que l'on baisse la pression dans le bocal, à -5 cmH2O, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; 5 cmH2O en dessous de la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, on attend quelques instants pour que la pression s'équilibre, et on enregistre le volume, et on continue à baisser la pression à -10 et ainsi de suite par pallier pour obtenir la courbe pression-volume inspiratoire du poumon en descendant à une P de -30 cmH2O. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous remarquez que cette pression de -30 cmH2O dans le bocal correspond à une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ptp&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;diff&lt;/span&gt;&lt;span &gt; entre P &lt;/span&gt;&lt;span &gt;avélaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et P &lt;/span&gt;&lt;span &gt;extrapulmonaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de 30 cmH2O. Ensuite on laisse la pression progressivement augmenter dans le bocal pour atteindre 25 puis 20 cmH2O etc. et ainsi on &lt;/span&gt;&lt;span &gt;meusre&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la courbe P-V expiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Propriétés élastiques:Poumon@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide4.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>5</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La pente de cette courbe représente une propriété importante du système respiratoire, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dans ce cas l'ensemble du poumon et de la cage thoracique : c'est la facilité avec laquelle on peut distendre le poumon avec l'air. Cette propriété s'appelle la compliance : // qui est définie la variation du volume du système respiratoire par unité de variation de pression. Elle représente donc la pente de la courbe &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dV&lt;/span&gt;&lt;span &gt;/&lt;/span&gt;&lt;span &gt;dP&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, qui est habituellement mesurée sur la courbe expiratoire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La courbe P-V du poumon a plusieurs caractéristiques importantes. D'abord, elle n'est pas linéaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que la relation P-V est différente à différentes volumes, et vous voyez que pour les volumes les plus élevés, la compliance pulmonaire, autrement dit la pente de la courbe P-V  diminue. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ce fait l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;e comportement du poumon (qui est composé&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de tissus biologique) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;face à une augmentation de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ptp&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est très différent de la relation entre la longueur et la tension (autrement dit la force) aux extrémités d'un ressort, qui sur une large gamme de force est relativement linéaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un autre caractéristique de la courbe P-V du poumon est que son allure change nettement entre la phase d'expansion progressive et la phase de déflation.  // Cette différence est appelée &amp;quot;hystérésis&amp;quot;. Nous allons voir plus loin quelle est l'explication de ces caractéristiques particulières de l'élasticité du poumon. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Compliance@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide5.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>150</pageduration><pagethumbnail>6</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Supposons que l'on réalise ce type de mesure chez un sujet ou chez un patient. Comment peut-on faire ? Nous n'allons pas mesurer directement la pression dans la cavité pleurale car ce serait trop &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dangeureux&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et invasif. On peut estimer la pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;intrapleurale&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en mesurant la pression dans l'œsophage, à l'aide d'un cathéter introduit par la bouche. L'œsophage est à l'extérieur du poumon et dans le médiastin, donc c'est un bon reflet de la pression pleurale, autrement&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dit la P qui règne juste à l'extérieure du poumon&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ici également on mesure la courbe P-V expiratoire. Dans cet exemple on enregistre la pression et le volume à chaque pallier au cours de l'expiration // // // … // et on &lt;/span&gt;&lt;span &gt;contruit&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la courbe P-V expiratoire, en allant jusqu'au volume résiduel, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; une expiration maximale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, ici, pour changer le volume du système respiratoire d'environ 1000 ml //, il faut une variation de pression d'environ 5 cmH2O // soit un rapport &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dV&lt;/span&gt;&lt;span &gt;/&lt;/span&gt;&lt;span &gt;dP&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est égale à 1000/5 soit 200 ml/cmH2O //, qui est approximativement la valeur normale de la compliance du système respiratoire chez l'adulte. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Compliance@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide6.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>7</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans certaines pathologies pulmonaires la compliance diminue : c'est le cas de la fibrose //. Dans cette maladie il y a un dépôt pathologique de collagène dans le tissu pulmonaire qui devient plus raide, autrement dit plus difficile à gonfler : // la compliance est diminuée dans cette condition pathologique. Ce&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui est reflété par le fait que la pente de la relation P-V est diminuée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut utiliser l'exemple d'un ballon en latex pour illustrer&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la notion de compliance: un ballon dont la paroi est fine et souple, se laisse facilement distendre: sa &lt;/span&gt;&lt;span &gt;complince&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est grande. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enrevanche&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le plus petit ballon a une paroi plus épaisse et &lt;/span&gt;&lt;span &gt;îl&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est plus dur à gonfler: il est moins &lt;/span&gt;&lt;span &gt;compliant&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Compliance@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide7.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>8</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En revanche, dans d'autres pathologies la compliance pulmonaire peut augmenter. // C'est le cas de l'emphysème ou le poumon devient plus mou, c'est-à-dire que ses propriétés de rétraction élastique diminuent. Dans l'emphysème la cause est une destruction de la trame tissulaire pulmonaire, est le résultat est que pour un même niveau de pression, le volume pulmonaire sera plus élevée. La compliance pulmonaire a tendance à augmenter également chez le sujet âgé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Compliance@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide8.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>9</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La compliance pulmonaire est déterminé par essentiellement 2 facteurs : d'une part la structure et composition tissulaires, en particulier en ce qui concerne les protéines particulières que sont les fibres de collagène et les fibres d'élastine. L'autre facteur est la tension superficielle de liquide à la surface des alvéoles mais aussi les voies aériennes périphériques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Compliance@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide9.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>10</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Sur cette image de microscopie électronique, on voit ces fibres au sein du parenchyme pulmonaire : vous voyez les fibres de collagène et une fibre d'élastine. Individuellement, les fibres de collagène ne sont que très peu dispensables. Mais elles changent de configuration géométrique au cours de la déformation du poumon. Une analogie pour &lt;/span&gt;&lt;span &gt;elà&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est le bas en nylon, qui est parfaitement déformable. En revanche les fibres de Nylon ne sont absolument pas extensibles individuellement. C'est leur conformation ou position les par rapport aux autres qui change. Ce processus engendre des forces de frottement qui sont à l'origine d'une partie des résistances pulmonaires que l'on appelle résistances tissulaires dont on parlera plus loin. En revanche les fibres d'élastine peuvent se distendre lorsqu'elles sont soumises à une traction. Dans l'ensemble ces protéines ont rôle très important dans les propriétés élastiques du poumon. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Tension superficielle@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide10.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>11</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le second facteur qui détermine la compliance pulmonaire est la tension superficielle de liquide tapissant l'épithélium alvéolaire. Ces forces sont dues à la cohésion entre les molécules polaires de l'eau à son interface avec l'air : les molécules d'eau s'attirent beaucoup plus qu'elle n'attirent l'air. Elles poussent l'eau liquide à se configurer afin d'avoir une surface minimale: c'est pourquoi l'eau forme des gouttes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Tension superficielle@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide11.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>12</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Si on considère maintenant une bulle d'eau, la tension superficielle a tendance faire rétrécir la bulle sur elle-même, si bien qu'à l'intérieure de la bulle, si on empêche l'air de sortir, une certaine pression se développe. La pression à l'intérieure d'une bulle d'eau due à la T est décrite par la loi de Laplace. Elle dit que la pression dans la bulle est directement proportionnelle avec la T superficielle et inversement proportionnelle avec le rayon. Une remarque très importante est que T ne dépend pas de r! Mais P augmente au fur et à mesure que r diminue (loi de Laplace). Donc supposez que l'on ait 2 acini pulmonaires (grappe d'alvéole) reliés à une même bronchiole terminale, chaque acinus est représenté par une alvéole pour simplifier, alors la plus petite alvéole aura une pression plus élevée que la plus grande. La conséquence est que l'air va aller du plus petit acinus au plus grand, et ce processus va continuer jusqu'à ce qu'il se vide complètement. Par conséquent ce forces de tension superficielle ont 2 conséquences pour le poumon : 1 elles entrainent une rétraction du poumon sur lui-même ; 2- elles créent une instabilité des alvéoles, avec une tendance pour certaines zones du poumon à se &lt;/span&gt;&lt;span &gt;collaber&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; se vider d'air). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Tension superficielle: démonstration@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide12.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>13</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Donc vous pouvez vous demander, puisque ces forces de tension superficielle existent et qu'elles ont tendance à rendre les alvéoles pulmonaires instables, qu'est-ce qui fait que dans un poumon normal, on n'observe pas ces instabilités et le poumon est aéré de manière plus ou moins homogène ? Avant de répondre, voyons ce qui se passe si on supprime les forces de tension superficielle. On peut supprimer la tension superficielle, si on remplit le poumon de solution salée isotonique.  Puisqu'il n'y a plus d'interface entre l'air et le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;liquie&lt;/span&gt;&lt;span &gt; alvéolaire, la tension superficielle n'intervient plus. Dans ces conditions, si étudie la courbe P-V du poumon, on constate 2 choses : 1- la compliance pulmonaire augmente : comme vous pouvez le voir, la pente de la courbe est plus abrupt &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que les petites variations de P entraînent de grandes variations de V. L'autre conséquence est qu'il n'y a plus du tout d'hystérésis et les courbes inspiratoire et expiratoire sont identiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Tension superficielle: surfactant@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide13.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>14</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On peut mesurer la tension superficielle avec un appareil représenté dans la figure. Il permet de faire varier la surface totale du liquide en mesurant la force de tension superficielle grâce à une languette de platine attachée à un capteur de force, mesurée en dyne/cm ou mN/cm. Les résultats d'une série d'expériences sont montrés sur la figure. L'eau a une tension superficielle élevée qui ne dépend pas de la superficie du liquide. Le détergent permet de réduire la tension de surface mais aucune hystérésis n'est observée. En revanche, le liquide alvéolaire diminue la tension superficielle, mais cette diminution est plus importante lorsque la superficie diminue : la T de surface est dépendant de la surface. Ceci semble être dû à la présence de substances tensioactives dans le liquide alvéolaire : le surfactant. Le surfactant est une molécule tensioactive, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qu'elle diminue la T superficielle, par conséquent elle augmente la compliance &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qu'elle facilite l'inflation du poumon. L'effet du surfactant dépend du volume pulmonaire, à bas volume pulmonaire la compliance est plus grande, et à haut volume pulmonaire la compliance est plus basse. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Tension superficielle: surfactant@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide14.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>15</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le surfactant est composé à 85 - 90% de lipides et de 10 - 15 % de protéines. Les lipide sont en majeure partie des phospholipides, dont 75% de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dipalmitoyl&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;phosphatidylcholine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Il existe quatre types de protéines différentes : SPA, SPB, SPC et SPD. Le surfactant est produit par les cellules épithéliales alvéolaires de type II. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Tension superficielle: surfactant@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide15.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>16</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les PNII apparaissent vers 22 SA. Le surfactant est sécrété à 36 SA. Naissance prématurée &amp;lt; 36 SA → surfactant insuffisant. En résumé, le surfactant: Augmente a compliance pulmonaire → diminue le travail inspiratoire, Stabilise les alvéoles. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Propriétés élastiques: Poumon + Thorax@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide16.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>17</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Jusqu'à maintenant nous nous sommes intéressés aux propriétés élastiques du poumon. Nous allons maintenant voir le comportement de l'ensemble du poumon et du thorax. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour cela on peut mesurer la pression de relaxation du système respiratoire. Pour faire cela, le sujet est relié à un spiromètre qui permet de mesurer les déplacements de volume, et on mesure la pression à l'entrée des voies aériennes. Il y a un robinet qui permet de fermer les voies aériennes, et on demande au sujet de relâcher tout les muscles respiratoires : donc il faut une certaine coopération et entraînement pour y parvenir. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, si on ferme le robinet à la fin d'une expiration de repos, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; au niveau de la CRF, alors quelle sera la pression de relaxation du système respiratoire ? Eh bien elle sera égale à la pression atmosphérique, ou 0. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Dans ces conditions&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;, q&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;uand tous&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; les muscles respiratoires sont au repos, le volume de relaxation de l'ensemble de la cage thoracique et du poumon est égal à la CRF. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Maintenant si on fait la même manœuvre lorsque le sujet est en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;insipiration&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que le sujet inspire, on ferme&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le robinet et il relâche les muscles &lt;/span&gt;&lt;span &gt;repisroaires&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) alors &lt;/span&gt;&lt;span &gt;la pression sera positive, car le système respiratoire a tendance à revenir sur elle-même pour vider l'air. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l'inverse si on fait la manouvre pendant l'expiration, a pression de relaxation du système respiratoire sera négative, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que l'ensemble &lt;/span&gt;&lt;span &gt;poumon+thorax&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a tendance à aspirer de l'air pour augmenter de volume. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant la pression de relaxation du poumon seul (imaginons qu'on a enlevé le poumon du thorax) eh bien cette courbe ressemble à la courbe P-V du poumon que l'on a vu précédemment. Donc noter que le poumon isolé du thorax a un volume qui descend jusqu'au volume minimal, tandis que l'ensemble &lt;/span&gt;&lt;span &gt;poumon+thorax&lt;/span&gt;&lt;span &gt; atteint en fin d'expiration maximal le volume résiduel, qui et le plus petit volume que la paroi thoracique peut atteindre. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Imaginons maintenant que l'on mesure la courbe de pression de relaxation de la paroi thoracique en fonction du volume ; on suppose qu'on le fait après avoir enlevé les poumons. Ici noter que le volume naturel de la cage thoracique à a position de repos, c'est-à-dire à une pression atmosphérique de 0, est assez élevé : près de 75% de la capacité vitale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au niveau de la CRF, la pression qu'il faudrait pour maintenir la paroi à CRF est négative : environ -5 cmH2O. En revanche la Pression pour maintenir le poumon seul au niveau de la CRF, est légèrement positive : +5 cmH2O. Ces deux pressions du poumon et de la paroi thoraciques sont égales et agissent en sens opposé, C'est ce qui explique que la position de repos de l'ensemble est au niveau de la CRF. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En fait à chaque point sur la courbe de relaxation de l'ensemble poumon + Thorax, la pression de relaxation est la somme de celle du thorax et celle du poumon. Par exemple à 75% de la CV, la P du poumon  est de +10, celle de la paroi est de 0, et celle de l'ensemble est de 10. Donc ce graphique résume comment le poumon et le thorax interagissent mécaniquement, et comment les propriétés de l'ensemble et déterminée par les propriétés de chacun.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Plan@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide17.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>18</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page><page><pagetitle>@Plan@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide18.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>19</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons maintenant voir les propriétés résistives du système respiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Résistances des voies aériennes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide19.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>20</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour bien comprendre ce qu'est la résistance à l'écoulement de l'air, dans un premier temps, nous allons examiner le flux d'air dans un tube. Si dans ce tube le gaz s'écoule à une vitesse relativement lente, alors le flux sera laminaire. C'est ce qui est illustré dans la figure A. Un flux laminaire veut dire que les molécules de gaz ont des trajectoires à peu près parallèles à la paroi du tube. Bien sûr, pour que l'air circule dans le tube, il faut un gradient de pression entre l'entrée du tube et la sortie, sinon il n'y a pas de débit d'air. Un caractéristique du flux laminaire est que les molécules de gaz ont une vitesse plus élevée au centre du tube que près des parois, un peu comme un cours d'eau ou une rivière ou l'eau s'écoulent plus lentement vers les berges. Si le flux augmente, c'est-à-dire la vitesse des molécules par rapport au tube augmente, alors le flux est laminaire dans la partie droite du tube, mais s'il y a une bifurcation, là où les flux se séparent, il y  formation de tourbillons : c'est ce que l'on appelle flux transitionnel. Vous pouvez vous demander transitionnel vers quoi ? Eh bien si on augmente le flux encore plus, le trajectoire des molécules de gaz devient aléatoire, avec des sorte de tourbillons partout. C'est ce que l'on appelle le flux turbulent. Ici la vitesse d'écoulement n'est pas très différente entre le centre et près des parois. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Résistances des voies aériennes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide20.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>21</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La résistance au flux de l'air, d'un tube à l'intérieur duquel le régime d'écoulement est laminaire, est décrite par la loi de Poiseuille. Poiseuille était un médecin français qui était intéressé par l'écoulement sanguin dans les vaisseaux, et i a décrit cette loi qui s'applique aux liquides circulant dans un conduit. D'un point de vu général, imager que vous allez pousser un carton qui est posé par terre et pèse un certain poids. On peut comparer la résistance aux forces de frottement entre le carton et le sol, qui s'opposent au déplacement du carton.  La loi de Poiseuille dit que plus la résistance du tube est grande et plus le gradient de pression entre les extrémités ne sera grand, pour un débit donné. Noter que la R est exprimé en cmH2O/l/s. La résistance dépend de la longueur du tube, la viscosité du liquide ou du gaz. Jusque-là rien d'étonnant, car on imagine volontiers qui plus le tube est long est plus il sera difficile de faire avancer le liquide dedans. En revanche, la R est inversement proportionnel à la puissance 4 du rayon. Cela signifie que si vous divisez par deux le rayon, la R sera multiplié par 16 ! c'est considérable. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que de très petites variations du rayon de vaisseaux ou des bronches modifient beaucoup la R. Comme on va le voir, ceci a des conséquences fonctionnelles importantes. Autre point important est que, pour un flux laminaire, la résistance du tube est la même à bas débit et à haut débit car &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dP&lt;/span&gt;&lt;span &gt; varie de manière linéaire avec le débit: autrement dit, la résistance reste constante lorsque le débit varie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Résistances des voies aériennes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide21.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>22</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On peut prédire si l‘écoulement dans un tube sera laminaire ou turbulent, d'après le nombre de Reynolds : quand le nombre de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Re&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dépasse 2000 le flux devient turbulent. Le nombre de Reynolds dépend au numérateur de la densité du gaz, de sa vélocité et du diamètre du tube. Ce nombre est inversement proportionnel à la viscosité du gaz. Ce que ce nombre de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Re&lt;/span&gt;&lt;span &gt; signifie est que plus un gaz est dense, et plus il y a des chances que l'écoulement soit turbulent, lorsque la vitesse d'écoulement augmente. En revanche, plus un gaz ou un liquide est visqueux, plus il est probable que son écoulement soit laminaire. Autre point important est que le caractère laminaire ou turbulent dépend du flux, autrement dit, la vitesse d'écoulement fois le diamètre du tube.  Lorsque le flux est turbulent, le gradient de pression est proportionnel au carré du débit. Ce qui veut dire que la résistance est dépendant du flux et elle augmente lorsque flux augmente, ce qui est différent de l'écoulement laminaire. Un exemple est que si on respire un mélange de gaz moins dense que l'air : par exemple un mélange d'He et d'O2, alors la résistance à l'écoulement diminue, à débit égal. Ce principe est parfois utilisé lorsque dans des conditions pathologiques, la résistance des bronches est très élevée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Résistances des voies aériennes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide22.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>23</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le flux est franchement turbulent dans la trachée et les grosses bronches, en particulier à l'exercice. Dans la plus grande partie de l'arbre bronchique le flux est transitionnel en particulier au niveau des bifurcations bronchiques, dont le nombre augmente à chaque génération.  Le flux est réellement laminaire dans les bronches périphériques où &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Re&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est très petit. Alors pour l'ensemble de l'arbre on peut approximer la résistance des voies aériennes (que l'on note &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Raw&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) par un terme qui est linéairement proportionnel au débit, et un second terme qui est proportionnel au carré du débit. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Site principal de la résistance des voies aériennes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide23.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>24</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons maintenant voir les facteurs qui déterminent la résistance des voies aériennes. La structure de l'arbre bronchique est complexe car il s'agit d'une structure arborescente. On pourrait se demander où est-ce que la résistance des voies aériennes est la plus élevée. Pour bien comprendre il faut d'abord considérer la surface de section totale de l'arbre en fonction du nombre de génération. Ici la génération 0 c'est la trachée, et à chaque bifurcation le nombre de génération augmente. Eh bien, cette surface de section totale est la somme des sections de toutes les bronches dans cette génération. En réalité le nombre de bronches augmente à chaque génération, le nombre total étant de 2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;n &lt;/span&gt;&lt;span &gt;où n est le nombre de génération. Par exemple à la première division il y a 2 bronches : les bronches souches, à la génération 2 : il y a 4 bronches et ainsi de suite. Au niveau des bronchioles terminales, il y a plus de 60000 bronches ! Donc, si il est vrai que d'après la loi de Poiseuille la résistance d'une seule bronchiole terminale individuelle est la plus élevée de l'arbre, en réalité l'ensemble des bronchioles terminales mises côte à côtes ont une très faible résistance dans ‘ensemble. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Site principal de la résistance des voies aériennes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide24.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>90</pageduration><pagethumbnail>25</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ceci est illustré ici où la résistance est représentée en fonction de génération, allant de la trachée vers les bronchioles terminales. il est intéressant de noter que la plus grande part de la résistance totale se situe en réalité dans les bronches de moyenne calibre. Autre point très important est que les petites bronches, ayant un diamètre inférieur à 2 mm,  ne contribuent aux résistances totales qu'à la hauteur de 10%. Pour cette raison cette zone est souvent appelé la zone silencieuse. La raison est qu'il est difficile de détecter une augmentation de la résistance dans cette zone. C'est important car beaucoup de maladies respiratoires commencent par des altérations de la structure des petites bronches qu'il serait utile de détecter précocement. Une remarque importante est que la résistance des voies aérienne allant des cordes vocales jusqu'aux narines - que ‘on appelle les voies aériennes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;supraglottiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt; - est à peu près équivalente à celle de tout l'arbre bronchique. Donc, chez &lt;/span&gt;&lt;span &gt;quequ'un&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui respire par le nez, la résistance des voies aériennes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;supraglottiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, représente 50% de la résistance totale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Facteurs déterminants la résistance des voies aériennes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide25.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>60</pageduration><pagethumbnail>26</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un autre facteur important qui détermine la résistance des voies aériennes est le volume pulmonaire. La résistance pulmonaire il diminue quand le volume pulmonaire augmente au cours de l'inspiration et à l'inverse augmente lorsque le volume pulmonaire diminue, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; au cours de l'expiration. IL y a au moins 2 raison à cela. Tout d'abord, les septum inter-alvéolaire sont attachés aux parois bronchiques et lorsque le poumon se gonfle au cours de l'inspiration, elles exercent une traction radiale c'est-à-dire tout autour de la paroi bronchique qui a tendance à distendre son diamètre. L'inverse se produit au cours de l'expiration. Ensuite, les bronches en particulier périphériques sont des structures déformables dont le diamètre dépend de la différence de pression entre l'intérieure (ou la lumière bronchique) et l'extérieure. Cette &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ptm&lt;/span&gt;&lt;span &gt; diminue au cours de l'expiration, ce qui contribue à la diminution du diamètre des bronches en particulier distales. Exemple de pathologie: emphysème. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Facteurs déterminants la résistance des voies aériennes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide26.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>27</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette relation existe toujours chez le sujet emphysémateux, bien que la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Raw&lt;/span&gt;&lt;span &gt; soit plus élevée pour un même volume. Ceci est dû, et nous en avons déjà parlé, au fait la trame parenchymateuse et détruite dans cette pathologie, par conséquent la traction radiale que le parenchyme exerce sur la paroi bronchique diminue.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Facteurs déterminants la résistance des voies aériennes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide27.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>28</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C'est ce qui fait que, les patients atteint d'emphysème, pour réduire la résistance de voies aériennes et par conséquent le travail ventilatoire, sont obligés de respirer à des volumes pulmonaires plus élevés. C'est une des raisons pour lesquelles la capacité résiduelle fonctionnelle est augmentée chez ces patients. Un autre point est que, à très bas volume pulmonaire, les petites voies aériennes distales peuvent se fermer complètement. Dans un poumon normal cette fermeture a lieu lorsque l'on s'approche du volume résiduel. Chez l'emphysémateux, la fermeture des petites bronches distales peut avoir lieu plus précocement au cours de l'inspiration, en particulier dans les bases qui sont moins bien aérés, parfois même au cours d'une expiration courante (ou de repos). C'est une seconde raison pourquoi dans cette pathologie le VR et la CRF sont augmentés. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Rôle du muscle lisse bronchique@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide28.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>29</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un autre facteur important détermine la R des bronches : c'est le muscle lisse bronchique. EN effet, les bronches sont dotées de contractilité. Vous savez maintenant que la R augmente de manière inversement proportionnelle au rayon puissance 4, donc de très petites constrictions bronchiques peuvent beaucoup augmenter la R.  Cette contractilité est intimement régulée par des mécanismes à la fois humoraux est nerveux. Le muscle lisses bronchique est innervé par des fibres sympathiques et parasympathiques issues du nerf vague. A l'état basal, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sans aucune stimulation il existe déjà un tonus du muscle lisse bronchique, qui est contrôlé par le système nerveux autonome. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Rôle du muscle lisse bronchique@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide29.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>30</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une stimulation des fibres parasympathiques entraine la libération d'&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ach&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui agit sur les Récepteurs muscariniques sur les fibres musculaires lisses bronchiques et entraine leur constriction. Les autres médiateurs constricteurs sont  l'histamine, la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;thromboxane&lt;/span&gt;&lt;span &gt; A2, la sérotonine, les agonistes a-adrénergiques et la baisse de la pression partielle du CO2, autrement dit l'hypocapnie du gaz &lt;/span&gt;&lt;span &gt;intrabronchique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. D'autres stimuli peuvent dilater le muscle lisse bronchique.  La stimulation des récepteurs beta2 par le biais d'une stimulation du SNS ou par l'intermédiaire de catécholamines telles que l'adrénaline entraîne une relaxation du muscle lisse bronchique et une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;bronchodilatation&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. D'autres médiateurs ont une action dilatatrice : c'est le cas de l'oxyde nitrique, qui est un médiateur gazeux produit par l'épithélium bronchique. D'autres mécanismes dilatateurs sont par exemple l'hypercapnie et l'hypoxie de l'air intra bronchique.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Rôle du muscle lisse bronchique@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide30.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>31</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;D'autres stimuli peuvent dilater le muscle lisse bronchique.  La stimulation des récepteurs beta2 par le biais d'une stimulation du SNS ou par l'intermédiaire de catécholamines telles que l'adrénaline entraîne une relaxation du muscle lisse bronchique et une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;bronchodilatation&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. D'autres médiateurs ont une action dilatatrice : c'est le cas de l'oxyde nitrique, qui est un médiateur gazeux produit par l'épithélium bronchique. D'autres mécanismes dilatateurs sont par exemple l'hypercapnie et l'hypoxie de l'air intra bronchique.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Exemple de pathologie@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide31.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>32</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un exemple de situation pathologique mettant en jeu la constriction bronchique est l'asthme. L'asthme est une pathologie qui est caractérisée par une constriction exagérée des bronches en réponse aux stimuli environnementaux. Sur cette figure vous voyez à gauche la coupe schématique d'une bronche normale, avec la muqueuse bronchique, les glandes sous-muqueuses, le cartilage, et enfin le muscle lisse. A droite vous avez la même coupe chez le patient asthmatique, où il y a une inflammation chronique qui entraîne des modifications structurales : les glandes sous-muqueuses sont hypertrophiées et ont une activité exagérée qui se traduit par un excès de mucus dans la lumière bronchique, il y a un œdème &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; un excès de liquide dans la muqueuse, qui pousse celle-ci à former des replis vers la lumière de la bronche, le muscle lisse bronchique est épaissi et l'ensemble de ces &lt;/span&gt;&lt;span &gt;modifiations&lt;/span&gt;&lt;span &gt; entraînent un calibre bronchique qui est réduit. En plus, le muscle lisse bronchique a une constriction exagérée si on le stimule ce qui entraine une augmentation importante de la résistance des bronches. Tous ces changements entrainement une gêne au passage de l'air, par conséquent une difficulté respiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@En résumé@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide32.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>33</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour résumer, l'énergie mécanique fournie par la contraction des muscles respiratoires a plusieurs finalités Cette énergie sert à générer la&lt;/span&gt;&lt;span &gt; variation de pression totale du système respiratoire ou &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dP&lt;/span&gt;&lt;span &gt; respiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;: environ 2/3 de cette&lt;/span&gt;&lt;span &gt; variation de pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sert à vaincre les forces élastiques de l'ensemble du poumon et du thorax l'inspiration, dont vous connaissez maintenant les origines, pendant. On peut assimiler ce phénomène à la force  qui est nécessaire à distendre un ressort, et qu'on &lt;/span&gt;&lt;span &gt;apelle&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ici la Pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;élastiqe&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pe&lt;/span&gt;&lt;span &gt;). Une grande part de cette énergie est donc restituée pendant l'expiration. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une moindre partie : environ 1/3 du &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dP&lt;/span&gt;&lt;span &gt; total sert à vaincre les forces résistives. C'est ce qu'on appelle la pression résistive ou &lt;/span&gt;&lt;span &gt;visquese&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces forces résistives ressemblent au frottement du piston contre le cylindre, et cette énergie est entièrement dissipée sous forme de chaleur. Si la grande majorité de la résistance est celle des voies aériennes, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; 80%, une partie de la résistance est due à a dissipation de l'énergie pour déformer les éléments tissulaires. C'est ce que l'on appelle «&lt;/span&gt;&lt;span &gt; résistance tissulaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; » qui représente environ 20% des résistances totales. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide33.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>34</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page></pages></doc>