<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 7 : Transport des gaz dans le sang</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 7 :  Transport des gaz dans le sang</title>
		<content>Chapitre 7 : &amp;#x0A;Transport des gaz dans le sang Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie – Physiologie Respiratoire Chapitre 7 : &amp;#x0A;Transport des gaz dans le sang Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie – Physiologie Respiratoire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;Dans ce chapitre nous allons voir Comment l’oxygène&lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt; et le CO2 sont transportés entre les &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;alvéoles &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;et les &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;mitochondries tissulaires. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Transport de l’O2 dans le sang Oxygène dissous Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine Courbe de dissociation de l’Oxyhémoglobine Transport du CO2 CO2 dissous Transport de CO2 à l’état de bicarbonates Transport de CO2 sous forme de composés carbaminés Courbe de dissociation du CO2 Relation entre transport de CO2 et équilibre acido-basique Échanges gazeux sang-tissus Plan Transport de l’O2 dans le sang Oxygène dissous Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine Courbe de dissociation de l’Oxyhémoglobine Transport du CO2 CO2 dissous Transport de CO2 à l’état de bicarbonates Transport de CO2 sous forme de composés carbaminés Courbe de dissociation du CO2 Relation entre transport de CO2 et équilibre acido-basique Échanges gazeux sang-tissus </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’étape qui sépare les échanges gazeux au niveau pulmonaire, et les échanges gazeux au niveau tissulaire, est le transport des gaz dans le sang. Nous allons nous intéresser en premier au transport de l’oxygène. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Transport de l’oxygène</title>
		<content>Transport de l’oxygène L’oxygène est transporté:  dans le plasma sous forme dissoute dans les hématies sous forme dissoute sous forme combinée à l’hémoglobine (Hb) Transport de l’oxygène L’oxygène est transporté:  dans le plasma sous forme dissoute dans les hématies sous forme dissoute sous forme combinée à l’hémoglobine (Hb) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’O2 est transporté sous forme dissoute dans le plasma, et à la fois sous forme dissoute et liée à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dans les hématies. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Loi de Henry</title>
		<content> Loi de Henry   PO2 [O2] Phase Liquide  Loi de Henry   PO2 [O2] Phase Liquide </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Avant de poursuivre, il est important de rappeler la loi de Henry qui concerne la dilution des gaz dans un milieu liquide. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsque l’on met en présence un gaz comme l’O2 //, et un liquide , comme l’eau dans un récipient clos //, le gaz diffuse non seulement dans la phase gazeuse, mais aussi  dans la phase liquide //. C’est un processus qui demande un certain temps mais qui aboutit à un état d’équilibre entre la Px dans la phase gazeuse et la concentration dans la phase liquide. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Loi de Henry</title>
		<content>  Loi de Henry PO2 [O2] Phase Liquide   Loi de Henry PO2 [O2] Phase Liquide </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La concentration du gaz dans la phase liquide est proportionnelle à la Px dans la phase gazeuse, ici j’augmente la Px de l’O2 et au bout d’un temps, la concentration de l’O2 dissoute dans l’eau sera aura atteint un niveau plus élevé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Loi de Henry</title>
		<content> Loi de Henry   Où: a = coefficient de sollubilité (Solubility Coefficient, Bunsen Coefficient)  La concentration d’un gaz (ex.: O2) peut être mesuré dans un liquide (ex: plasma) et exprimé en pression partielle (Px)  Loi de Henry   Où: a = coefficient de sollubilité (Solubility Coefficient, Bunsen Coefficient)  La concentration d’un gaz (ex.: O2) peut être mesuré dans un liquide (ex: plasma) et exprimé en pression partielle (Px) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La loi de Henry dit que la [C] du gaz dans la phase liquide dépend de la Px multipliée par un coefficient. Ce coefficient est le coefficient de solubilité. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une conséquence directe de la loi de Henry est qu’on peut, et c’est habituellement le cas, exprimée la concentration d’un gaz dissoute en terme de pression partielle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, si on dit que la pression partielle de l’O2 dans le sang artériel est de 100 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou 13.3 kPa,  Cela signifie que si on met le sang en contact avec une phase gazeuse, à l’équilibre la Px de l’O2 sera de 13.3 kPa dans cette phase gazeuse. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Solubilité des gaz</title>
		<content> Solubilité des gaz Le coefficient de solubilité a : Exprimé en  ml gaz/ ml solvant / mmHg (ou kPa) Dépend du gaz Dépend du solvant Dépend de la température ( t°   a)   Solubilité des gaz Le coefficient de solubilité a : Exprimé en  ml gaz/ ml solvant / mmHg (ou kPa) Dépend du gaz Dépend du solvant Dépend de la température ( t°   a)  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le coefficient de solubilité alpha dépend de la nature du gaz, des propriétés &lt;/span&gt;&lt;span &gt;phsyico-chimiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt; du solvant. Il est exprimé en ml gaz/ ml solvant / &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (ou kPa). Dans ce tableau vous avez des valeurs de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;coeff&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sollubilité&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour les gaz qui nous intéressent &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; l’O2 et le CO2 et l’azote. Vous pouvez voir que le CO2 est beaucoup plus soluble que l’O2 par exemple, lui-même plus soluble que l’azote. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Transport de l’oxygène</title>
		<content>Transport de l’oxygène Oxygène dissous  aO2 = 0,003 ml d’O2 / 100 ml de sang / mmHg de PO2 Dans le sang artériel: PaO2 = 100 mmHg = 13,3 kPa : Contenu en O2 dissous = 0,3 ml d’O2 /100 ml de sang artériel Si débit cardiaque = 5 l/min, apport de 15 ml d’O2/min  Besoins  250 ml d’O2/min  Insuffisant pour oxygéner les tissus correctement Insuffisant Transport de l’oxygène Oxygène dissous  aO2 = 0,003 ml d’O2 / 100 ml de sang / mmHg de PO2 Dans le sang artériel: PaO2 = 100 mmHg = 13,3 kPa : Contenu en O2 dissous = 0,3 ml d’O2 /100 ml de sang artériel Si débit cardiaque = 5 l/min, apport de 15 ml d’O2/min  Besoins  250 ml d’O2/min  Insuffisant pour oxygéner les tissus correctement Insuffisant </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;100ml de sang&lt;/span&gt;&lt;span &gt; on peut dissoudre au maximum // 0.003 ml d’O2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; par &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de PaO2, à 37° C. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que si on laisse&lt;/span&gt;&lt;span &gt; 100 ml de sang artériel dans un récipient fermé, au contact d’une phase gazeuse avec une PO2 de 100 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; //, qui est la P partielle de l’O2 dans le sang artériel, alors on aura au total 0.3 ml d’O2 // sous forme dissoute. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on suppose un débit cardiaque // à 5 L/min, cela veut dire qu’on peut transporter au maximum 15 ml d’O2 par minute. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Or, les besoins // sont = à 250 à 300 ml/min, et peuvent atteindre 4000 ml/min pour un effort vigoureux. Donc, la quantité d’O2 transportée sous forme dissoute // et clairement insuffisante face aux besoins. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Transport de l’oxygène dans le sang Oxygène dissous Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine Courbe de dissociation de l’Oxyhémoglobine Plan Transport de l’oxygène dans le sang Oxygène dissous Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine Courbe de dissociation de l’Oxyhémoglobine </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C’est la raison&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour laquelle la part la plus importante du transport de l’O2 est assurée par l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Voyons d’abord la structure et les propriétés de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Oxygène combiné à l’hémoglobine</title>
		<content>Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine L'hémoglobine (Hb) est une protéine présente exclusivement dans les hématies  Se lie de façon réversible à l’O2 Concentration dans le sang = 13 à 17 g/dl chez l’homme adulte 12 à 16 g/dl chez la femme adulte  Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine L'hémoglobine (Hb) est une protéine présente exclusivement dans les hématies  Se lie de façon réversible à l’O2 Concentration dans le sang = 13 à 17 g/dl chez l’homme adulte 12 à 16 g/dl chez la femme adulte  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La tache essentielle des hématies est le transport des gaz respiratoires (O2 et CO2) dans le sang. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'hémoglobine (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) est une protéine présente exclusivement dans les hématies,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; elle &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Se lie de façon réversible à l’O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’hémoglobine est la protéine qui donne leur couleur aux globules rouges. Sa concentration est de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;130 à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;170 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;g/l chez l’homme adulte, et de 120 à 160 g/l chez la femme adulte. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Structure et propriétés de l’hémoglobine</title>
		<content> Structure et propriétés de l’hémoglobine 4 chaînes polypeptidiques (a1, a2, b1, b2) = globine 4 groupements hèmes: Chaque hème comporte un atome de fer : Fe2+ Chaque Fe2+ peut se lier de façon réversible avec une molécule d’O2 O2 + hème  hèmeO2Oxyhémoglobine  Structure et propriétés de l’hémoglobine 4 chaînes polypeptidiques (a1, a2, b1, b2) = globine 4 groupements hèmes: Chaque hème comporte un atome de fer : Fe2+ Chaque Fe2+ peut se lier de façon réversible avec une molécule d’O2 O2 + hème  hèmeO2Oxyhémoglobine </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La molécule d’hémoglobine est formée de 4 chaînes polypeptidiques appelée globine, et de 4 noyaux &lt;/span&gt;&lt;span &gt;que l’on appelle hème&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Chaque &lt;/span&gt;&lt;span &gt;noyau hème comporte en son centre un atome de fer &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ferreux, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à l’état réduit, sous forme Fe2+&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Chaque atome de fer ferreux peut se lier de manière réversible avec une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;molécule // &lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’O2, formant &lt;/span&gt;&lt;span  textDecoration="underline"&gt;l’oxyhémoglobine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Structure et propriétés de l’hémoglobine</title>
		<content>Structure et propriétés de l’hémoglobine Propriétés allostériques de l’Hb La désoxy Hb a une affinité faible pour l’O2 La fixation d’une première molécule d’O2 change la configuration de la molécule d’Hb et facilite la fixation de la seconde molécule d’O2 Donc l’affinité de l’Hb pour l’O2 varie selon le degré de saturation de la molécule De ce fait, la relation entre la saturation de l’Hb et la PO2 du sang n’est pas linéaire  O2 O2 O2 O2 Structure et propriétés de l’hémoglobine Propriétés allostériques de l’Hb La désoxy Hb a une affinité faible pour l’O2 La fixation d’une première molécule d’O2 change la configuration de la molécule d’Hb et facilite la fixation de la seconde molécule d’O2 Donc l’affinité de l’Hb pour l’O2 varie selon le degré de saturation de la molécule De ce fait, la relation entre la saturation de l’Hb et la PO2 du sang n’est pas linéaire  O2 O2 O2 O2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lorsque la molécule d’hémoglobine est libre de toute molécule d’O2, les 4 chaînes polypeptidiques reliées entre elles par des ponts salins, prennent une configuration dans l’espace qui rend l’affinité pour l’O2 faible. C’est la forme &lt;/span&gt;&lt;span &gt;désoxy&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais la molécule d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est une molécule allostérique, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que la fixation d’un ligand comme l’O2, change la configuration de la molécule dans l’espace et facilité la fixation de la seconde molécule d’O2, et ainsi de suite jusqu’à la 4ieme. De même, la dissociation d’une molécule d’O2 de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, facilité la dissociation de la suivante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Donc l’affinité de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2 varie selon le degré de saturation de la molécule. Cette coopération entre les sites de la molécule d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, la relation entre la saturation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; par l’O2, et la PO2 du sang n’est pas linéaire. Cette relation c’est la &lt;/span&gt;&lt;span  textDecoration="underline"&gt;courbe de dissociation de l’&lt;/span&gt;&lt;span  textDecoration="underline"&gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Structure et propriétés de l’hémoglobine</title>
		<content>Structure et propriétés de l’hémoglobine Il existe différents types d’hémoglobine normale L’hémoglobine adulte est de type A, ex: HbA1(a2b2) Hb Fœtale: HbF (a2g2) replacée au cours de la première année de vie par l’HbA Hémoglobines anormales: Mutation dans une chaîne polypeptidique: ex: HbS «sickle = faucille» : la drépanocytose Affinité diminuée pour l’O2 Faiblement soluble et précipité à l’intérieur du GR  Structure et propriétés de l’hémoglobine Il existe différents types d’hémoglobine normale L’hémoglobine adulte est de type A, ex: HbA1(a2b2) Hb Fœtale: HbF (a2g2) replacée au cours de la première année de vie par l’HbA Hémoglobines anormales: Mutation dans une chaîne polypeptidique: ex: HbS «sickle = faucille» : la drépanocytose Affinité diminuée pour l’O2 Faiblement soluble et précipité à l’intérieur du GR  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il existe différents types d’hémoglobine&lt;/span&gt;&lt;span &gt; normale&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’hémoglobine normale chez l’adulte est type A. Elle est constituée de 2 chaines alpha et de 2 chaines beta.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Fœtale: &lt;/span&gt;&lt;span &gt;HbF&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;a&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;g&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) remplacée progressivement u cours de la première année de vie par l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;HbA&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des &lt;/span&gt;&lt;span &gt;différences dans les séquences d’acides &lt;/span&gt;&lt;span &gt;aminés, en&lt;/span&gt;&lt;span &gt; raison d’une mutation, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;peuvent &lt;/span&gt;&lt;span &gt;engendrer divers types d’hémoglobine. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un exemple de pathologie est la drépanocytose. Dans cette maladie,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; une mutation entraîne la formation d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; S, S pour &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sickle&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;alnglais&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui veut dire faucille. Cette &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a une affinité diminuée pour l’O2 et elle est faiblement soluble. Ceci entraine parfois une précipitation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à l’intérieure du GR, ce qui leur donne cette forme particulière en faucille aux GR. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’hémoglobine F (fœtale) constitue une part de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; du nouveau-né: elle a une affinité augmentée pour l’O2 par rapport à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; adulte. Elle est progressivement remplacée pendant la première année de vie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par ailleurs, une mutation dans une chaîne polypeptidique peut produire une hémoglobine anormale. Plus d’une centaine d’hémoglobines anormales ont été répertoriées.  C’est l’exemple de la drépanocytose ou anémie falciforme, où une mutation d’un acide aminé sur la chaîne bêta entraîne une modification des propriétés de l’hémoglobine avec une diminution de l’affinité pour l’O2, et une tendance à la précipitation de la forme désoxygénée, et une forme en faucille des  hématies (photo). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content>Contenu du sang en O2 (CaO2, Cv2) = [O2 dissous + O2 combiné à l’Hb] La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine  PO2 (mmHg) Contenu en O2 (ml/100 ml de sang)  Contenu du sang en O2 (CaO2, Cv2) = [O2 dissous + O2 combiné à l’Hb] La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine  PO2 (mmHg) Contenu en O2 (ml/100 ml de sang)  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant la courbe de dissociation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;oxyHb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Elle est importante pour bien comprendre la fonction de cette molécule de transport. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle &lt;/span&gt;&lt;span &gt;peut être obtenue en mettant une petite quantité de sang dans un récipient en verre (tonomètre) en présence de gaz à différentes pression partielles en O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;La PO2 est représentée&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de cette façon en abscisse et la quantité d’O2 dans le sang exprimée en ml d’O2 par 100 ml de sang est représentée en ordonnée, à droite. Donc, plus on diminue la P partielle de l’O2, et moins il y a de l’O2 dans le sang. Ici on a diminué la PO2 de 600 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; jusqu’à 0. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En pointillée vous avez l’O2 total, et la courbe continue représente l’O2 combinée à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Vous voyez que l’essentiel de l’O2 qui est contenu dans le sang, est sous forme liée à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette quantité totale de l’O2 dans le sang, est appelé contenu du&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sang en O2. Le contenu en O2 c’est la somme de l’O2 dissous et de l’O2 lié à ‘&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est exprimé en ml d’O2 par 100 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ml de sang. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content>La Capacité de transport en O2 1g d’Hb fixe au maximum 1,39 ml d’O2 = Pouvoir oxyphorique de l’Hb Pour une [Hb] = 15 g/dl: 15 x 1,39 = 20,8 ml d’ O2 / 100 ml La quantité maximum d'O2 pouvant se lier à l'Hb = la Capacité en O2  Capacité effective en O2 = 1,39 x ([Hb]totale – [Hb]non fonctionnelle) 1.34 x [Hb]totale La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine MéthHb HbCO La Capacité de transport en O2 1g d’Hb fixe au maximum 1,39 ml d’O2 = Pouvoir oxyphorique de l’Hb Pour une [Hb] = 15 g/dl: 15 x 1,39 = 20,8 ml d’ O2 / 100 ml La quantité maximum d'O2 pouvant se lier à l'Hb = la Capacité en O2  Capacité effective en O2 = 1,39 x ([Hb]totale – [Hb]non fonctionnelle) 1.34 x [Hb]totale La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine MéthHb HbCO </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons&lt;/span&gt;&lt;span &gt; maintenant la capacité de transport en O2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;1 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;g d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; peut fixer au maximum 1,39 ml d’O2 (dans des conditions optimales&lt;/span&gt;&lt;span &gt;). C’est ce que l’on appelle le pouvoir &lt;/span&gt;&lt;span &gt;oxyphorique&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour une concentration en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de 15 g/ 100 ml de sang; cela représente 20,8 ml par dl. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En &lt;/span&gt;&lt;span &gt;réalité, à cause de la présence d’une fraction d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ou l’ion &lt;/span&gt;&lt;span &gt;férreux&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est oxydée en Fe3+ // (appelé méthémoglobine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;qui n’est pas fonctionnel &lt;/span&gt;&lt;span &gt;etne&lt;/span&gt;&lt;span &gt; peut pas fixer l’O2, ou de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;carboxyHb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; c’est-à-dire de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ayant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; fixé du monoxyde de carbone &lt;/span&gt;&lt;span &gt;(&lt;/span&gt;&lt;span &gt;HbCO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;), &lt;/span&gt;&lt;span &gt;on considère que le pouvoir &lt;/span&gt;&lt;span &gt;oxyphorique&lt;/span&gt;&lt;span &gt; effectif est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;moindre,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; environ &lt;/span&gt;&lt;span &gt;1,34 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ml &lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’O2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; par g d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette quantité maximale d’O2 pouvant se lier à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, dépend de la concentration de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, et définit la « capacité en O2 ». Elle peut être mesurée en exposant le sang à une PO2 très élevée (par exemple 600), et en mesurant le contenu en O2, et en soustrayant l’O2 dissous. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content> La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine La saturation en O2 de l’Hb   Contenu en O2 (ml/100ml) Saturation  en O2 (%) PO2 (mmHg)  La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine La saturation en O2 de l’Hb   Contenu en O2 (ml/100ml) Saturation  en O2 (%) PO2 (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La courbe de dissociation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; montre sur l’ordonnée de gauche la saturation en O2 de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La saturation est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;définie par le volume d’O2 combiné à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;rapporté au volume &lt;/span&gt;&lt;span &gt;maximal &lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’O2 pouvant &lt;/span&gt;&lt;span &gt;se lier à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;(autrement &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dit la capacité en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;O2), &lt;/span&gt;&lt;span &gt;exprimé en pourcentage. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content> La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine Le contenu en O2 =  Saturation  en O2 (%) lié à l’Hb dissous Contenu en O2 (ml/100ml)  PO2 (mmHg)  La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine Le contenu en O2 =  Saturation  en O2 (%) lié à l’Hb dissous Contenu en O2 (ml/100ml)  PO2 (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On &lt;/span&gt;&lt;span &gt;peut&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;donc&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;calculer&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;contenu&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;en&lt;/span&gt;&lt;span &gt; O2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;connaissant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;taux&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;taux&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de saturation &lt;/span&gt;&lt;span &gt;en&lt;/span&gt;&lt;span &gt; O2, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’une&lt;/span&gt;&lt;span &gt; part, et la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;pression&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;partielle&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de l’O2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dans&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le sang &lt;/span&gt;&lt;span &gt;artériel&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’autre&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. La part &lt;/span&gt;&lt;span &gt;liée&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;c’est&lt;/span&gt;&lt;span &gt; 1.39 x [&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;] &lt;/span&gt;&lt;span &gt;en&lt;/span&gt;&lt;span &gt; g/&lt;/span&gt;&lt;span &gt;dL&lt;/span&gt;&lt;span &gt; x le Saturation &lt;/span&gt;&lt;span &gt;en&lt;/span&gt;&lt;span &gt; O2 (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;en&lt;/span&gt;&lt;span &gt; %). La part &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dissoute&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de l’O2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;est&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a &lt;/span&gt;&lt;span &gt;solubilité&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de l’O2 (0.003 ml/100 ml de sang / mmHg de PO2) x PO2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dans&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le sang &lt;/span&gt;&lt;span &gt;artériel&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title></title>
		<content>                                                                                 O2 Hb Nombre de       = Capacité de transport                                                                                    O2 Hb Nombre de       = Capacité de transport   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On peut assimiler la molécule d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à un&lt;/span&gt;&lt;span &gt; autocar. Ici les cercles blancs représentent le nombre de sièges vides, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le nombre de sites disponibles pour fixer l’O2. Le nombre total de sièges dans l’autocar, représente la capacité de de transport. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On a représenté les molécules d’O2 dans l’air alvéolaire par&lt;/span&gt;&lt;span &gt; les cercles bleus. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title></title>
		<content>                                                                                 Nombre de       / nombre de       = Taux de saturation   O2 Hb                                                                                  Nombre de       / nombre de       = Taux de saturation   O2 Hb </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le rapport du nombre de sièges occupés&lt;/span&gt;&lt;span &gt; par un passager au nombre total de sièges, c’est le taux de saturation des sièges de l’autocar, de la même façon que le contenu en O2 lié à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; rapporté à la capacité de transport en O2 c’est le taux de saturation en O2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content> La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine    La saturation en O2 de l’Hb Sang artériel oxygéné quittant le poumon97,5% PO2 (mmHg) 75%Sang veineux quittant les tissus Cyanose  La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine    La saturation en O2 de l’Hb Sang artériel oxygéné quittant le poumon97,5% PO2 (mmHg) 75%Sang veineux quittant les tissus Cyanose </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;De&lt;/span&gt;&lt;span &gt; cette façon, l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;a &lt;/span&gt;&lt;span &gt;saturation en O2 du sang artériel pour une PO2 de 100 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est d’environ 97,5&lt;/span&gt;&lt;span &gt;% //. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Celle du sang veineux, correspondant à une PO2 de 40 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est de 75&lt;/span&gt;&lt;span &gt;% //. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;propriété &lt;/span&gt;&lt;span &gt;de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est qu’elle change de couleur lorsque la saturation en O2 change; l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; saturée en O2 est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;rouge vif //, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;alors que l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;désaturée&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;désoxyhémoglobine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) a une couleur &lt;/span&gt;&lt;span &gt;violacée //. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La Cyanose: c’est la coloration violacée de la peau &lt;/span&gt;&lt;span &gt;// et &lt;/span&gt;&lt;span &gt;des muqueuses, lorsque la concentration d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;désaturée&lt;/span&gt;&lt;span &gt; augmente dans les tissus. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces&lt;/span&gt;&lt;span &gt; changements de couleur permettent de mesurer le taux de saturation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;grace&lt;/span&gt;&lt;span &gt; // à un capteur transcutané. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine La forme de la courbe de dissociation   PO2 &amp;gt; 100 mmHg l’augmentation de PO2 n’affecte plus SO2, toute l’Hb est saturée - 60 &amp;gt; PO2 &amp;gt;100 mmHg une diminution de PO2 diminue peu la quantité d’O2 transportée  - PO2 &amp;lt; 60 mmHg une diminution de PO2 diminue beaucoup la quantité d’O2 transportée    Contenu en O2 (ml/100ml) Saturation  en O2 (%) PO2 (mmHg) La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine La forme de la courbe de dissociation   PO2 &amp;gt; 100 mmHg l’augmentation de PO2 n’affecte plus SO2, toute l’Hb est saturée - 60 &amp;gt; PO2 &amp;gt;100 mmHg une diminution de PO2 diminue peu la quantité d’O2 transportée  - PO2 &amp;lt; 60 mmHg une diminution de PO2 diminue beaucoup la quantité d’O2 transportée    Contenu en O2 (ml/100ml) Saturation  en O2 (%) PO2 (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La courbe&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de dissociation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a une forme particulièrement incurvée, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;en forme de S, ou en sigmoïde. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Jusqu’à environ 60 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; elle est assez pentue, puis au fur et à mesure que la PO2 augmente, la pente diminue, et pour les PO2 proche de la valeur artérielle, elle est relativement plate. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme &lt;/span&gt;&lt;span &gt;nous &lt;/span&gt;&lt;span &gt;avons vu précédemment, cette forme particulière est la conséquence d’une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;coopération entre les sites &lt;/span&gt;&lt;span &gt;hème de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;la molécule &lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si &lt;/span&gt;&lt;span &gt;la PO2 du sang augmente au dessus de 100 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou 13 kPa, cela aura peu d’influence sur la saturation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en O2, car presque toute l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est saturée. En revanche, l’O2 dissous continuera à augmenter en fonction de la pression. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour une PO2 entre 60 et 100 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, le taux de saturation varie peu en fonction de la variation de PO2. En revanche, en dessous de 60, une baisse de PO2 diminue beaucoup la saturation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en O2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content> La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine La forme sigmoïde de la courbe de dissociation de l’Hb a des avantages physiologiques:  Si la PO2 ambiante, et par conséquent la PO2 du sang artériel diminue de 20 mmHg, la SO2 ne diminuera que très peu - Ceci traduit une plus grande affinité de l’Hb pour l’O2, pour des valeurs de PO2 correspondant au sang artériel Saturation  en O2 (%) PO2 (mmHg)  La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine La forme sigmoïde de la courbe de dissociation de l’Hb a des avantages physiologiques:  Si la PO2 ambiante, et par conséquent la PO2 du sang artériel diminue de 20 mmHg, la SO2 ne diminuera que très peu - Ceci traduit une plus grande affinité de l’Hb pour l’O2, pour des valeurs de PO2 correspondant au sang artériel Saturation  en O2 (%) PO2 (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette forme incurvée de la courbe de dissociation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a des avantages physiologiques:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si la PO2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ambiante&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, et par cons&lt;/span&gt;&lt;span &gt;é&lt;/span&gt;&lt;span &gt;quent&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;PaO2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;diminue&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de 20 points&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, par ex. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lors&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’une&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ascension &lt;/span&gt;&lt;span &gt;en&lt;/span&gt;&lt;span &gt; altitude, la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;SaO2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ne &lt;/span&gt;&lt;span &gt;diminuera&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que &lt;/span&gt;&lt;span &gt;tr&lt;/span&gt;&lt;span &gt;è&lt;/span&gt;&lt;span &gt;s &lt;/span&gt;&lt;span &gt;peu&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (&lt;/span&gt;&lt;span &gt; 3%) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dans&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le sang art&lt;/span&gt;&lt;span &gt;é&lt;/span&gt;&lt;span &gt;riel&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ceci&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;traduit&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;une&lt;/span&gt;&lt;span &gt; plus &lt;/span&gt;&lt;span &gt;grande&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;affinit&lt;/span&gt;&lt;span &gt;é&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2, pour des &lt;/span&gt;&lt;span &gt;valeurs&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de PO2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;correspondant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; au sang art&lt;/span&gt;&lt;span &gt;é&lt;/span&gt;&lt;span &gt;riel&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine La forme sigmoïde de la courbe de dissociation de l’Hb a des avantages physiologiques: Pour des valeurs de PO2 correspondant au sang veineux: de faibles baisses de PO2 entraînent de fortes chutes de SO2  Ceci traduit une baisse de l’affinité de l’Hb pour l’O2 pour des valeurs de PO2 correspondant au sang veineux Favorise la libération de l’O2 dans les tissus  Saturation  en O2 (%) PO2 (mmHg) La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine La forme sigmoïde de la courbe de dissociation de l’Hb a des avantages physiologiques: Pour des valeurs de PO2 correspondant au sang veineux: de faibles baisses de PO2 entraînent de fortes chutes de SO2  Ceci traduit une baisse de l’affinité de l’Hb pour l’O2 pour des valeurs de PO2 correspondant au sang veineux Favorise la libération de l’O2 dans les tissus  Saturation  en O2 (%) PO2 (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour des &lt;/span&gt;&lt;span &gt;valeurs&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de PO2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;correspondant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; au sang &lt;/span&gt;&lt;span &gt;veineux&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;pente&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;courbe&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;est&lt;/span&gt;&lt;span &gt; plus &lt;/span&gt;&lt;span &gt;raide&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.  De &lt;/span&gt;&lt;span &gt;faibles&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;baisses&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de PO2 du sang &lt;/span&gt;&lt;span &gt;veineux&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, par &lt;/span&gt;&lt;span &gt;exemple&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’effort&lt;/span&gt;&lt;span &gt; physique, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;entra&lt;/span&gt;&lt;span &gt;î&lt;/span&gt;&lt;span &gt;nent&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;alors&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de fortes chutes de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;SaO2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ceci&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;traduit&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;une&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;baisse&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’affinit&lt;/span&gt;&lt;span &gt;é&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ce&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui &lt;/span&gt;&lt;span &gt;favorise&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la lib&lt;/span&gt;&lt;span &gt;é&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ration de l’O2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;en&lt;/span&gt;&lt;span &gt; p&lt;/span&gt;&lt;span &gt;é&lt;/span&gt;&lt;span &gt;riph&lt;/span&gt;&lt;span &gt;érie&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dans&lt;/span&gt;&lt;span &gt; les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;tissus&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content> La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine L’affinité de l’Hb pour l’O2 P50 = PO2 nécessaire pour saturer l’Hb à 50% Une baisse de l’affinité de l’Hb pour l’O2 :  P50  Déplacement de la courbe de dissociation vers la droite Saturation  en O2 (%) 5027  PO2 (mmHg)  La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine L’affinité de l’Hb pour l’O2 P50 = PO2 nécessaire pour saturer l’Hb à 50% Une baisse de l’affinité de l’Hb pour l’O2 :  P50  Déplacement de la courbe de dissociation vers la droite Saturation  en O2 (%) 5027  PO2 (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Outre la variation de l’affinité de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2, selon la saturation de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;celle-ci par l’O2, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;on peut observer des modifications globales de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’affinité&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en fonction des conditions à l’intérieure du GR. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un paramètre permet de mesurer l’affinité globale: la P50, définie comme la PO2 nécessaire pour saturer à 50% l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les conditions normales, elle est d’environ 27 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;baisse&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;de l’affinité&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2 se traduirait par une &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;augmentation de la P50. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;En réalité l’ensemble de la courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine se déplace vers la droite. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine Baisse de l’affinité de l’Hb pour l’O2 Saturation  en O2 (%)    PCO2   [H+] : effet Bohr   température   PO2 (mmHg) La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine Baisse de l’affinité de l’Hb pour l’O2 Saturation  en O2 (%)    PCO2   [H+] : effet Bohr   température   PO2 (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un certain nombre de facteurs modifient l’affinité globale de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Certains de ces facteurs sont des ligands de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, et ont de ce fait des effets allostériques sur la configuration spatiale de cette molécule, et par conséquent sur son affinité pour l’O2: c’est le cas du &lt;/span&gt;&lt;span &gt;CO2 //. Une augmentation de la&lt;/span&gt;&lt;span &gt; PaCO2 diminue l’affinité de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2, ce qui se traduit par un déplacement de la courbe de dissociation vers la droite (une augmentation de la P50). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’autres &lt;/span&gt;&lt;span &gt;comme &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’acidité du sang ou la concentration d’ions H+ m&lt;/span&gt;&lt;span &gt;odifient les propriétés de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en agissant sur les ponts salins qui relient les sous-unités de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; entre elles. Cette acidité se traduit par une baisse du pH&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sanguin, c’est ce qui est appelé acidose. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cet effet est appelé effet Bohr. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un autre facteur qui diminue l’affinité de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2 est la température. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un moyen mnémotechnique est de penser que le muscle qui travail est chaud, acide, et &lt;/span&gt;&lt;span &gt;hypercapnique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. L’ensemble de ces facteurs diminuent l’affinité de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ce qui a pour conséquence&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;faciliter la libération de l’O2 par l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; au niveau tissulaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine Baisse de l’affinité de l’Hb pour l’O2  2,3 DPG Produit par la glycolyse anaérobie dans les hématies   en hypoxie chronique Saturation  en O2 (%)   PO2 (mmHg) La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine Baisse de l’affinité de l’Hb pour l’O2  2,3 DPG Produit par la glycolyse anaérobie dans les hématies   en hypoxie chronique Saturation  en O2 (%)   PO2 (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un &lt;/span&gt;&lt;span &gt;autre&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;facteur&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui &lt;/span&gt;&lt;span &gt;diminue&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’affinité&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;est&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;2,3 DPG&lt;/span&gt;&lt;span &gt;: qui est une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;métabolite de la glycolyse anaérobie intra-érythrocytaire. Cette métabolite augmente en cas d’hypoxie chronique par exemple en altitude&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou en cas de maladie pulmonaire chronique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine</title>
		<content>La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine Relation entre PO2, SO2, et le Contenu en O2 (CO2) Le contenu en O2 dépend de [Hb], et de la PO2 La saturation ne dépend pas de [Hb]  Anémie: ↓ CO2 13,8 ml/100ml Polyglobulie: ↑ CO2 27,4  ml/100ml Contenu en O2 (ml/100ml)  Saturation  en O2 (%)  PO2 (mmHg) La courbe de dissociation de l’oxyhémoglobine Relation entre PO2, SO2, et le Contenu en O2 (CO2) Le contenu en O2 dépend de [Hb], et de la PO2 La saturation ne dépend pas de [Hb]  Anémie: ↓ CO2 13,8 ml/100ml Polyglobulie: ↑ CO2 27,4  ml/100ml Contenu en O2 (ml/100ml)  Saturation  en O2 (%)  PO2 (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il est important de bien saisir la relation entre &lt;/span&gt;&lt;span &gt;PaO2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, SaO2, et le contenu en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;O2 noté C-indiceO2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par &lt;/span&gt;&lt;span &gt;exemple, supposons un malade &lt;/span&gt;&lt;span &gt;anémique // avec &lt;/span&gt;&lt;span &gt;une [&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;] diminuée à 10 g/dl, qui a des poumons normaux, donc une PO2 artérielle de 100 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Sa capacité en O2 sera diminuée, en revanche pour une PO2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;artérielle &lt;/span&gt;&lt;span &gt;normale de 100 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, la saturation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;qui est là&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;en O2, est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;normale à 97,5 % environ. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l’inverse, en cas de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;polyglobulie //, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;le taux d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;plus élevé que la normale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; De ce fait, l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;e &lt;/span&gt;&lt;span &gt;contenu en O2 sera augmenté, alors que la saturation en O2 ne varie pas lorsque la PO2 artérielle est normale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Donc:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le contenu en O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dépend de la [&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;], et de la PO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La saturation ne dépend pas de la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;la&lt;/span&gt;&lt;span &gt; [&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;] //, En revanche elle dépend de la PO2 et de l’affinité de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour l’O2 qui comme nous l’avons vu dépend à son tour de facteurs liés au milieu&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (essentiellement l’Acidité, PCO2, température)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Transport de l’IO2 dans le sang Oxygène dissous Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine Courbe de dissociation de l’Oxyhémoglobine Transport du CO2 CO2 dissous Transport de CO2 à l’état de bicarbonates Transport de CO2 sous forme de composés carbaminés Courbe de dissociation du CO2 Relation entre transport de CO2 et équilibre acido-basique Échanges gazeux sang-tissus Plan Transport de l’IO2 dans le sang Oxygène dissous Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine Courbe de dissociation de l’Oxyhémoglobine Transport du CO2 CO2 dissous Transport de CO2 à l’état de bicarbonates Transport de CO2 sous forme de composés carbaminés Courbe de dissociation du CO2 Relation entre transport de CO2 et équilibre acido-basique Échanges gazeux sang-tissus </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;maintenant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le transport du CO2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>Transport du CO2</title>
		<content>Transport du CO2 Le CO2 est transporté dans le sang sous trois formes:  CO2 dissous À l’état de bicarbonates Sous forme de composés carbaminés         Sang artériel Transport du CO2 Le CO2 est transporté dans le sang sous trois formes:  CO2 dissous À l’état de bicarbonates Sous forme de composés carbaminés         Sang artériel </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>CO2 dissous</title>
		<content> CO2 dissous À la fois dans le plasma et les globules rouges Le CO2 est 20 fois plus soluble que l’O2        Sang artériel % CO2 dégagé au niveau pulmonaire  CO2 dissous À la fois dans le plasma et les globules rouges Le CO2 est 20 fois plus soluble que l’O2        Sang artériel % CO2 dégagé au niveau pulmonaire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le CO2 est transporté sous forme dissoute&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la fois dans le plasma et les globules rouges&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme l’O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; , obéit à la loi de Henry&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;est 20 fois plus soluble que l’O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;. De ce fait, le CO2 dissous a un &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Rôle significatif dans le transport &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;10% du CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dégagé au niveau pulmonaire transporté sous forme dissoute, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>CO2 à l’état de bicarbonates</title>
		<content>Tissus CO2 à l’état de bicarbonates Le CO2 se combine avec l’H2O et forme l’acide carbonique:  Cette réaction est lente dans le plasma mais rapide dans le GR: anhydrase carbonique 60 % du transport du CO2  CO2 + H2O  H2CO3   H+ + HCO3- Anhydrase carbonique   CO2  HCO3-  Globule Rouge Tissus CO2 à l’état de bicarbonates Le CO2 se combine avec l’H2O et forme l’acide carbonique:  Cette réaction est lente dans le plasma mais rapide dans le GR: anhydrase carbonique 60 % du transport du CO2  CO2 + H2O  H2CO3   H+ + HCO3- Anhydrase carbonique   CO2  HCO3-  Globule Rouge </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;se combine avec l’H&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O et forme l’acide carbonique: &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette réaction est lente dans le plasma mais rapide dans le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;GR&lt;/span&gt;&lt;span &gt;: ceci est due à la présence d’une enzyme&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui est l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;anhydrase carbonique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le bicarbonate qui est produit par la dissociation de l’acide carbonique diffuse en dehors du GR&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’ion H&lt;/span&gt;&lt;span &gt;+&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en revanche&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;est retenu par la membrane du GR.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>CO2 à l’état de bicarbonates</title>
		<content>Tissus CO2 à l’état de bicarbonates L’ion H+ est retenu par la membrane du GR  Neutralité électrique: l’HCO3- est échangé contre un anion Cl- Ce phénomène est appelé déplacement des chlorures ou effet &amp;quot;Hamburger&amp;quot; CO2 + H2O  H2CO3   H+ + HCO3- Anhydrase carbonique   CO2  HCO3-  Cl- Cl-  Globule Rouge Tissus CO2 à l’état de bicarbonates L’ion H+ est retenu par la membrane du GR  Neutralité électrique: l’HCO3- est échangé contre un anion Cl- Ce phénomène est appelé déplacement des chlorures ou effet &amp;quot;Hamburger&amp;quot; CO2 + H2O  H2CO3   H+ + HCO3- Anhydrase carbonique   CO2  HCO3-  Cl- Cl-  Globule Rouge </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’ion H&lt;/span&gt;&lt;span &gt;+&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est retenu par la membrane du GR &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour maintenir la neutralité électrique l’HCO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;3&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- &lt;/span&gt;&lt;span &gt;est échangé contre un anion Cl&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce phénomène est appelé &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;déplacement des chlorures&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou effet &amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hamburger&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>CO2 à l’état de bicarbonates</title>
		<content>Tissus CO2 à l’état de bicarbonates Une partie de l’H+ libéré se lie à l’Hb   L’Hb réduite a une plus grande affinité pour l’H+  La liaison de l’H+ à l’Hb diminue son affinité pour l’O2 = effet Bohr  CO2 + H2O  H2CO3   H+ + HCO3- Anhydrase carbonique   CO2  HCO3-  Cl- Cl-  Globule Rouge O2 + H·Hb HbO2  + H+   O2   Tissus CO2 à l’état de bicarbonates Une partie de l’H+ libéré se lie à l’Hb   L’Hb réduite a une plus grande affinité pour l’H+  La liaison de l’H+ à l’Hb diminue son affinité pour l’O2 = effet Bohr  CO2 + H2O  H2CO3   H+ + HCO3- Anhydrase carbonique   CO2  HCO3-  Cl- Cl-  Globule Rouge O2 + H·Hb HbO2  + H+   O2   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une partie de l’H&lt;/span&gt;&lt;span &gt;+&lt;/span&gt;&lt;span &gt; libéré se lie à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette réaction est favorisée par le fait que l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; réduite (ayant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; libérée l’O2 dans les tissus) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;a une plus grande affinité pour l’H&lt;/span&gt;&lt;span &gt;+ &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;conséunce&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de la liaison de l’H&lt;/span&gt;&lt;span &gt;+&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; diminue son affinité pour l’O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; = on retrouve ici &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;effet Bohr qui a pour conséquence de déplacer la courbe de dissociation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; vers la droite. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>Relation entre transport de CO2 et équilibre acido-basique</title>
		<content>Relation entre transport de CO2 et équilibre acido-basique La réaction entre le CO2 et l’eau produit le système tampon le plus important de l’organisme: bicarbonate/acide carbonique CO2 + H2O  H2CO3     H+ + HCO3- Rappel: les systèmes tampons résistent aux variations du pH des liquides organiques : En libérant des ions H+ (en agissant comme des acides) quand pH  En fixant les ions H+ (en agissant comme des bases) quand pH  NB: pH = -log[H+] La ventilation alvéolaire agit sur la PCO2 qui agit à son tour sur [H+] Hyperventilation  élimination de CO2  alcalose respiratoire Hypoventilation   élimination de CO2 CO2  acidose respiratoire VE .   Relation entre transport de CO2 et équilibre acido-basique La réaction entre le CO2 et l’eau produit le système tampon le plus important de l’organisme: bicarbonate/acide carbonique CO2 + H2O  H2CO3     H+ + HCO3- Rappel: les systèmes tampons résistent aux variations du pH des liquides organiques : En libérant des ions H+ (en agissant comme des acides) quand pH  En fixant les ions H+ (en agissant comme des bases) quand pH  NB: pH = -log[H+] La ventilation alvéolaire agit sur la PCO2 qui agit à son tour sur [H+] Hyperventilation  élimination de CO2  alcalose respiratoire Hypoventilation   élimination de CO2 CO2  acidose respiratoire VE .   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il est important de noter que &lt;/span&gt;&lt;span &gt;La &lt;/span&gt;&lt;span &gt;réaction entre le CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et l’eau produit le système tampon le plus important de l’organisme: bicarbonate/acide carbonique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il&lt;/span&gt;&lt;span &gt; faut rappeler qu’u&lt;/span&gt;&lt;span &gt;n système&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;tampon&lt;/span&gt;&lt;span &gt;résistent&lt;/span&gt;&lt;span &gt; aux variations du pH des liquides organiques &lt;/span&gt;&lt;span &gt;En libérant des ions H+ (en agissant comme des acides) quand &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;pH , et à l’inverse En fixant les ions H+ (en agissant comme des bases) quand &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;pH &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Je vous rappelle que le pH = -log[H&lt;/span&gt;&lt;span &gt;+&lt;/span&gt;&lt;span &gt;]&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La ventilation alvéolaire agit sur la PCO2 qui agit à son tour sur [H+].&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hyperventilation // &lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;élimination de CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;alcalose respiratoire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;À l’inverse l’ Hypoventilation &lt;/span&gt;&lt;span &gt;  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;élimination de CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; acidose &lt;/span&gt;&lt;span &gt;respiratoire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La ventilation alvéolaire, par le biais du transport du OC2, participe à la régulation de l’équilibre acido-basique. Cette notion est traité dans le cours sur la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;physiologie rénale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>CO2 sous forme de composés carbaminés</title>
		<content>Tissus CO2 sous forme de composés carbaminés Formés par  la combinaison du CO2 avec les groupes amines terminaux des protéines dans le plasma ou le GR Réaction rapide ne nécessitant pas d’enzyme CO2 +   R–N        R– N    + H+  CO2  H H   H COO-   Tissus CO2 sous forme de composés carbaminés Formés par  la combinaison du CO2 avec les groupes amines terminaux des protéines dans le plasma ou le GR Réaction rapide ne nécessitant pas d’enzyme CO2 +   R–N        R– N    + H+  CO2  H H   H COO-   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Enfin, le CO2 est transporté sous forme de composés &lt;/span&gt;&lt;span &gt;carbaminés&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Ces composés sont formés&lt;/span&gt;&lt;span &gt; par la combinaison du CO2 avec les groupes amines terminaux des protéines dans le plasma ou le GR. Il s’agit d’une réaction rapide qui ne nécessite pas d’enzyme. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>CO2 sous forme de composés carbaminés</title>
		<content>Tissus CO2 sous forme de composés carbaminés La protéine la plus abondante est la globine de l’Hb  carbamino-hémoglobine L’Hb réduite fixe plus de CO2 sous forme de carbamino-Hb que l’HbO2 Signification: la libération d’O2 par l’Hb dans les tissus facilite la captation de CO2 = Effet Hadane CO2 +   R–N        R– N    + H+   CO2  Globule Rouge H H   H COO-   CO2 + Hb–N      Hb– N    + H+  CO2  H H   H COO-   Tissus CO2 sous forme de composés carbaminés La protéine la plus abondante est la globine de l’Hb  carbamino-hémoglobine L’Hb réduite fixe plus de CO2 sous forme de carbamino-Hb que l’HbO2 Signification: la libération d’O2 par l’Hb dans les tissus facilite la captation de CO2 = Effet Hadane CO2 +   R–N        R– N    + H+   CO2  Globule Rouge H H   H COO-   CO2 + Hb–N      Hb– N    + H+  CO2  H H   H COO-   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;À l’intérieure du GR, la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;proéine&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la pus &lt;/span&gt;&lt;span &gt;abondates&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;globine&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;carbamino&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-hémoglobine. La combinaison du CO2 et&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de la globine forme la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;carbamino&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-hémoglobine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette réaction est facilitée par la réduction de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;oxyHb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dans les tissus. Ceci signifie que la libération de l’O2 par l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dans les tissus, favorise la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;capatation&lt;/span&gt;&lt;span &gt; du CO2 par l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. L’inverse se produit au niveau pulmonaire où la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;capatation&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de l’O2 par l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; favorise le relargage du CO2. Cet effet se nomme effet Haldane.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>Courbe de dissociation du CO2</title>
		<content>Courbe de dissociation du CO2 Relation entre le contenu en CO2 et la PCO2 : &amp;quot;Courbe de dissociation du CO2&amp;quot;   PCO2 (mmHg) Contenu en CO2 (ml /100 ml de sang)   Courbe de dissociation du CO2 Relation entre le contenu en CO2 et la PCO2 : &amp;quot;Courbe de dissociation du CO2&amp;quot;   PCO2 (mmHg) Contenu en CO2 (ml /100 ml de sang)   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;De la même &lt;/span&gt;&lt;span &gt;manère&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que pour l’O2, on peut construire une courbe de dissociation du CO2, en enregistrant la relation entre la pression partielle du CO2 dans le sang et le contenu du sang en CO2. IL faut noter que l’allure de cette courbe et beaucoup pus linéaire que celle de l’O2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un autre point important est que plus la saturation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en O2 est basse et plus le contenu en CO2 pour une PCO2 donnée est grande. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>Courbe de dissociation du CO2</title>
		<content>Courbe de dissociation du CO2 La SaO2 modifie la Courbe de dissociation du CO2  Sang artériel: SaO2  le sang peut capter moins de CO2   PCO2 (mmHg) Contenu en CO2 (ml /100 ml de sang)   Courbe de dissociation du CO2 La SaO2 modifie la Courbe de dissociation du CO2  Sang artériel: SaO2  le sang peut capter moins de CO2   PCO2 (mmHg) Contenu en CO2 (ml /100 ml de sang)   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title>Courbe de dissociation du CO2</title>
		<content>Courbe de dissociation du CO2 La SaO2 modifie la Courbe de dissociation du CO2 Sang veineux: SaO2  à PCO2 égale, le sang peut capter plus de CO2   PCO2 (mmHg) Contenu en CO2 (ml /100 ml de sang)   Courbe de dissociation du CO2 La SaO2 modifie la Courbe de dissociation du CO2 Sang veineux: SaO2  à PCO2 égale, le sang peut capter plus de CO2   PCO2 (mmHg) Contenu en CO2 (ml /100 ml de sang)   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>Courbe de dissociation du CO2</title>
		<content>Courbe de dissociation du CO2 La Courbe de dissociation du CO2 dépend de la SaO2  Cette propriété = effet Haldane Signification:  Dans les tissus : la désaturation de l’Hb favorise la captation du CO2  Dans le poumon: la fixation de l’O2 par l’Hb favorise la libération du CO2  Mécanisme:  La liaison de l’H+ à l’Hb réduite (tissus++) et dans le GR facilite la captation du CO2 sous forme de HCO3- L’Hb réduite (tissus++) fixe plus de CO2 sous forme de carbamino-Hb que l’HbO2 Courbe de dissociation du CO2 La Courbe de dissociation du CO2 dépend de la SaO2  Cette propriété = effet Haldane Signification:  Dans les tissus : la désaturation de l’Hb favorise la captation du CO2  Dans le poumon: la fixation de l’O2 par l’Hb favorise la libération du CO2  Mécanisme:  La liaison de l’H+ à l’Hb réduite (tissus++) et dans le GR facilite la captation du CO2 sous forme de HCO3- L’Hb réduite (tissus++) fixe plus de CO2 sous forme de carbamino-Hb que l’HbO2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Courbe de dissociation du CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dépend de la Sa&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cet effet est l’effet Haldane que nous avons vu précédemment. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cet effet Haldane est expliquée en partie par le fait que &lt;/span&gt;&lt;span &gt;liaison de l’H&lt;/span&gt;&lt;span &gt;+&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;réduite (tissus++) et &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dans le GR facilite la captation du CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sous forme de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;HCO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;3&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’autre mécanisme est que l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; réduite a une plus grande capacité à former la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;carbamino-Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title>Courbe de dissociation du CO2</title>
		<content>Courbe de dissociation du CO2 La Courbe de dissociation du CO2 est beaucoup plus pentue que celle de l’O2       Courbe de dissociation du CO2 La Courbe de dissociation du CO2 est beaucoup plus pentue que celle de l’O2       </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Contenu veineux en C&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; : 53 ml/100ml pour une PC&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;  de 45 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Contenu artériel en C&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; : 48 ml/100ml pour une PC&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; de 40 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La forme pentue de la courbe de dissociation du C&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; permet de capter (tissus) ou libérer (poumon) le C&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour une variation de PC&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; relativement faible (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;5 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Transport de l’O2 dans le sang Oxygène dissous Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine Courbe de dissociation de l’Oxyhémoglobine Transport du CO2 CO2 dissous Transport de CO2 à l’état de bicarbonates Transport de CO2 sous forme de composés carbaminés Courbe de dissociation du CO2 Relation entre transport de CO2 et équilibre acido-basique Échanges gazeux sang-tissus Plan Transport de l’O2 dans le sang Oxygène dissous Oxygène combiné à l’hémoglobine Structure et propriétés de l’hémoglobine Courbe de dissociation de l’Oxyhémoglobine Transport du CO2 CO2 dissous Transport de CO2 à l’état de bicarbonates Transport de CO2 sous forme de composés carbaminés Courbe de dissociation du CO2 Relation entre transport de CO2 et équilibre acido-basique Échanges gazeux sang-tissus </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>Échanges gazeux sang-tissus</title>
		<content>Échanges gazeux sang-tissus  L’O2 et le CO2 sont échangés entre le sang capillaire et les tissus par simple diffusion La PO2 tissulaire est déterminé à tout moment par l’équilibre entre l’apport capillaire et l’utilisation tissulaire Échanges gazeux sang-tissus  L’O2 et le CO2 sont échangés entre le sang capillaire et les tissus par simple diffusion La PO2 tissulaire est déterminé à tout moment par l’équilibre entre l’apport capillaire et l’utilisation tissulaire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;et le CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sont échangés entre le sang capillaire et les tissus par simple diffusion&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Muscle au repos: distance de diffusion &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;50 µm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Exercice: vasodilatation artériolaire &lt;/span&gt;&lt;span &gt; distance de diffusion&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui sort du capillaire est consommé par le tissu   PO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les fibres musculaires la myoglobine agit comme un réservoir d’O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;et facilite sa diffusion du capillaire vers la cellule &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La P&lt;/span&gt;&lt;span &gt;O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;tissulaire est déterminé à tout moment par l’équilibre entre l’apport par la perfusion capillaire et l’utilisation tissulaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>Échanges gazeux sang-tissus</title>
		<content>Échanges gazeux sang-tissus   Échanges gazeux sang-tissus   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Hypoxie tissulaire &lt;/span&gt;&lt;span &gt;= apport inadéquat d’O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; aux tissus&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Apport en O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;  = Q &lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;CaO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;CaO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;PaO&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;si pathologie pulmonaire = &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;hxypoxémie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hypoventilation alvéolaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Anomalie de la diffusion&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Inégalités du rapport V/Q, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;↓ &lt;/span&gt;&lt;span &gt;PIO2 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;(ex: altitude)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Capacité de transport &lt;/span&gt;&lt;span &gt;de l’O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Anémie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Intoxication par le CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Débit sanguin tissulaire (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Q)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ex: choc hémodynamique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Capacité du tissu à utiliser l’O2 = &lt;/span&gt;&lt;span &gt;hypoxie histotoxique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ex: intoxication par le cyanure (bloque le cytochrome oxydase)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
