<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 10 : Reins et vaisseaux</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 10 : Reins et vaisseauxReins et vaisseaux</title>
		<content>Chapitre 10 :&amp;#x0A;Reins et vaisseaux Professeur Philippe CHAFFANJON UE5 - Anatomie du rétropéritoine   Chapitre 10 :&amp;#x0A;Reins et vaisseaux Professeur Philippe CHAFFANJON UE5 - Anatomie du rétropéritoine   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Les reins</title>
		<content>organes pairs et grossièrement symétriques 	rétropéritonéaux 	rapports thoraco-lombaires T 12-L3 filtres sur la circulation sanguine : 	équilibre en eau, électrolytes, acide-base rôle endocrinien : 	érythropoïétine,  	activation Vitamine D,  	régulation pression artérielle par Rénine.  Les reins organes pairs et grossièrement symétriques 	rétropéritonéaux 	rapports thoraco-lombaires T 12-L3 filtres sur la circulation sanguine : 	équilibre en eau, électrolytes, acide-base rôle endocrinien : 	érythropoïétine,  	activation Vitamine D,  	régulation pression artérielle par Rénine.  Les reins </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Exemple de K 12 courte (20%) Exemple de K 12 longue (80%) pôle sup hile = sinus bord latéral bord médial pôle inf        3 cm 5 cm Mobilité cranio-caudale selon station verticale ou couchée et selon inspiration /expiration : 3 cm    Exemple de K 12 courte (20%) Exemple de K 12 longue (80%) pôle sup hile = sinus bord latéral bord médial pôle inf        3 cm 5 cm Mobilité cranio-caudale selon station verticale ou couchée et selon inspiration /expiration : 3 cm   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Orientation des hiles</title>
		<content>Orientation des hiles   Orientation des hiles G D D G orientation médiale, ventrale et caudale… vers la vessie Orientation des hiles   Orientation des hiles G D D G orientation médiale, ventrale et caudale… vers la vessie </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title></title>
		<content>    Radiographie de l’abdomen de face sans préparation 						Exemple avec K 12 longues   Limites caudales des plèvres et des poumons         Radiographie de l’abdomen de face sans préparation 						Exemple avec K 12 longues   Limites caudales des plèvres et des poumons     </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title></title>
		<content>  Rein droit Morphologie externe du rein droit pôle cranial Sinus :  A  V  Uretère    6 cm  rouge-brun  surface lisse-ferme  capsule solide   pôle caudal    4 cm Convexe Plat lèvre ventrale lèvre dorsale   8 à 12 papilles   0,8à1cm Poids H. 140 g            F. 125 g      12 cm   Rein droit Morphologie externe du rein droit pôle cranial Sinus :  A  V  Uretère    6 cm  rouge-brun  surface lisse-ferme  capsule solide   pôle caudal    4 cm Convexe Plat lèvre ventrale lèvre dorsale   8 à 12 papilles   0,8à1cm Poids H. 140 g            F. 125 g      12 cm </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title></title>
		<content> capsule inextensible (danger/sécurité)  colonne  pyramide  papille  cortex (1 cm)  médullaire  tissu adipeux  + vaisseaux  pelvis  uretère    Morphologie interne du rein droit From Topfer LA. Wearable Artificial Kidneys for End-Stage Kidney Disease.  2017 Jan 30. In: CADTH Issues in Emerging Health Technologies. Ottawa (ON)  capsule inextensible (danger/sécurité)  colonne  pyramide  papille  cortex (1 cm)  médullaire  tissu adipeux  + vaisseaux  pelvis  uretère    Morphologie interne du rein droit From Topfer LA. Wearable Artificial Kidneys for End-Stage Kidney Disease.  2017 Jan 30. In: CADTH Issues in Emerging Health Technologies. Ottawa (ON) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title></title>
		<content>  colonne  pyramide  papilles   Les cavités excrétrices (calices) sont adhérentes aux sommets des pyramides, autour des papilles calice mineur  Cavités excrétrices du rein (area cribrosa)   colonne  pyramide  papilles   Les cavités excrétrices (calices) sont adhérentes aux sommets des pyramides, autour des papilles calice mineur  Cavités excrétrices du rein (area cribrosa) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Cavités rénales (UIV)</title>
		<content>Cavités rénales (UIV)  empreinte de la papille  calice mineur calice majeur   pied de calice = tige calicielle  pelvis   calcul  sup moyen inf Cavités rénales en urographie intraveineuse (UIV) 1 papille         1 calice   Cavités rénales (UIV)  empreinte de la papille  calice mineur calice majeur   pied de calice = tige calicielle  pelvis   calcul  sup moyen inf Cavités rénales en urographie intraveineuse (UIV) 1 papille         1 calice   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Coupe frontale du rein</title>
		<content>Coupe frontale du rein   a. interlobaire  vx interlobaires vx arqués   capsule colonne  area cribrosa calice mineur     Coupe frontale du rein   a. interlobaire  vx interlobaires vx arqués   capsule colonne  area cribrosa calice mineur     </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Coupe histologique</title>
		<content>Coupe histologique   artères: interlobaire arquée droite interlobulaire afférente efférente  veines: interlobaire arquée droite interlobulaire  glomérule (A) tubules segment principal 	contourné (B), droit (C) segment de transition 	descendant (D), ascendant (E) segment moyen  	 droit (F), contourné (G) + macula densa  canal collecteur (H)  area cribrosa  unité fonctionnelle = néphron 1 million de néphron / rein 1 néphron = 1 glomérule + tubules (5 cm) A B C E D F G H 1 2 3 4 5 6 1 2 3 4 Coupe histologique   artères: interlobaire arquée droite interlobulaire afférente efférente  veines: interlobaire arquée droite interlobulaire  glomérule (A) tubules segment principal 	contourné (B), droit (C) segment de transition 	descendant (D), ascendant (E) segment moyen  	 droit (F), contourné (G) + macula densa  canal collecteur (H)  area cribrosa  unité fonctionnelle = néphron 1 million de néphron / rein 1 néphron = 1 glomérule + tubules (5 cm) A B C E D F G H 1 2 3 4 5 6 1 2 3 4 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>La loge rénale</title>
		<content>La loge rénale  la loge rénale péritoine pariétal postérieur fascia parietalis muscles larges graisse périrénale graisse pararénale     La loge rénale  la loge rénale péritoine pariétal postérieur fascia parietalis muscles larges graisse périrénale graisse pararénale     </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Rapports post.</title>
		<content>Rapports post.  hiatus oesophagien hiatus aortique racine azygos v. lombaire ascendante pilier D diaphragme (+ nf grand splanchnique) chaîne sympathique lombaire (+ n. petit splanchnique)       lobe inf poumon récessus pleural L1 arcade latérale  (m. carré des lombes) arcade médiale  (m. psoas) pilier gauche      Rapports dorsaux K 12 L3   caudal droite Rapports post.  hiatus oesophagien hiatus aortique racine azygos v. lombaire ascendante pilier D diaphragme (+ nf grand splanchnique) chaîne sympathique lombaire (+ n. petit splanchnique)       lobe inf poumon récessus pleural L1 arcade latérale  (m. carré des lombes) arcade médiale  (m. psoas) pilier gauche      Rapports dorsaux K 12 L3   caudal droite </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Rapports dorsaux  1° plan</title>
		<content>Rapports dorsaux &amp;#x0A;1° plan m. oblique ext. (K 5 – K 12) m. grand dorsal T 11 L 5 L 1 n. sub costal ( 12° N.) n. ilio-hypogastrique n. ilio-inguinal  Rapports lombaires  plan superficiel         Trajet des nerfs ilio hypogastrique et ilio inguinal par rapport à la loge rénale  trigone lombal  m. psoas    caudal gauche Rapports dorsaux &amp;#x0A;1° plan m. oblique ext. (K 5 – K 12) m. grand dorsal T 11 L 5 L 1 n. sub costal ( 12° N.) n. ilio-hypogastrique n. ilio-inguinal  Rapports lombaires  plan superficiel         Trajet des nerfs ilio hypogastrique et ilio inguinal par rapport à la loge rénale  trigone lombal  m. psoas    caudal gauche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Rapports post.  2° plan</title>
		<content>Rapports post. &amp;#x0A;2° plan  T 9 (T 11)    T 12 L 1 L 5 m. érecteur du rachis (8 cm de large)  m. transverse quadrilatère lombal m. petit dentelé post &amp;amp; inf m. oblique int     Rapports lombaires  Plan profond   caudal gauche Rapports post. &amp;#x0A;2° plan  T 9 (T 11)    T 12 L 1 L 5 m. érecteur du rachis (8 cm de large)  m. transverse quadrilatère lombal m. petit dentelé post &amp;amp; inf m. oblique int     Rapports lombaires  Plan profond   caudal gauche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Rein droit – Rein gauche Rapports ventraux</title>
		<content>Rein droit – Rein gauche Rapports ventraux   glande surrénale D  tête du pancréas D2 côlon D foie récessus inter hépato rénal    glande surrénale G  poche rétro gastrique rate  pancréas caudal côlon G jéjunum  Rein droit Rein gauche Rapports ventraux Rein droit – Rein gauche Rapports ventraux   glande surrénale D  tête du pancréas D2 côlon D foie récessus inter hépato rénal    glande surrénale G  poche rétro gastrique rate  pancréas caudal côlon G jéjunum  Rein droit Rein gauche Rapports ventraux </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Rein droit – Rein gauche Rapports ventraux</title>
		<content>Rein droit – Rein gauche Rapports ventraux  glande surrénale D  tête du pancréas D2 côlon D foie    glande surrénale G  rate  pancréas caudal côlon G jéjunum  Rein droit Rein gauche Rapports ventraux      récessus inter hépato rénal poche rétro gastrique Rein droit – Rein gauche Rapports ventraux  glande surrénale D  tête du pancréas D2 côlon D foie    glande surrénale G  rate  pancréas caudal côlon G jéjunum  Rein droit Rein gauche Rapports ventraux      récessus inter hépato rénal poche rétro gastrique </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Artères Rénales Artères Rénales vascularsation terminale 20% débit cardiaque  5 mm diamètre origine en L1 SRD tronc coeliaque  a. rénale D 5-6 cm (la veine rénale droite a été ôtée sur le schéma) a. rénale G 3-4 cm  AMS a. gonadique     SRD   Artères Rénales Artères Rénales vascularsation terminale 20% débit cardiaque  5 mm diamètre origine en L1 SRD tronc coeliaque  a. rénale D 5-6 cm (la veine rénale droite a été ôtée sur le schéma) a. rénale G 3-4 cm  AMS a. gonadique     SRD  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>  Principales  variations</title>
		<content>  Principales &amp;#x0A;variations   80 % une artère rénale + une branche  surrénale deux artères rénales indépendantes 10% une artère polaire sup et/ou une a. inf 10%    Principales &amp;#x0A;variations   80 % une artère rénale + une branche  surrénale deux artères rénales indépendantes 10% une artère polaire sup et/ou une a. inf 10%  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Cercle veineux exo-rénal</title>
		<content>Cercle veineux exo-rénal   VCS v. grande azygos v. hémiazygos sup  v. hémiazygos inf VCI v. diaphragmatiques  inférieures VRD v. gonadiques v. lombaires ascendantes VRG Cercle veineux exo-rénal anastomosé avec v. diaphragmatique, v. rénale, v. surrénalienne, v. gonadique, v. azygos ou v. hémiazygos inf  VRG: 7,5 cm  VRD: 2,5 cm           v. surrénaliennes   Cercle veineux exo-rénal   VCS v. grande azygos v. hémiazygos sup  v. hémiazygos inf VCI v. diaphragmatiques  inférieures VRD v. gonadiques v. lombaires ascendantes VRG Cercle veineux exo-rénal anastomosé avec v. diaphragmatique, v. rénale, v. surrénalienne, v. gonadique, v. azygos ou v. hémiazygos inf  VRG: 7,5 cm  VRD: 2,5 cm           v. surrénaliennes   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title></title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
