<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 6 :  Risque iatrogène</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 6 :  Risque iatrogène</pagetitle><pagecontent>Chapitre 6 : &amp;#x0A;Risque iatrogène Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité - Risques sanitaires  Chapitre 6 : &amp;#x0A;Risque iatrogène Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité - Risques sanitaires  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Emergence du concept</pagetitle><pagecontent>Emergence du concept Primum non nocere 1. Programmes de gestion des risques (USA,1950) Mise en cause de plus en plus fréquente de la responsabilité des professionnels (négligences, erreurs) Objectifs :  Réduire le nombre d'actions en justice  Freiner l'augmentation du montant des primes d'assurance Initialement centrés sur les soins et la pratique en milieu hospitalier (obstétrique, anesthésie, urgences) Emergence du concept Primum non nocere 1. Programmes de gestion des risques (USA,1950) Mise en cause de plus en plus fréquente de la responsabilité des professionnels (négligences, erreurs) Objectifs :  Réduire le nombre d'actions en justice  Freiner l'augmentation du montant des primes d'assurance Initialement centrés sur les soins et la pratique en milieu hospitalier (obstétrique, anesthésie, urgences) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Emergence du concept</pagetitle><pagecontent>Emergence du concept Risques liés aux produits de santé Médicaments : distilbène (1970s) Produits sanguins : sang contaminé (1980s) Dispositifs médicaux Risques spécifiques Infections nosocomiales (1990s) Emergence du concept Risques liés aux produits de santé Médicaments : distilbène (1970s) Produits sanguins : sang contaminé (1980s) Dispositifs médicaux Risques spécifiques Infections nosocomiales (1990s) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Emergence du concept</pagetitle><pagecontent>Emergence du concept  Kohn LT, Corrigan JM, Donaldson MS. To err is human: Building a safer health system. Institute of Medicine. Washington DC : National Academy Press 1999. « To cover up is unforgivable To fail to learn is inexcusable » Publication du rapport “To err is human” (USA, 1999) “… 44.000 à 98.000 personnes décèdent chaque année dans les hôpitaux de court séjour aux USA suite à une négligence ou une erreur médicale …”  Emergence du concept  Kohn LT, Corrigan JM, Donaldson MS. To err is human: Building a safer health system. Institute of Medicine. Washington DC : National Academy Press 1999. « To cover up is unforgivable To fail to learn is inexcusable » Publication du rapport “To err is human” (USA, 1999) “… 44.000 à 98.000 personnes décèdent chaque année dans les hôpitaux de court séjour aux USA suite à une négligence ou une erreur médicale …”  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Emergence du concept</pagetitle><pagecontent>Emergence du concept  Kohn LT, Corrigan JM, Donaldson MS. To err is human: Building a safer health system. Institute of Medicine. Washington DC : National Academy Press 1999. Publication du rapport “To err is human” (USA, 1999) Ces estimations ont été obtenues par extrapolation à l'ensemble du territoire américain des résultats d'études épidémiologiques conduites en Californie et dans l'État de New York dans les années 1980 et un peu plus tard en Utah et au Colorado. Ces études ont permis de : - dresser une typologie des risques iatrogènes - d'estimer le taux d'incidence des événements iatrogènes - d'estimer la proportion d'événements évitables - d'identifier les facteurs de risque associés aux événements iatrogènes - d'évaluer les conséquences des événement iatrogènes sur le plan humain et les coûts qu'ils engendraient. Emergence du concept  Kohn LT, Corrigan JM, Donaldson MS. To err is human: Building a safer health system. Institute of Medicine. Washington DC : National Academy Press 1999. Publication du rapport “To err is human” (USA, 1999) Ces estimations ont été obtenues par extrapolation à l'ensemble du territoire américain des résultats d'études épidémiologiques conduites en Californie et dans l'État de New York dans les années 1980 et un peu plus tard en Utah et au Colorado. Ces études ont permis de : - dresser une typologie des risques iatrogènes - d'estimer le taux d'incidence des événements iatrogènes - d'estimer la proportion d'événements évitables - d'identifier les facteurs de risque associés aux événements iatrogènes - d'évaluer les conséquences des événement iatrogènes sur le plan humain et les coûts qu'ils engendraient. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Emergence du concept</pagetitle><pagecontent> “ Three jumbo jets crashing every two days.  If the airlines killed that many people annually, public outrage would close them overnight.   Hospitals kill that many patients every year because of missed diagnoses, medication mishaps and other preventable errors...” MM WEINSTEIN  Published: April 19, 1998 “ Medical errors may be the 5th leading cause of death ...” Emergence du concept   “ Three jumbo jets crashing every two days.  If the airlines killed that many people annually, public outrage would close them overnight.   Hospitals kill that many patients every year because of missed diagnoses, medication mishaps and other preventable errors...” MM WEINSTEIN  Published: April 19, 1998 “ Medical errors may be the 5th leading cause of death ...” Emergence du concept  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Emergence du concept</pagetitle><pagecontent>Emergence du concept       I believe that authors need to stop perpetuating this number of &amp;quot;100 000 hospital deaths,&amp;quot; a statistic for which there is no valid epidemiologic evidence.   Emergence du concept       I believe that authors need to stop perpetuating this number of &amp;quot;100 000 hospital deaths,&amp;quot; a statistic for which there is no valid epidemiologic evidence.   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Evénement indésirable lié aux soins Evénement indésirable grave lié aux soins (Gravité) Evénement indésirable lié aux soins évitable (Evitabilité) Criticité d'un événement indésirable lié aux soins (Criticité) Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Evénement indésirable lié aux soins Evénement indésirable grave lié aux soins (Gravité) Evénement indésirable lié aux soins évitable (Evitabilité) Criticité d'un événement indésirable lié aux soins (Criticité) Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Définitions</pagetitle><pagecontent>Définitions  1. Evénement iatrogène → Evénement indésirable (EI) lié aux soins  Evénement défavorable pour le patient, consécutif aux stratégies et actes de diagnostic, de traitement, de prévention, ou de réhabilitation. 2. Evénement indésirable grave (EIG) lié aux soins Evénement indésirable à l'origine d'une hospitalisation ou d'une prolongation de l'hospitalisation, d'un handicap ou d'une incapacité à la fin de l'hospitalisation, ou associé à une menace vitale ou au décès. Définitions  1. Evénement iatrogène → Evénement indésirable (EI) lié aux soins  Evénement défavorable pour le patient, consécutif aux stratégies et actes de diagnostic, de traitement, de prévention, ou de réhabilitation. 2. Evénement indésirable grave (EIG) lié aux soins Evénement indésirable à l'origine d'une hospitalisation ou d'une prolongation de l'hospitalisation, d'un handicap ou d'une incapacité à la fin de l'hospitalisation, ou associé à une menace vitale ou au décès. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent> 3. Evénement indésirable lié aux soins évitable Evénement indésirable qui ne serait pas survenu si les soins avaient été conformes à la prise en charge considérée comme satisfaisante (Un événement indésirable survenu en dépit de soins conformes à une prise en charge satisfaisante est inévitable et relève de l'aléa thérapeutique)  La survenue d'un événement indésirable ne signifie pas nécessairement qu'une erreur ou négligence ait été commise dans la prise en charge du patient.  Une part importante des événements indésirables est la conséquence de risques inhérents aux processus de soins (aléa thérapeutique).  La notion d'évitabilité est basée sur l'analyse des conditions de survenue d'un événement indésirable, au regard des connaissances disponibles. L'évolution des connaissances et des pratiques peut modifier dans le temps l'appréciation du caractère évitable d'un événement : ce qui est jugé (in)évitable aujourd'hui pourrait ne plus l'être à l'avenir  3. Evénement indésirable lié aux soins évitable Evénement indésirable qui ne serait pas survenu si les soins avaient été conformes à la prise en charge considérée comme satisfaisante (Un événement indésirable survenu en dépit de soins conformes à une prise en charge satisfaisante est inévitable et relève de l'aléa thérapeutique)  La survenue d'un événement indésirable ne signifie pas nécessairement qu'une erreur ou négligence ait été commise dans la prise en charge du patient.  Une part importante des événements indésirables est la conséquence de risques inhérents aux processus de soins (aléa thérapeutique).  La notion d'évitabilité est basée sur l'analyse des conditions de survenue d'un événement indésirable, au regard des connaissances disponibles. L'évolution des connaissances et des pratiques peut modifier dans le temps l'appréciation du caractère évitable d'un événement : ce qui est jugé (in)évitable aujourd'hui pourrait ne plus l'être à l'avenir </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Typologie des événements indésirables</pagetitle><pagecontent>Typologie des événements indésirables Absence d'erreur  Action de soin Evénement indésirable inévitable Alea Thérapeutique Résultat conforme Erreur Événement indésirable Evénement indésirable potentiel  Evénement indésirable évitable Résultat conforme Événement indésirable     Typologie des événements indésirables Absence d'erreur  Action de soin Evénement indésirable inévitable Alea Thérapeutique Résultat conforme Erreur Événement indésirable Evénement indésirable potentiel  Evénement indésirable évitable Résultat conforme Événement indésirable     </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent> Criticité d'un événement indésirable lié aux soins Criticité = Fréquence x Gravité Exemple : échelle de Bristol 	 Fréquence : événement qui se répète 1 (une fois par an) à 5 (une fois par heure) 	 Gravité : conséquences avérées ou potentielles d'un événement 1 : événement sans dommage 2 : effets à court terme, récupération par intervention médicale mineure 3 : effets à long terme, possibilité de séquelles, nécessité de traitements plus importants 4 : Séquelles, intervention médicale majeure 5 : Décès  Criticité d'un événement indésirable lié aux soins Criticité = Fréquence x Gravité Exemple : échelle de Bristol 	 Fréquence : événement qui se répète 1 (une fois par an) à 5 (une fois par heure) 	 Gravité : conséquences avérées ou potentielles d'un événement 1 : événement sans dommage 2 : effets à court terme, récupération par intervention médicale mineure 3 : effets à long terme, possibilité de séquelles, nécessité de traitements plus importants 4 : Séquelles, intervention médicale majeure 5 : Décès </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>1. Sinistralité médicale</pagetitle><pagecontent>1. Sinistralité médicale  Observatoire des risques médicaux (ORM) recense les sinistres réglés par : Office National d'Indemnisation des Accidents Médicaux (ONIAM)  assureurs (production de données permettant de vérifier l'adéquation entre le montant des primes d'assurance payées par les professionnels de santé et le risque réel) assureurs (publication des réclamations liées aux préjudices) (réclamation : demande en réparation amiable ou contentieuse adressée à l'assuré ou à son assureur) 1. Sinistralité médicale  Observatoire des risques médicaux (ORM) recense les sinistres réglés par : Office National d'Indemnisation des Accidents Médicaux (ONIAM)  assureurs (production de données permettant de vérifier l'adéquation entre le montant des primes d'assurance payées par les professionnels de santé et le risque réel) assureurs (publication des réclamations liées aux préjudices) (réclamation : demande en réparation amiable ou contentieuse adressée à l'assuré ou à son assureur) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>2. Epidémiologie des EIG</pagetitle><pagecontent>2. Epidémiologie des EIG  ENEIS (2004 et 2009)  Enquête prospective   Patients hospitalisés  Suivi maximum : 7 jours  114 établissements de santé tirés au sort   81 participants (taux de participation : 71%)  Echantillon  8269 patients  31663 journées  J1J7  2. Epidémiologie des EIG  ENEIS (2004 et 2009)  Enquête prospective   Patients hospitalisés  Suivi maximum : 7 jours  114 établissements de santé tirés au sort   81 participants (taux de participation : 71%)  Echantillon  8269 patients  31663 journées  J1J7  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>2. Epidémiologie des EIG</pagetitle><pagecontent>2. Epidémiologie des EIG  Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) EIG évitablesProcédures / actes invasifs0,8Produits de santé1,6Infections associées aux soins0,7Total2,6† †  La somme est supérieure au total car les causes ne sont pas exclusives (un patient peut avoir deux EIG de différentes causes) En 2009, 4,5% (IC95%, 3,6% à 5,4%) de l'ensemble des séjours hospitaliers étaient causés par un événement indésirable  grave, dont 2,6% étaient causés par un événement indésirable grave évitable.  2. Epidémiologie des EIG  Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) EIG évitablesProcédures / actes invasifs0,8Produits de santé1,6Infections associées aux soins0,7Total2,6† †  La somme est supérieure au total car les causes ne sont pas exclusives (un patient peut avoir deux EIG de différentes causes) En 2009, 4,5% (IC95%, 3,6% à 5,4%) de l'ensemble des séjours hospitaliers étaient causés par un événement indésirable  grave, dont 2,6% étaient causés par un événement indésirable grave évitable.  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) 74% des événements indésirables graves à l'origine d'une hospitalisation ont été identifiés en médecine de ville (néanmoins ils pouvaient être imputables à la médecine de ville ou à une hospitalisation antérieure) 26% des événements indésirables graves à l'origine d'une hospitalisation étaient directement consécutifs à une hospitalisation précédente. Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) 74% des événements indésirables graves à l'origine d'une hospitalisation ont été identifiés en médecine de ville (néanmoins ils pouvaient être imputables à la médecine de ville ou à une hospitalisation antérieure) 26% des événements indésirables graves à l'origine d'une hospitalisation étaient directement consécutifs à une hospitalisation précédente. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>21</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>2. Epidémiologie des EIG</pagetitle><pagecontent>2. Epidémiologie des EIG  Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) 330 000 à 490 000 hospitalisations causées par un EIG  160 000 à 290 000 hospitalisations causées par un EIG évitable  chaque année 2. Epidémiologie des EIG  Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) 330 000 à 490 000 hospitalisations causées par un EIG  160 000 à 290 000 hospitalisations causées par un EIG évitable  chaque année </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000021.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>22</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>2. Epidémiologie des EIG</pagetitle><pagecontent>2. Epidémiologie des EIG  Taux d'incidence des EIG survenus en cours d'hospitalisation (pour 1000 journées d'hospitalisation) Taux IncidenceIC95%EIG6,25,1 à 7,3EIG évitables2,61,8 à 3,3 275 000 à 395 000 EIG survenus en cours d'hospitalisation  95 000 à 180 000 EIG évitables survenus en cours d'hospitalisation  chaque année  2. Epidémiologie des EIG  Taux d'incidence des EIG survenus en cours d'hospitalisation (pour 1000 journées d'hospitalisation) Taux IncidenceIC95%EIG6,25,1 à 7,3EIG évitables2,61,8 à 3,3 275 000 à 395 000 EIG survenus en cours d'hospitalisation  95 000 à 180 000 EIG évitables survenus en cours d'hospitalisation  chaque année  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000022.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>23</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>2. Epidémiologie des EIG</pagetitle><pagecontent>2. Epidémiologie des EIG  Taux d'incidence des EIG évitables survenus en cours d'hospitalisation (pour 1000 journées d'hospitalisation) EIG évitablesProcédures / actes invasifs*1,7Produits de santé1,1Infections associées aux soins0,9Total2,6† * interventions chirurgicales, anesthésies, actes de radiologie interventionnelle, endoscopies, biopsies, ponctions, pose de cathéters centraux, et  intubations. † la somme est supérieure au total car les causes ne sont pas exclusives (un patient peut avoir deux EIG de différentes causes) 2. Epidémiologie des EIG  Taux d'incidence des EIG évitables survenus en cours d'hospitalisation (pour 1000 journées d'hospitalisation) EIG évitablesProcédures / actes invasifs*1,7Produits de santé1,1Infections associées aux soins0,9Total2,6† * interventions chirurgicales, anesthésies, actes de radiologie interventionnelle, endoscopies, biopsies, ponctions, pose de cathéters centraux, et  intubations. † la somme est supérieure au total car les causes ne sont pas exclusives (un patient peut avoir deux EIG de différentes causes) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000023.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>24</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>2. Epidémiologie des EIG</pagetitle><pagecontent>2. Epidémiologie des EIG  Sévérité des EIG évitables survenus en cours d'hospitalisation (N=87) %Prolongation de durée de séjour  dont prolongation seule70 34Pronostic vital36Incapacité29Décès9 2. Epidémiologie des EIG  Sévérité des EIG évitables survenus en cours d'hospitalisation (N=87) %Prolongation de durée de séjour  dont prolongation seule70 34Pronostic vital36Incapacité29Décès9 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000024.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>25</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000025.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>26</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>3. Epidémiologie des IN</pagetitle><pagecontent>3. Epidémiologie des IN  Définitions Infection associée aux soins Tout événement infectieux en rapport plus ou moins proche avec un processus, une structure, ou une démarche de soins. (cette infection n'était pas présente ni en incubation au début de la prise en charge) Infection nosocomiale Infection associée aux soins contractée dans un établissement de santé d'après DGS/DHOS, CTINILS - Mai 2007 3. Epidémiologie des IN  Définitions Infection associée aux soins Tout événement infectieux en rapport plus ou moins proche avec un processus, une structure, ou une démarche de soins. (cette infection n'était pas présente ni en incubation au début de la prise en charge) Infection nosocomiale Infection associée aux soins contractée dans un établissement de santé d'après DGS/DHOS, CTINILS - Mai 2007 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000026.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>27</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>3. Epidémiologie des IN</pagetitle><pagecontent>3. Epidémiologie des IN  Infection nosocomiale : infection associée aux soins réalisés en établissement de santé Qui peut présenter une IAS ? Patient (éventuellement professionnels de santé et visiteurs)  NB : certaines infections nosocomiales ont une origine directe autre que le soins : légionellose acquise dans un établissement de santé.  3. Epidémiologie des IN  Infection nosocomiale : infection associée aux soins réalisés en établissement de santé Qui peut présenter une IAS ? Patient (éventuellement professionnels de santé et visiteurs)  NB : certaines infections nosocomiales ont une origine directe autre que le soins : légionellose acquise dans un établissement de santé.  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000027.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>28</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>3. Epidémiologie des IN</pagetitle><pagecontent>3. Epidémiologie des IN  Prévalence des infections nosocomiales (2012)    1938 ES publics et privés  300 330 patients  Prévalence  patients avec IN : 5,1%  infections nosocomiales : 5,3%  Prévalence des patients avec IN  obstétrique : 0,3%  service de réanimation : 23,2%  SSR : 6,6%  psychiatrie : 1,0% adapté de Thiolet JM et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2007/51_52/beh_51_52_2007.pdf 3. Epidémiologie des IN  Prévalence des infections nosocomiales (2012)    1938 ES publics et privés  300 330 patients  Prévalence  patients avec IN : 5,1%  infections nosocomiales : 5,3%  Prévalence des patients avec IN  obstétrique : 0,3%  service de réanimation : 23,2%  SSR : 6,6%  psychiatrie : 1,0% adapté de Thiolet JM et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2007/51_52/beh_51_52_2007.pdf </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000028.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>29</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>3. Epidémiologie des IN</pagetitle><pagecontent>3. Epidémiologie des IN  Prévalence des infections nosocomiales (2012)   Facteurs de risque  age 65 ans  sexe masculin  comorbidités (survie &amp;lt; 5 ans)  immunodépression  affections malignes (tumeur solide ou hémopathie)  chirurgie  cathéter, sonde urinaire, intubation trachéale   1718 établissements ont participé aux enquêtes de 2006 et 2012 :  prévalence 2006 : 4,99%  prévalence 2012 : 5,02% 3. Epidémiologie des IN  Prévalence des infections nosocomiales (2012)   Facteurs de risque  age 65 ans  sexe masculin  comorbidités (survie &amp;lt; 5 ans)  immunodépression  affections malignes (tumeur solide ou hémopathie)  chirurgie  cathéter, sonde urinaire, intubation trachéale   1718 établissements ont participé aux enquêtes de 2006 et 2012 :  prévalence 2006 : 4,99%  prévalence 2012 : 5,02% </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000029.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>30</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>3. Epidémiologie des IN</pagetitle><pagecontent>3. Epidémiologie des IN  Réseau d'Alerte, d'Investigation et de Surveillance des Infections Nosocomiales (RAISIN)  Incidence  accidents d'exposition au sang des personnels  infections du site opératoire  infections nosocomiales en réanimation  bactéries multi-résistantes 3. Epidémiologie des IN  Réseau d'Alerte, d'Investigation et de Surveillance des Infections Nosocomiales (RAISIN)  Incidence  accidents d'exposition au sang des personnels  infections du site opératoire  infections nosocomiales en réanimation  bactéries multi-résistantes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000030.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>31</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000031.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>32</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV. Déterminants</pagetitle><pagecontent>IV. Déterminants                                      Gestion de l'établissement Procédures Équipements Formation Encadrement Actes réalisés par les professionnels en contact avec le patient       Protections   Précurseurs psychologiques Causes latentes (systémiques) Causes  immédiates (individuelles) Adapté d'après Reason J. BMJ 2000; 320:628-670      Evénement indésirable IV. Déterminants                                      Gestion de l'établissement Procédures Équipements Formation Encadrement Actes réalisés par les professionnels en contact avec le patient       Protections   Précurseurs psychologiques Causes latentes (systémiques) Causes  immédiates (individuelles) Adapté d'après Reason J. BMJ 2000; 320:628-670      Evénement indésirable </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000032.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>33</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV. Déterminants</pagetitle><pagecontent>IV. Déterminants  IV. Déterminants  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000033.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>34</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000034.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>35</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>1. Définition et réglementation</pagetitle><pagecontent>1. Définition et réglementation Gestion des risques dans les établissements de santé Définition Effort organisé pour identifier, évaluer et réduire, chaque fois que possible les risques encourus par les patients, les visiteurs et le personnel Réglementation  Chaque établissement de santé développe un programme de gestion globale et coordonnée des risques. Certification V2010 des établissements de santé (PEP) gestion sectorielle → gestion globale des risques 1. Définition et réglementation Gestion des risques dans les établissements de santé Définition Effort organisé pour identifier, évaluer et réduire, chaque fois que possible les risques encourus par les patients, les visiteurs et le personnel Réglementation  Chaque établissement de santé développe un programme de gestion globale et coordonnée des risques. Certification V2010 des établissements de santé (PEP) gestion sectorielle → gestion globale des risques </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000035.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>36</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent> 	  Risques  professionnels Chutes   Manutention Biologique Toxi-infection alimentaire  Risques patients Aléa &amp;#x0A;thérapeutique Radiologique Vigilances Stress, épuisement  Violence Risques  techniques /  technologiques Qualité de l'eau et de l'air Sécurité des installations et des bâtiments  Sécurité électrique  et incendie Gestion climatique et thermique  Ambiance de travail Exposition aux produits   chimiques Infection nosocomiale Escarre gestion des déchets AES Défaut de coordination 1. Définition et réglementation Absentéisme  	  Risques  professionnels Chutes   Manutention Biologique Toxi-infection alimentaire  Risques patients Aléa &amp;#x0A;thérapeutique Radiologique Vigilances Stress, épuisement  Violence Risques  techniques /  technologiques Qualité de l'eau et de l'air Sécurité des installations et des bâtiments  Sécurité électrique  et incendie Gestion climatique et thermique  Ambiance de travail Exposition aux produits   chimiques Infection nosocomiale Escarre gestion des déchets AES Défaut de coordination 1. Définition et réglementation Absentéisme </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000036.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>37</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000037.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>38</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>2. Principes</pagetitle><pagecontent>2. Principes   Prévention a priori Prévenir la survenue des événements indésirables Réglementation (élaboration de normes de sécurité, contrôle par inspection) Maîtrise de l'environnement et des processus (visite de risque / cartographie des risques)  Prévention a posteriori Analyser les événements indésirables avérés ou potentiels détectés pour mettre en place : actions correctives : éviter la répétition actions d'atténuation : limiter les conséquences Vigilances sanitaires réglementaires Systèmes de déclaration volontaire événements indésirables Revues de mortalité et morbidité 2. Principes   Prévention a priori Prévenir la survenue des événements indésirables Réglementation (élaboration de normes de sécurité, contrôle par inspection) Maîtrise de l'environnement et des processus (visite de risque / cartographie des risques)  Prévention a posteriori Analyser les événements indésirables avérés ou potentiels détectés pour mettre en place : actions correctives : éviter la répétition actions d'atténuation : limiter les conséquences Vigilances sanitaires réglementaires Systèmes de déclaration volontaire événements indésirables Revues de mortalité et morbidité </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000038.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>39</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000039.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>40</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>3. Démarche</pagetitle><pagecontent>3. Démarche Identification des risques Analyse des risques Hiérarchisation des risques Plan d'action Evaluation et suivi 3. Démarche Identification des risques Analyse des risques Hiérarchisation des risques Plan d'action Evaluation et suivi </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000040.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>41</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Identification des risques</pagetitle><pagecontent>Identification des risques Vigilances sanitaires réglementaires Dispositifs réglementaires chargés de la gestion des risques d'un 	domaine sanitaire Surveillance des événements indésirables par un processus continu 	de recueil, d'enregistrement, d'identification, de traitement, d'évaluation, et d'investigation. Déclaration spontanée des professionnels et industriels (obligation légale) « produits de santé » Pharmacovigilance	Hémovigilance 		Biovigilance Cosmétovigilance	Matériovigilance		Réactovigilance	 Assistance médicale à la procréation Signalement obligatoire des événements indésirables liés aux soins Infections associées aux soins Événements significatifs en radioprotection Identification des risques Vigilances sanitaires réglementaires Dispositifs réglementaires chargés de la gestion des risques d'un 	domaine sanitaire Surveillance des événements indésirables par un processus continu 	de recueil, d'enregistrement, d'identification, de traitement, d'évaluation, et d'investigation. Déclaration spontanée des professionnels et industriels (obligation légale) « produits de santé » Pharmacovigilance	Hémovigilance 		Biovigilance Cosmétovigilance	Matériovigilance		Réactovigilance	 Assistance médicale à la procréation Signalement obligatoire des événements indésirables liés aux soins Infections associées aux soins Événements significatifs en radioprotection </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000041.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>42</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Identification des risques</pagetitle><pagecontent>Identification des risques 2. Autres Enquêtes épidémiologiques (ENEIS) Systèmes de déclaration des événements indésirables structure médicale ou médico-administrative de gestion des risques sanitaires déclaration volontaire de tous les accidents ou situations à risque (pb : sous-déclaration) Réunions de mortalité-morbidité Analyse collective et rétrospective des patients dont la prise en charge a été marquée par un événement indésirable ayant entraîné une complication ou le décès Identification des risques 2. Autres Enquêtes épidémiologiques (ENEIS) Systèmes de déclaration des événements indésirables structure médicale ou médico-administrative de gestion des risques sanitaires déclaration volontaire de tous les accidents ou situations à risque (pb : sous-déclaration) Réunions de mortalité-morbidité Analyse collective et rétrospective des patients dont la prise en charge a été marquée par un événement indésirable ayant entraîné une complication ou le décès </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000042.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>43</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>3. Démarche</pagetitle><pagecontent>3. Démarche Identification des risques Analyse des risques causes immédiates causes latentes systémiques Hiérarchisation des risques probabilité criticité = F x G Plan d'action prévention a priori prévention a posteriori (actions correctives, actions d'atténuation) Evaluation et suivi pertinence et efficacité du plan d'action surveillance du risque résiduel 3. Démarche Identification des risques Analyse des risques causes immédiates causes latentes systémiques Hiérarchisation des risques probabilité criticité = F x G Plan d'action prévention a priori prévention a posteriori (actions correctives, actions d'atténuation) Evaluation et suivi pertinence et efficacité du plan d'action surveillance du risque résiduel </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000043.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>44</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Notions à retenir</pagetitle><pagecontent>Notions à retenir Evénement indésirable lié aux soins (événement iatrogène) Evénement indésirable grave lié aux soins Evénement indésirable lié aux soins évitable Criticité d'un événement indésirable Infection nosocomiale, infection associée aux soins Surveillance des infections nosocomiales (incidence, prévalence) Principes de gestion des risques : prévention a priori vs a posteriori Dispositifs d'identification des risques (vigilances sanitaires réglementaires, systèmes de déclaration des événements indésirables, autres : réunion de mortalité morbidité, études épidémiologiques) Démarche de gestion des risques (5 étapes) Notions à retenir Evénement indésirable lié aux soins (événement iatrogène) Evénement indésirable grave lié aux soins Evénement indésirable lié aux soins évitable Criticité d'un événement indésirable Infection nosocomiale, infection associée aux soins Surveillance des infections nosocomiales (incidence, prévalence) Principes de gestion des risques : prévention a priori vs a posteriori Dispositifs d'identification des risques (vigilances sanitaires réglementaires, systèmes de déclaration des événements indésirables, autres : réunion de mortalité morbidité, études épidémiologiques) Démarche de gestion des risques (5 étapes) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000044.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>45</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000045.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>