<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 6 : Risque iatrogène</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 6 :  Risque iatrogène</title>
		<content>Chapitre 6 : &amp;#x0A;Risque iatrogène Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité – Risques sanitaires  Chapitre 6 : &amp;#x0A;Risque iatrogène Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité – Risques sanitaires  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les cours précédents ont porté sur les risques sanitaires en population générale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans ce cours, on aborde une catégorie particulière de risques que sont les risques associés aux soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous verrons successivement :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’émergence du concept de risque iatrogène&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une définition opérationnelle du risque iatrogène&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les données épidémiologiques disponibles sur le risque iatrogène&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le concept de gestion du risque iatrogène.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette première partie retrace l’émergence du concept de risque iatrogène en 2 ou 3 grandes étapes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Emergence du concept</title>
		<content>Emergence du concept Primum non nocere 1. Programmes de gestion des risques (USA,1950) Mise en cause de plus en plus fréquente de la responsabilité des professionnels (négligences, erreurs) Objectifs :  Réduire le nombre d’actions en justice  Freiner l’augmentation du montant des primes d’assurance Initialement centrés sur les soins et la pratique en milieu hospitalier (obstétrique, anesthésie, urgences) Emergence du concept Primum non nocere 1. Programmes de gestion des risques (USA,1950) Mise en cause de plus en plus fréquente de la responsabilité des professionnels (négligences, erreurs) Objectifs :  Réduire le nombre d’actions en justice  Freiner l’augmentation du montant des primes d’assurance Initialement centrés sur les soins et la pratique en milieu hospitalier (obstétrique, anesthésie, urgences) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C’est un lieu commun de dire que la perception d’un risque associé aux soins est aussi ancienne que la médecine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les années 50, des programmes de gestion des risques iatrogènes sont apparus aux Etats Unis en réponse à la mise en cause de plus en plus fréquente de la responsabilité des professionnels pour négligence ou erreur médicale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’objectif de ces programmes était de réduire le nombre d’actions en justice et de freiner l’augmentation du montant des  primes des assurances.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les programmes de gestion des risques étaient initialement centrés sur les soins et la pratique en milieu hospitalier, notamment les activités d’obstétrique,d’anesthésie et d’urgence.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Emergence du concept</title>
		<content>Emergence du concept Risques liés aux produits de santé Médicaments : distilbène (1970s) Produits sanguins : sang contaminé (1980s) Dispositifs médicaux Risques spécifiques Infections nosocomiales (1990s) Emergence du concept Risques liés aux produits de santé Médicaments : distilbène (1970s) Produits sanguins : sang contaminé (1980s) Dispositifs médicaux Risques spécifiques Infections nosocomiales (1990s) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans les années 1970,  l’attention des pouvoirs publics a été attirée par les risques liés aux produits de santé, d’abord les risques liés aux médicaments, puis aux produits sanguins et aux dispositifs médicaux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les années 1990, la notion d’infection nosocomiale s’est développée et la lutte contre les infections nosocomiales s’est structurée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On reviendra au cours de ce chapitre sur la notion d’infection nosocomiales&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Emergence du concept</title>
		<content>Emergence du concept  Kohn LT, Corrigan JM, Donaldson MS. To err is human: Building a safer health system. Institute of Medicine. Washington DC : National Academy Press 1999. « To cover up is unforgivable To fail to learn is inexcusable » Publication du rapport “To err is human” (USA, 1999) “… 44.000 à 98.000 personnes décèdent chaque année dans les hôpitaux de court séjour aux USA suite à une négligence ou une erreur médicale …”  Emergence du concept  Kohn LT, Corrigan JM, Donaldson MS. To err is human: Building a safer health system. Institute of Medicine. Washington DC : National Academy Press 1999. « To cover up is unforgivable To fail to learn is inexcusable » Publication du rapport “To err is human” (USA, 1999) “… 44.000 à 98.000 personnes décèdent chaque année dans les hôpitaux de court séjour aux USA suite à une négligence ou une erreur médicale …”  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C’est la publication en 1999 d’un rapport aux USA qui a scellé le concept de risque iatrogène dans sa globalité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce rapport a révélé que les événement iatrogènes évitables, c’est-à-dire lié à une erreur ou une négligence, étaient à l’origine de 44 000 à 98 000 décès chaque année dans les hôpitaux de soins de courte durée aux États-Unis.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Emergence du concept</title>
		<content>Emergence du concept  Kohn LT, Corrigan JM, Donaldson MS. To err is human: Building a safer health system. Institute of Medicine. Washington DC : National Academy Press 1999. Publication du rapport “To err is human” (USA, 1999) Ces estimations ont été obtenues par extrapolation à l’ensemble du territoire américain des résultats d’études épidémiologiques conduites en Californie et dans l’État de New York dans les années 1980 et un peu plus tard en Utah et au Colorado. Ces études ont permis de : - dresser une typologie des risques iatrogènes - d’estimer le taux d’incidence des événements iatrogènes - d’estimer la proportion d’événements évitables - d’identifier les facteurs de risque associés aux événements iatrogènes - d’évaluer les conséquences des événement iatrogènes sur le plan humain et les coûts qu’ils engendraient. Emergence du concept  Kohn LT, Corrigan JM, Donaldson MS. To err is human: Building a safer health system. Institute of Medicine. Washington DC : National Academy Press 1999. Publication du rapport “To err is human” (USA, 1999) Ces estimations ont été obtenues par extrapolation à l’ensemble du territoire américain des résultats d’études épidémiologiques conduites en Californie et dans l’État de New York dans les années 1980 et un peu plus tard en Utah et au Colorado. Ces études ont permis de : - dresser une typologie des risques iatrogènes - d’estimer le taux d’incidence des événements iatrogènes - d’estimer la proportion d’événements évitables - d’identifier les facteurs de risque associés aux événements iatrogènes - d’évaluer les conséquences des événement iatrogènes sur le plan humain et les coûts qu’ils engendraient. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ces estimations de 14.000 à 98.000 décès annuels ont été obtenues par extrapolation à l’ensemble du territoire américain des résultats d’études épidémiologiques conduites en Californie et dans l’État de New York dans les années 1980 et un peu plus tard en Utah et au Colorado.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces études ont permis de :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- dresser une typologie des risques iatrogènes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- d’estimer le taux d’incidence des événements iatrogènes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- d’estimer la proportion d’événements évitables&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- d’identifier les facteurs de risque associés aux événements iatrogènes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- d’évaluer les conséquences des événement iatrogènes sur le plan humain et les coûts qu’ils engendraient.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Emergence du concept</title>
		<content> “ Three jumbo jets crashing every two days.  If the airlines killed that many people annually, public outrage would close them overnight.   Hospitals kill that many patients every year because of missed diagnoses, medication mishaps and other preventable errors...” MM WEINSTEIN  Published: April 19, 1998 “ Medical errors may be the 5th leading cause of death ...” Emergence du concept   “ Three jumbo jets crashing every two days.  If the airlines killed that many people annually, public outrage would close them overnight.   Hospitals kill that many patients every year because of missed diagnoses, medication mishaps and other preventable errors...” MM WEINSTEIN  Published: April 19, 1998 “ Medical errors may be the 5th leading cause of death ...” Emergence du concept  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les résultats publiés dans ce rapport ont été très médiatisés, avec une course aux effets d’annonce, même dans les journaux les plus sérieux comme le montrent ces extraits :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Du Washington post qui relaie que les erreurs médicales constitueraient la 5&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; cause de décès&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ou new York times qui compare cette mortalité hospitalière indue à 3 boeing 747 qui s’écraseraient tous les 2 jours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Emergence du concept</title>
		<content>Emergence du concept       I believe that authors need to stop perpetuating this number of &amp;quot;100 000 hospital deaths,&amp;quot; a statistic for which there is no valid epidemiologic evidence.   Emergence du concept       I believe that authors need to stop perpetuating this number of &amp;quot;100 000 hospital deaths,&amp;quot; a statistic for which there is no valid epidemiologic evidence.   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cependant, des médecins ont critiqué les résultats de ce rapport, en mettant en cause la méthodologie utilisée pour juger le caractère évitable ou non des événements iatrogènes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le caractère évitable d’un événement était basé sur le jugement d’experts à partir de la revue du dossier médical et il était reproché à ce jugement d’experts d’être subjectif et peu reproductible.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Evénement indésirable lié aux soins Evénement indésirable grave lié aux soins (Gravité) Evénement indésirable lié aux soins évitable (Evitabilité) Criticité d’un événement indésirable lié aux soins (Criticité) Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Evénement indésirable lié aux soins Evénement indésirable grave lié aux soins (Gravité) Evénement indésirable lié aux soins évitable (Evitabilité) Criticité d’un événement indésirable lié aux soins (Criticité) Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Parallèlement à l’évolution du concept de risque iatrogène, plusieurs définitions se sont succédées.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette seconde partie est consacrée à la définition utilisée actuellement pour qualifier le risque iatrogène en France. On verra notamment 3 caractéristiques que sont la gravité, l’évitabilité, et la criticité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Définitions</title>
		<content>Définitions  1. Evénement iatrogène → Evénement indésirable (EI) lié aux soins  Evénement défavorable pour le patient, consécutif aux stratégies et actes de diagnostic, de traitement, de prévention, ou de réhabilitation. 2. Evénement indésirable grave (EIG) lié aux soins Evénement indésirable à l’origine d’une hospitalisation ou d’une prolongation de l’hospitalisation, d’un handicap ou d’une incapacité à la fin de l’hospitalisation, ou associé à une menace vitale ou au décès. Définitions  1. Evénement iatrogène → Evénement indésirable (EI) lié aux soins  Evénement défavorable pour le patient, consécutif aux stratégies et actes de diagnostic, de traitement, de prévention, ou de réhabilitation. 2. Evénement indésirable grave (EIG) lié aux soins Evénement indésirable à l’origine d’une hospitalisation ou d’une prolongation de l’hospitalisation, d’un handicap ou d’une incapacité à la fin de l’hospitalisation, ou associé à une menace vitale ou au décès. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans une perspective opérationnelle, la loi relative à la politique de Santé Publique d’août 2004 a substitué la notion d’événements indésirables liés aux soins à la notion d’événements iatrogènes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un événement indésirable lié aux soins peut être défini comme un événement défavorable pour le patient, consécutif aux stratégies et actes de diagnostic, de traitement, de prévention, ou de réhabilitation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette définition a l’avantage d’englober tous les événements liés aux soins quel que soit l’acteur impliqué et quelle que soit la cause de l’événement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle correspond à la définition du terme anglais adverse event.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le risque iatrogène est le risque d’événement indésirable lié aux soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Deux notions associées peuvent être définies :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Celle d’événement indésirable grave.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un événement indésirable lié aux soins est grave s’il est à l’origine d’une hospitalisation ou d’une prolongation de l’hospitalisation, d’un handicap ou d’une incapacité à la fin de l’hospitalisation ou associé à une menace vitale ou au décès.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette définition est inspirée d’une directive de la commission européenne relative à la pharmacovigilance et a été utilisée dans l’enquête ENEIS. Vous la retrouverez dans le cours de Mr Allenet consacré à laiatrogénie médicamenteuse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La survenue d’un événement indésirable ne signifie pas nécessairement qu’une erreur ait été commise dans la prise en charge du patient.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une part importante des événements indésirables est la conséquence de risques inhérents aux processus de soins, ce qu’on appelle l’aléa thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La notion d’évitabilité est basée sur l’analyse des conditions de survenue d’un événement indésirable, au regard des connaissances disponibles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un événement indésirable évitable est un événement qui ne serait pas survenu si les soins avaient été conformes à la prise en charge considérée comme satisfaisante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut noter que l’évolution des connaissances et des pratiques peut modifier dans le temps l’appréciation du caractère évitable d’un événement. Ce qui est jugé évitable aujourd’hui pourrait ne plus l’être à l’avenir. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un événement indésirable survenu en dépit de soins conformes à une prise en charge satisfaisante est inévitable et relève de l’aléa thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title></title>
		<content> 3. Evénement indésirable lié aux soins évitable Evénement indésirable qui ne serait pas survenu si les soins avaient été conformes à la prise en charge considérée comme satisfaisante (Un événement indésirable survenu en dépit de soins conformes à une prise en charge satisfaisante est inévitable et relève de l’aléa thérapeutique)  La survenue d’un événement indésirable ne signifie pas nécessairement qu’une erreur ou négligence ait été commise dans la prise en charge du patient.  Une part importante des événements indésirables est la conséquence de risques inhérents aux processus de soins (aléa thérapeutique).  La notion d’évitabilité est basée sur l’analyse des conditions de survenue d’un événement indésirable, au regard des connaissances disponibles. L’évolution des connaissances et des pratiques peut modifier dans le temps l’appréciation du caractère évitable d’un événement : ce qui est jugé (in)évitable aujourd’hui pourrait ne plus l’être à l’avenir  3. Evénement indésirable lié aux soins évitable Evénement indésirable qui ne serait pas survenu si les soins avaient été conformes à la prise en charge considérée comme satisfaisante (Un événement indésirable survenu en dépit de soins conformes à une prise en charge satisfaisante est inévitable et relève de l’aléa thérapeutique)  La survenue d’un événement indésirable ne signifie pas nécessairement qu’une erreur ou négligence ait été commise dans la prise en charge du patient.  Une part importante des événements indésirables est la conséquence de risques inhérents aux processus de soins (aléa thérapeutique).  La notion d’évitabilité est basée sur l’analyse des conditions de survenue d’un événement indésirable, au regard des connaissances disponibles. L’évolution des connaissances et des pratiques peut modifier dans le temps l’appréciation du caractère évitable d’un événement : ce qui est jugé (in)évitable aujourd’hui pourrait ne plus l’être à l’avenir </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La survenue d’un événement indésirable ne signifie pas nécessairement qu’une erreur ait été commise dans la prise en charge du patient.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une part importante des événements indésirables est la conséquence de risques inhérents aux processus de soins, ce qu’on appelle l’aléa thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La notion d’évitabilité est basée sur l’analyse des conditions de survenue d’un événement indésirable, au regard des connaissances disponibles. Il faut noter que l’évolution des connaissances et des pratiques peut modifier dans le temps l’appréciation du caractère évitable d’un événement. Ce qui est jugé évitable aujourd’hui pourrait ne plus l’être à l’avenir. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un événement indésirable évitable est un événement qui ne serait pas survenu si les soins avaient été conformes à la prise en charge considérée comme satisfaisante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un événement indésirable survenu en dépit de soins conformes à une prise en charge satisfaisante est inévitable et relève de l’aléa thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Typologie des événements indésirables</title>
		<content>Typologie des événements indésirables Absence d’erreur  Action de soin Evénement indésirable inévitable Alea Thérapeutique Résultat conforme Erreur Événement indésirable Evénement indésirable potentiel  Evénement indésirable évitable Résultat conforme Événement indésirable     Typologie des événements indésirables Absence d’erreur  Action de soin Evénement indésirable inévitable Alea Thérapeutique Résultat conforme Erreur Événement indésirable Evénement indésirable potentiel  Evénement indésirable évitable Résultat conforme Événement indésirable     </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il est possible en fonction du caractère évitable ou inévitable de l’événement indésirable de dresser une typologie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En présence d’une erreur dans le processus de soin, s’il survient un événement indésirable, on parlera d’événement indésirable évitable.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Toujours en présence d’une erreur, si le résultat est conforme à ce qui est attendu de la prise en charge, c’est-à-dire qu’il n’ya pas eu d’événement indésirable pour le patient, on parlera d’événement indésirable potentiel.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En absence d’erreur lors de l’action de soins, s’il survient un événement indésirable, on le qualifiera d’inévitable. Il s’agit de l’aléa thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Criticité d’un événement indésirable lié aux soins Criticité = Fréquence x Gravité Exemple : échelle de Bristol 	 Fréquence : événement qui se répète 1 (une fois par an) à 5 (une fois par heure) 	 Gravité : conséquences avérées ou potentielles d’un événement 1 : événement sans dommage 2 : effets à court terme, récupération par intervention médicale mineure 3 : effets à long terme, possibilité de séquelles, nécessité de traitements plus importants 4 : Séquelles, intervention médicale majeure 5 : Décès  Criticité d’un événement indésirable lié aux soins Criticité = Fréquence x Gravité Exemple : échelle de Bristol 	 Fréquence : événement qui se répète 1 (une fois par an) à 5 (une fois par heure) 	 Gravité : conséquences avérées ou potentielles d’un événement 1 : événement sans dommage 2 : effets à court terme, récupération par intervention médicale mineure 3 : effets à long terme, possibilité de séquelles, nécessité de traitements plus importants 4 : Séquelles, intervention médicale majeure 5 : Décès </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Outre la gravité et l’évitabilité d’un EI, une dernière caractéristique est sa criticité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La criticité d’un événement indésirable est le produit de sa fréquence par sa gravité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il existe des échelles de criticité. Celle de Bristol reproduite ici en est un exemple dont le contenu n’est pas à connaître pour l’examen.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les données épidémiologiques dont on dispose sur les événements indésirables liés aux soins proviennent essentiellement de 3 sources que sont :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La sinistralité médicale&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les enquêtes spécifiques type ENEIS&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La surveillance des infections nosocomiales&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>1. Sinistralité médicale</title>
		<content>1. Sinistralité médicale  Observatoire des risques médicaux (ORM) recense les sinistres réglés par : Office National d’Indemnisation des Accidents Médicaux (ONIAM)  assureurs (production de données permettant de vérifier l’adéquation entre le montant des primes d’assurance payées par les professionnels de santé et le risque réel) assureurs (publication des réclamations liées aux préjudices) (réclamation : demande en réparation amiable ou contentieuse adressée à l’assuré ou à son assureur) 1. Sinistralité médicale  Observatoire des risques médicaux (ORM) recense les sinistres réglés par : Office National d’Indemnisation des Accidents Médicaux (ONIAM)  assureurs (production de données permettant de vérifier l’adéquation entre le montant des primes d’assurance payées par les professionnels de santé et le risque réel) assureurs (publication des réclamations liées aux préjudices) (réclamation : demande en réparation amiable ou contentieuse adressée à l’assuré ou à son assureur) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Concernant la sinistralité médicale, deux types de données sont immédiatement disponible.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit des données publiées par l’observatoire des risques médicaux qui portent sur les sinistres réglés par les assureurs et par l’Office national d’indemnisation des accidents médicaux (ONIAM).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La mission de l’observatoire des risques médicaux est de produire des données permettant de vérifier l’adéquation entre le montant des primes d’assurance payées par les professionnels de santé et le risque réel. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par ailleurs, on dispose des données publiée par les assureurs sur les réclamations liées aux préjudices corporels et matériels. Une réclamation est une demande en réparation amiable ou contentieuse adressée à l’assuré ou à son assureur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces informations donnent une indication sur l’incidence, les cause, et les coûts engendrés par les sinistres.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais ces informations ne sont que la partie émergée de l’iceberg.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>2. Epidémiologie des EIG</title>
		<content>2. Epidémiologie des EIG  ENEIS (2004 et 2009)  Enquête prospective   Patients hospitalisés  Suivi maximum : 7 jours  114 établissements de santé tirés au sort   81 participants (taux de participation : 71%)  Echantillon  8269 patients  31663 journées  J1J7  2. Epidémiologie des EIG  ENEIS (2004 et 2009)  Enquête prospective   Patients hospitalisés  Suivi maximum : 7 jours  114 établissements de santé tirés au sort   81 participants (taux de participation : 71%)  Echantillon  8269 patients  31663 journées  J1J7  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En France, les données épidémiologiques récentes sur le risque iatrogène global proviennent de l’enquête ENEIS 2004.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ENEIS est l’acronyme d’enquête nationale des événements indésirables liés aux soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agissait d’une enquête prospective réalisée chez 8754 patients hospitalisés et observés pendant une période de 7 jours au maximum.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur la figure, seuls les séjours de type 2 ont été observés dans la totalité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les séjours de type 1, 3, et 4 n’ont été observés que pendant la période située entre la date de début et de fin de recueil.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces 8754 patients ont contribué à 35234 journées d’hospitalisation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut noter que les 71 établissements participants ne représentaient que 60% des établissements sollicités, ce qui constitue une limite à l’extrapolation des résultats de l’étude.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces données sont fournies à titre indicatif pour cerner la portée des estimations produites et ne sont pas nécessaires pour l’examen.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>2. Epidémiologie des EIG</title>
		<content>2. Epidémiologie des EIG  Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) EIG évitablesProcédures / actes invasifs0,8Produits de santé1,6Infections associées aux soins0,7Total2,6† †  La somme est supérieure au total car les causes ne sont pas exclusives (un patient peut avoir deux EIG de différentes causes) En 2009, 4,5% (IC95%, 3,6% à 5,4%) de l’ensemble des séjours hospitaliers étaient causés par un événement indésirable  grave, dont 2,6% étaient causés par un événement indésirable grave évitable.  2. Epidémiologie des EIG  Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) EIG évitablesProcédures / actes invasifs0,8Produits de santé1,6Infections associées aux soins0,7Total2,6† †  La somme est supérieure au total car les causes ne sont pas exclusives (un patient peut avoir deux EIG de différentes causes) En 2009, 4,5% (IC95%, 3,6% à 5,4%) de l’ensemble des séjours hospitaliers étaient causés par un événement indésirable  grave, dont 2,6% étaient causés par un événement indésirable grave évitable.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’enquête ENEIS a tout d’abord recensé les séjours hospitaliers causés par un événement indésirable grave lié aux soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans cette enquête, un événement indésirable grave était à l’origine de près de 4% de l’ensemble des séjours hospitaliers.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette diapositive montre la répartition des hospitalisations causées par un événement indésirable grave et par un événement indésirable grave évitable&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) 74% des événements indésirables graves à l’origine d’une hospitalisation ont été identifiés en médecine de ville (néanmoins ils pouvaient être imputables à la médecine de ville ou à une hospitalisation antérieure) 26% des événements indésirables graves à l’origine d’une hospitalisation étaient directement consécutifs à une hospitalisation précédente. Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) 74% des événements indésirables graves à l’origine d’une hospitalisation ont été identifiés en médecine de ville (néanmoins ils pouvaient être imputables à la médecine de ville ou à une hospitalisation antérieure) 26% des événements indésirables graves à l’origine d’une hospitalisation étaient directement consécutifs à une hospitalisation précédente. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Si l’enquête ENEIS a été réalisée en établissements de santé, il ne faut pas perdre de vue que les événements indésirables graves associés aux soins concernent aussi la médecine de ville.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les deux tiers des hospitalisations liées à un événements indésirables graves étaient imputables à une prise en charge en médecine de ville, le reste étant consécutif à une hospitalisation antérieure.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un événement indésirable grave évitable était à l’origine de près de 1.8% de l’ensemble des séjours hospitaliers soit 46% des  hospitalisations motivées par un événement indésirable grave. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>2. Epidémiologie des EIG</title>
		<content>2. Epidémiologie des EIG  Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) 330 000 à 490 000 hospitalisations causées par un EIG  160 000 à 290 000 hospitalisations causées par un EIG évitable  chaque année 2. Epidémiologie des EIG  Proportion des hospitalisations causées par un EIG (%) 330 000 à 490 000 hospitalisations causées par un EIG  160 000 à 290 000 hospitalisations causées par un EIG évitable  chaque année </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Finalement, même s’il faut rester très prudent avec ce type d’extrapolation, le nombre d’hospitalisations causées par des événements indésirables graves se situeraient dans une fourchette de 315 000 à 440 000 par an, dont 125 000 à 205 000 pourraient être évitables.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2videmment, toutes ces estimations sont données à titre illustratif et ne sont pas à connaître pour l’examen.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>2. Epidémiologie des EIG</title>
		<content>2. Epidémiologie des EIG  Taux d’incidence des EIG survenus en cours d’hospitalisation (pour 1000 journées d’hospitalisation) Taux IncidenceIC95%EIG6,25,1 à 7,3EIG évitables2,61,8 à 3,3 275 000 à 395 000 EIG survenus en cours d’hospitalisation  95 000 à 180 000 EIG évitables survenus en cours d’hospitalisation  chaque année  2. Epidémiologie des EIG  Taux d’incidence des EIG survenus en cours d’hospitalisation (pour 1000 journées d’hospitalisation) Taux IncidenceIC95%EIG6,25,1 à 7,3EIG évitables2,61,8 à 3,3 275 000 à 395 000 EIG survenus en cours d’hospitalisation  95 000 à 180 000 EIG évitables survenus en cours d’hospitalisation  chaque année  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’enquête ENEIS s’est également intéressée aux événements indésirables graves survenus en cours d’hospitalisation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’estimation ponctuelle du taux d’incidence des événements indésirables graves survenus en cours de séjour était de 6,6 pour 1000 personne journées d’hospitalisation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’estimation du taux d’incidence des événements indésirables graves évitables était de 2,3 pour 1000 journées d’hospitalisation, soit 35% de la totalité des événements indésirables graves survenus en cours de séjour.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les événements indésirables graves les plus fréquents étaient ceux liés aux actes invasifs (interventions chirurgicales, anesthésies, actes de radiologie interventionnelle, endoscopies, biopsies, ponctions, pose de cathéters centraux, et  intubations).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour chaque colonne, la somme est supérieure au total, car un patient peut avoir des EIG de différentes causes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En faisant toujours les mêmes réserves que précédemment sur ce type d’extrapolation, on peut estimer que le nombre d’EIG survenus pendant une hospitalisation se situe dans une fourchette de 350 000 à 460 000 par an,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;dont 120 000 à 190 000 EIG peuvent être considérés comme évitables.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>2. Epidémiologie des EIG</title>
		<content>2. Epidémiologie des EIG  Taux d’incidence des EIG évitables survenus en cours d’hospitalisation (pour 1000 journées d’hospitalisation) EIG évitablesProcédures / actes invasifs*1,7Produits de santé1,1Infections associées aux soins0,9Total2,6† * interventions chirurgicales, anesthésies, actes de radiologie interventionnelle, endoscopies, biopsies, ponctions, pose de cathéters centraux, et  intubations. † la somme est supérieure au total car les causes ne sont pas exclusives (un patient peut avoir deux EIG de différentes causes) 2. Epidémiologie des EIG  Taux d’incidence des EIG évitables survenus en cours d’hospitalisation (pour 1000 journées d’hospitalisation) EIG évitablesProcédures / actes invasifs*1,7Produits de santé1,1Infections associées aux soins0,9Total2,6† * interventions chirurgicales, anesthésies, actes de radiologie interventionnelle, endoscopies, biopsies, ponctions, pose de cathéters centraux, et  intubations. † la somme est supérieure au total car les causes ne sont pas exclusives (un patient peut avoir deux EIG de différentes causes) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En faisant toujours les mêmes réserves que précédemment sur ce type d’extrapolation, on peut estimer que le nombre d’EIG survenus en cours d’ hospitalisation se situerait dans une fourchette comprise entre 350 000 et 460 000 par an,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;dont 120 000 à 190 000 EIG peuvent être considérés comme évitables.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>2. Epidémiologie des EIG</title>
		<content>2. Epidémiologie des EIG  Sévérité des EIG évitables survenus en cours d’hospitalisation (N=87) %Prolongation de durée de séjour  dont prolongation seule70 34Pronostic vital36Incapacité29Décès9 2. Epidémiologie des EIG  Sévérité des EIG évitables survenus en cours d’hospitalisation (N=87) %Prolongation de durée de séjour  dont prolongation seule70 34Pronostic vital36Incapacité29Décès9 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Si on s’intéresse à la sévérité des événements indésirables graves observés en cours d’hospitalisation dans l’enquête ENEIS, on constate que 76% s’accompagnaient d’une prolongation d’hospitalisation éventuellement associée à d’autres conséquences : menace du pronostic vital dans 39% des cas et/ou incapacité dans 24% des cas.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;8% des événements indésirables graves survenus en cours d’hospitalisation étaient associés au décès du patient.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les estimations issues de l’enquête ENEIS sont difficilement comparables à celles produites par les études nord américaines, car la méthodologie d’étude est radicalement différente. Les études nord américaines consistaient en une analyse rétrospective du dossier médical sur la totalité du séjour.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les risques liés aux produits de santé ne seront pas abordés ici car ils seront traités dans le cours de Mr Allenet portant sur la iatrogénie médicamenteuse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Sinistralité médicale Evénements indésirables graves (ENEIS) Infections nosocomiales Déterminants Gestion des risques iatrogènes </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En revanche, il faut détailler les risques d’infection associée aux soins car ils ne seront pas abordés par ailleurs alors qu’ils étaient à l’origine d’une part non négligeable des événements indésirables graves observés dans l’enquête ENEIS.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>3. Epidémiologie des IN</title>
		<content>3. Epidémiologie des IN  Définitions Infection associée aux soins Tout événement infectieux en rapport plus ou moins proche avec un processus, une structure, ou une démarche de soins. (cette infection n’était pas présente ni en incubation au début de la prise en charge) Infection nosocomiale Infection associée aux soins contractée dans un établissement de santé d’après DGS/DHOS, CTINILS – Mai 2007 3. Epidémiologie des IN  Définitions Infection associée aux soins Tout événement infectieux en rapport plus ou moins proche avec un processus, une structure, ou une démarche de soins. (cette infection n’était pas présente ni en incubation au début de la prise en charge) Infection nosocomiale Infection associée aux soins contractée dans un établissement de santé d’après DGS/DHOS, CTINILS – Mai 2007 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Classiquement, on opposait les infections nosocomiales acquises en établissement de santé aux infections communautaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette définition n’était pas pleinement satisfaisante car elle n’envisageait pas les infections acquises au décours d’un acte de soins pratiqué en dehors d’un établissement de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le comité technique des infections nosocomiales et des infections liées aux soins a procédé à l’actualisation des définitions des infections nosocomiales en 2006. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce que vous devez retenir : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le concept d’infection associée aux soins englobe tout événement infectieux en rapport avec un processus, une structure, ou une démarche de soins dans un sens très large.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une infection nosocomiale est une infection associée aux soins contractée dans un établissement de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>3. Epidémiologie des IN</title>
		<content>3. Epidémiologie des IN  Infection nosocomiale : infection associée aux soins réalisés en établissement de santé Qui peut présenter une IAS ? Patient (éventuellement professionnels de santé et visiteurs)  NB : certaines infections nosocomiales ont une origine directe autre que le soins : légionellose acquise dans un établissement de santé.  3. Epidémiologie des IN  Infection nosocomiale : infection associée aux soins réalisés en établissement de santé Qui peut présenter une IAS ? Patient (éventuellement professionnels de santé et visiteurs)  NB : certaines infections nosocomiales ont une origine directe autre que le soins : légionellose acquise dans un établissement de santé.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La définition de l’infection nosocomiale fait référence au lieu d’acquisition de l’infection : l’établissement de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Outre le caractère nosocomial (c’est-à-dire, acquis en établissement de santé), des définitions reposant sur des critères cliniques, microbiologiques, ou radiologiques très précis ont été  établies pour chaque site anatomique d’infection : respiratoire, urinaire, cutané etc…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les infections nosocomiales concernent avant tout les patients.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elles peuvent dans certains cas concernés les professionnels de santé, ou les visiteurs. Ceux-ci peuvent être victimes ou à l’origine d’une IAS.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut noter que certaines infections nosocomiales ont une origine directe autre que l’acte de soin : Il s’agit par exemple la légionellose acquise dans un établissement de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La légionellose est une maladie infectieuse due à une bactérie qui s’appelle Legionella pneumophila. Pour la petite histoire cette bactérie a été identifiée à l’occasion d’une épidémie de pneumonies lors d’un congrès de vétérans en 1976 à Philadelphie.  Le réservoir de cette bactérie est hydrique et elle se diffuse à partir des douches, climatisations, aérosols mal entretenu. Vous comprenez qu’une légionelleose acquise à l’hôpital constitue une infection nosocomiale sans qu’elle soit directement en relation avec l’acte de soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>3. Epidémiologie des IN</title>
		<content>3. Epidémiologie des IN  Prévalence des infections nosocomiales (2012)    1938 ES publics et privés  300 330 patients  Prévalence  patients avec IN : 5,1%  infections nosocomiales : 5,3%  Prévalence des patients avec IN  obstétrique : 0,3%  service de réanimation : 23,2%  SSR : 6,6%  psychiatrie : 1,0% adapté de Thiolet JM et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2007/51_52/beh_51_52_2007.pdf 3. Epidémiologie des IN  Prévalence des infections nosocomiales (2012)    1938 ES publics et privés  300 330 patients  Prévalence  patients avec IN : 5,1%  infections nosocomiales : 5,3%  Prévalence des patients avec IN  obstétrique : 0,3%  service de réanimation : 23,2%  SSR : 6,6%  psychiatrie : 1,0% adapté de Thiolet JM et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2007/51_52/beh_51_52_2007.pdf </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Plusieurs modalités de surveillance des infections nosocomiales coexistent.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Après une première enquête en 1990, une enquête nationale de prévalence des infections nosocomiales est conduite depuis 1996 tous les 5 ans dans les établissements de santé publics ou privés volontaires français.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 2006, 2 337 établissements de santé ont participé à l’enquête nationale de prévalence ; ils représentaient 83,3 % des établissements de santé concernés par l’enquête de prévalence et 93,6 % des lits d’hospitalisation en France.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La participation était maximale pour les établissements de santé publics.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au total, 358 353 patients ont été inclus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces chiffres ont juste pour objet de vous montrer que l’enquête de prévalence des infections nosocomiales est à une toute autre échelle de l’enquête ENEIS.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La prévalence des patients ayant une infection nosocomiale  était de 4,97%.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La prévalence des infections nosocomiales était de 5,38% (un patient peut avoir plusieurs infections nosocomiale simultanément : par exemple une infection nosocomiale urinaire et une infection nosocomiale respiratoire).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La prévalence des patients avec une infection nosocomiale était plus élevée dans les centres de lutte contre le cancer (9,34%) et les CHU (6,73%) et plus basse dans les établissements de santé psychiatriques (1,84%). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle était également plus élevée en réanimation (22,40%) et en soins de suite et réadaptation(7,09%).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>3. Epidémiologie des IN</title>
		<content>3. Epidémiologie des IN  Prévalence des infections nosocomiales (2012)   Facteurs de risque  age 65 ans  sexe masculin  comorbidités (survie &amp;lt; 5 ans)  immunodépression  affections malignes (tumeur solide ou hémopathie)  chirurgie  cathéter, sonde urinaire, intubation trachéale   1718 établissements ont participé aux enquêtes de 2006 et 2012 :  prévalence 2006 : 4,99%  prévalence 2012 : 5,02% 3. Epidémiologie des IN  Prévalence des infections nosocomiales (2012)   Facteurs de risque  age 65 ans  sexe masculin  comorbidités (survie &amp;lt; 5 ans)  immunodépression  affections malignes (tumeur solide ou hémopathie)  chirurgie  cathéter, sonde urinaire, intubation trachéale   1718 établissements ont participé aux enquêtes de 2006 et 2012 :  prévalence 2006 : 4,99%  prévalence 2012 : 5,02% </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les facteurs associés à une prévalence plus élevée étaient l’âge de plus de 65 ans, le sexe masculin, la présence de&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;comorbidités impliquant le décès dans les cinq ans, l’immunodépression, le cathétérisme vasculaire, le sondage urinaire et l’intubation trachéale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;1 351 établissements de santé ont participé aux deux enquêtes de prévalence de 2001 et 2006.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Entre ces deux enquêtes,  la prévalence des patients infectés dans ces établissements a diminué de 4,61% à 4,25 % (soit une diminution relative de 8%).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>3. Epidémiologie des IN</title>
		<content>3. Epidémiologie des IN  Réseau d’Alerte, d’Investigation et de Surveillance des Infections Nosocomiales (RAISIN)  Incidence  accidents d’exposition au sang des personnels  infections du site opératoire  infections nosocomiales en réanimation  bactéries multi-résistantes 3. Epidémiologie des IN  Réseau d’Alerte, d’Investigation et de Surveillance des Infections Nosocomiales (RAISIN)  Incidence  accidents d’exposition au sang des personnels  infections du site opératoire  infections nosocomiales en réanimation  bactéries multi-résistantes </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Outre les enquêtes de prévalence, il existe également une surveillance de l’incidence des infections nosocomiales placée sous la coordination du réseau d’alerte, d’investigation et de surveillance des infections nosocomiales dont l’acronyme est RAISIN. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette surveillance épidémiologique concerne :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les accidents d’exposition au sang chez les personnels&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les infections du site opératoire pour les patients ayant bénéficié d’une chirurgie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les infections nosocomiales en réanimation&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les bactéries multi-résistantes aux antibiotiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces études d’incidence comportent le recueil des facteurs de risque associés aux infections nosocomiales, permettant d’identifier les axes de prévention potentiels.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les résultats suggèrent que le fait de participer à ces études de surveillance de l’incidence est associée à une diminution du taux d’incidence des infections nosocomiales concernées dans l’établissement de santé.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>IV. Déterminants</title>
		<content>IV. Déterminants                                      Gestion de l’établissement Procédures Équipements Formation Encadrement Actes réalisés par les professionnels en contact avec le patient       Protections   Précurseurs psychologiques Causes latentes (systémiques) Causes  immédiates (individuelles) Adapté d’après Reason J. BMJ 2000; 320:628-670      Evénement indésirable IV. Déterminants                                      Gestion de l’établissement Procédures Équipements Formation Encadrement Actes réalisés par les professionnels en contact avec le patient       Protections   Précurseurs psychologiques Causes latentes (systémiques) Causes  immédiates (individuelles) Adapté d’après Reason J. BMJ 2000; 320:628-670      Evénement indésirable </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il n’y a pas eu à proprement parler d’études épidémiologiques quantitatives qui ont permis d’identifier les déterminants des événements iatrogènes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Leur identification relève davantage d’analyses qualitatives et de modèles purement théoriques ou conceptuels. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l’image de ce que nous avions observé pour les déterminants de santé, un événement iatrogène résulte d’un enchaînement complexe de facteurs immédiats ou lointains.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Reason a proposé une typologie des déterminants des événements iatrogènes en causes latentes et  causes immédiates.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il a utilisé pour cela ce qu’on appelle le modèle du fromage suisse. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les causes latentes sont des causes systémiques qui relèvent de l’organisation générale de l’établissement de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les causes immédiates sont des causes qui relèvent des professionnels.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans ce modèle, chaque tranche représente un type de déterminant :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La gestion générale de l’établissement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les équipements et le matériel&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les procédures et les protocoles&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La formation des personnels&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’encadrement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les facteurs psychologiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les professionnels au contact des patients&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les protections &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les trous dans les tranches représentant les défaillances.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les processus de prise en charge des patients sont représentés par les flèches horizontales.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si la trajectoire du patient passe par une succession de défaillances, il se produit un événement indésirable.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un presque accident est un  événement indésirable survenant dans le processus de prise en charge du patient mais qui finit par se neutraliser (spontanément ou par action volontariste) avant même la survenue de conséquences.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>IV. Déterminants</title>
		<content>IV. Déterminants  IV. Déterminants  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La fraction étiologique des événement iatrogènes imputables aux causes individuelles serait de 20% et celle des événements iatrogènes imputables aux causes systémiques serait de 80%.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce qu’il est intéressant de noter, c’est que les causes immédiates individuelles trouvent souvent leur racines dans des causes systémiques latentes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, un événement iatrogène imputable à un défaut d’aptitude d’un professionnel résulte indirectement d’une défaillance dans la gestion des compétences.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un événement iatrogène imputable à un défaut d’attention ou à une fatigue excessive d’un professionnel peut être lié à une défaillance dans l’organisation du travail.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, un événement iatrogène imputable à décision d’un professionnel non-conforme aux référentiels peut être lié à une défaillance dans la gestion de la documentation qualité de l’établissement ou à une défaillance de l’encadrement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>1. Définition et réglementation</title>
		<content>1. Définition et réglementation Gestion des risques dans les établissements de santé Définition Effort organisé pour identifier, évaluer et réduire, chaque fois que possible les risques encourus par les patients, les visiteurs et le personnel Réglementation  Chaque établissement de santé développe un programme de gestion globale et coordonnée des risques. Certification V2010 des établissements de santé (PEP) gestion sectorielle → gestion globale des risques 1. Définition et réglementation Gestion des risques dans les établissements de santé Définition Effort organisé pour identifier, évaluer et réduire, chaque fois que possible les risques encourus par les patients, les visiteurs et le personnel Réglementation  Chaque établissement de santé développe un programme de gestion globale et coordonnée des risques. Certification V2010 des établissements de santé (PEP) gestion sectorielle → gestion globale des risques </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il existe plusieurs définition de la gestion des risques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On retiendra la plus simple.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La gestion des risques dans un établissement de santé est un effort organisé pour identifier, évaluer et réduire, chaque fois que possible les risques encourus par les patients, les visiteurs et le personnel.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On voit que cette définition englobe non seulement le risque iatrogène (c’est-à-dire le risque d’événement indésirable lié aux soins) mais aussi les risques non liés aux soins et les risques pour les personnes autres que les patients.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette définition reflète l’esprit de la circulaire &lt;/span&gt;&lt;span &gt;du 29 mars 2004 qui prévoit que &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chaque établissement de santé développe un &lt;/span&gt;&lt;span &gt;programme de gestion&lt;/span&gt;&lt;span &gt; globale et coordonnée &lt;/span&gt;&lt;span &gt;des risques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La gestion des risques et la gestion des événements indésirables sont deux pratiques exigibles prioritaires (PEP) de la procédure de certification des établissements de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Jusqu’à présent, la gestion des risques était sectorielle, c’est-à-dire réalisée pour quelques risques spécifiques. Les autres risques n’étaient pas traités ni même identifiés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Depuis la parution de la circulaire, il est demandé aux établissement une gestion globale des risques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est la multiplicité et l’intrication des risques qui justifient un programme de gestion globale et coordonnée au niveau d’un établissement de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title></title>
		<content> 	  Risques  professionnels Chutes   Manutention Biologique Toxi-infection alimentaire  Risques patients Aléa &amp;#x0A;thérapeutique Radiologique Vigilances Stress, épuisement  Violence Risques  techniques /  technologiques Qualité de l’eau et de l’air Sécurité des installations et des bâtiments  Sécurité électrique  et incendie Gestion climatique et thermique  Ambiance de travail Exposition aux produits   chimiques Infection nosocomiale Escarre gestion des déchets AES Défaut de coordination 1. Définition et réglementation Absentéisme  	  Risques  professionnels Chutes   Manutention Biologique Toxi-infection alimentaire  Risques patients Aléa &amp;#x0A;thérapeutique Radiologique Vigilances Stress, épuisement  Violence Risques  techniques /  technologiques Qualité de l’eau et de l’air Sécurité des installations et des bâtiments  Sécurité électrique  et incendie Gestion climatique et thermique  Ambiance de travail Exposition aux produits   chimiques Infection nosocomiale Escarre gestion des déchets AES Défaut de coordination 1. Définition et réglementation Absentéisme </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette figure empruntée représente imparfaitement la multiplicité et l’intrication des risques en établissements de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Certains risques sont spécifiques des établissements de santé (ce sont les risques d’événements indésirables évitables ou non liés aux soins).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’autres risques sont communs à toutes les organisations comme les risques techniques (incendie, panne d’électricité), environnementaux (légionellose), mais aussi les risques sociaux (absentéisme), informatiques ou financiers.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ils peuvent mettre en jeu la continuité des soins et la sécurité des personnes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De plus, il existe un recoupement des risques qui concernent les patients et des risques qui concernent les professionnels.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le contenu de cette figure n’est pas à connaître pour l’examen.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous verrons successivement :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’émergence du concept de risque iatrogène&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une définition opérationnelle du risque iatrogène&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les données épidémiologiques disponibles sur le risque iatrogène&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le concept de gestion du risque iatrogène.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>2. Principes</title>
		<content>2. Principes   Prévention a priori Prévenir la survenue des événements indésirables Réglementation (élaboration de normes de sécurité, contrôle par inspection) Maîtrise de l’environnement et des processus (visite de risque / cartographie des risques)  Prévention a posteriori Analyser les événements indésirables avérés ou potentiels détectés pour mettre en place : actions correctives : éviter la répétition actions d’atténuation : limiter les conséquences Vigilances sanitaires réglementaires Systèmes de déclaration volontaire événements indésirables Revues de mortalité et morbidité 2. Principes   Prévention a priori Prévenir la survenue des événements indésirables Réglementation (élaboration de normes de sécurité, contrôle par inspection) Maîtrise de l’environnement et des processus (visite de risque / cartographie des risques)  Prévention a posteriori Analyser les événements indésirables avérés ou potentiels détectés pour mettre en place : actions correctives : éviter la répétition actions d’atténuation : limiter les conséquences Vigilances sanitaires réglementaires Systèmes de déclaration volontaire événements indésirables Revues de mortalité et morbidité </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche Plan Emergence du concept de risque iatrogène Définitions Epidémiologie descriptive  Déterminants Gestion des risques iatrogènes Définition et règlementation Principes Démarche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>3. Démarche</title>
		<content>3. Démarche Identification des risques Analyse des risques Hiérarchisation des risques Plan d’action Evaluation et suivi 3. Démarche Identification des risques Analyse des risques Hiérarchisation des risques Plan d’action Evaluation et suivi </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La démarche de gestion des risques iatrogènes comporte 4 étapes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title>Identification des risques</title>
		<content>Identification des risques Vigilances sanitaires réglementaires Dispositifs réglementaires chargés de la gestion des risques d’un 	domaine sanitaire Surveillance des événements indésirables par un processus continu 	de recueil, d’enregistrement, d’identification, de traitement, d’évaluation, et d’investigation. Déclaration spontanée des professionnels et industriels (obligation légale) « produits de santé » Pharmacovigilance	Hémovigilance 		Biovigilance Cosmétovigilance	Matériovigilance		Réactovigilance	 Assistance médicale à la procréation Signalement obligatoire des événements indésirables liés aux soins Infections associées aux soins Événements significatifs en radioprotection Identification des risques Vigilances sanitaires réglementaires Dispositifs réglementaires chargés de la gestion des risques d’un 	domaine sanitaire Surveillance des événements indésirables par un processus continu 	de recueil, d’enregistrement, d’identification, de traitement, d’évaluation, et d’investigation. Déclaration spontanée des professionnels et industriels (obligation légale) « produits de santé » Pharmacovigilance	Hémovigilance 		Biovigilance Cosmétovigilance	Matériovigilance		Réactovigilance	 Assistance médicale à la procréation Signalement obligatoire des événements indésirables liés aux soins Infections associées aux soins Événements significatifs en radioprotection </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Premièrement, l’identification des risques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’identification des risques repose d’abord sur les vigilances sanitaires réglementaires. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dispositifs réglementaires chargés de la gestion des risques d’un domaine spécifique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les vigilances sanitaires consistent en la surveillance des événements indésirables par un processus continu de recueil, d’enregistrement, d’identification, de traitement, d’évaluation, et d’investigation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les vigilances sanitaires réglementaires concernent :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les  produits de santé&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’assistance médicale à la procréation&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le signalement externe obligatoire des événements indésirables liés aux soins dont les infections associés aux soins et les événements significatifs en radioprotection.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les vigilances sanitaires réglementaires des produits de santé permettent de surveiller les risques liés aux produits de santé après leur commercialisation et que vous verrez dans le cours portant sur la sécurité sanitaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Très brièvement, il s’agit de :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la pharmacovigilance qui consiste en la surveillance du risque d ’effets indésirables résultant de l’utilisation des médicaments et produits à usage humain.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’hémovigilance qui consiste en la surveillance des incidents et des effets indésirables survenant chez les donneurs et les receveurs des produits sanguins labiles&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La matériovigilance qui consiste en la surveillance des risques liés à l’utilisation des dispositifs médicaux&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La biovigilance qui consiste en la surveillance des risques associés aux éléments et produits du corps humain utilisés à des fins thérapeutiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La réactovigilance qui consiste en la surveillance des risques associés aux dispositifs médicaux de diagnostic in vitro&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La cosmétovogilance qui consiste en la surveillance des risques associés aux produits à finalité cosmétique ou d’hygiène corporelle&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>Identification des risques</title>
		<content>Identification des risques 2. Autres Enquêtes épidémiologiques (ENEIS) Systèmes de déclaration des événements indésirables structure médicale ou médico-administrative de gestion des risques sanitaires déclaration volontaire de tous les accidents ou situations à risque (pb : sous-déclaration) Réunions de mortalité-morbidité Analyse collective et rétrospective des patients dont la prise en charge a été marquée par un événement indésirable ayant entraîné une complication ou le décès Identification des risques 2. Autres Enquêtes épidémiologiques (ENEIS) Systèmes de déclaration des événements indésirables structure médicale ou médico-administrative de gestion des risques sanitaires déclaration volontaire de tous les accidents ou situations à risque (pb : sous-déclaration) Réunions de mortalité-morbidité Analyse collective et rétrospective des patients dont la prise en charge a été marquée par un événement indésirable ayant entraîné une complication ou le décès </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une proportion importante des risque iatrogènes n’est pas couverte par les vigilances sanitaires des produits de santé et la surveillance des infections associées aux soins ou des événements en radioprotection.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est ce qui justifie les autres dispositifs d’identification des risques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Outre les enquêtes épidémiologiques du type d’ENEIS, les établissements de santé sont incités à se doter de systèmes de déclaration volontaires des événements indésirables.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit de structures médicales ou médico-administratives gérant à l’échelle d’un ou plusieurs établissements, voire d’un pays, les risques sanitaires. Ces systèmes de signalement sont passifs, ils reposent sur la déclaration par les professionnels et sont exposés à un risque de sous-déclaration car beaucoup d’événements indésirables ne sont pas déclarés. En France ces systèmes de déclaration des événements indésirables sont volontaires alors qu’ils sont devenus obligatoires au Royaume uni.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour pouvoir identifier les risques, il est primordial que les professionnels de santé prennent l’habitude de déclarer les événement indésirables. A titre d’exemple, au niveau du CHU de Grenoble il existe une structure de ce type appelée UMAGRIS pour unité médico-administrative de gestion des risques sanitaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle procède à la surveillance des événements indésirables au niveau du CHU de Grenoble par un processus continu de recueil, d’enregistrement, d’identification, de traitement, d’évaluation, et d’investigation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’organisation de revues de mortalité morbidité : qui sont l’analyse des patients dont la prise en charge a été marquée par un événement indésirable ayant entraîné une complication ou le décès. La revue de mortalité va au-delà de l’identification du risque car elle consiste à étudier l’événement indésirable pour en comprendre le mécanisme et identifier les déterminants. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>3. Démarche</title>
		<content>3. Démarche Identification des risques Analyse des risques causes immédiates causes latentes systémiques Hiérarchisation des risques probabilité criticité = F x G Plan d’action prévention a priori prévention a posteriori (actions correctives, actions d’atténuation) Evaluation et suivi pertinence et efficacité du plan d’action surveillance du risque résiduel 3. Démarche Identification des risques Analyse des risques causes immédiates causes latentes systémiques Hiérarchisation des risques probabilité criticité = F x G Plan d’action prévention a priori prévention a posteriori (actions correctives, actions d’atténuation) Evaluation et suivi pertinence et efficacité du plan d’action surveillance du risque résiduel </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;2. Lorsqu’on a procédé à l’identification des risques, la seconde étape de la démarche de gestion des risques consiste en l’analyse des risques et notamment l’identification des causes immédiates et des causes systémiques latentes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’analyse des causes peut nécessiter d’utiliser des outils spécifiques qui sortent du cadre de ce cours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;3. La troisième étape est la hiérarchisation des risques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette hiérarchisation est fonction de la fréquence (probabilité de survenue) et de la gravité de l’événement (conséquences humaines, organisationnelles,financières…).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;4. La quatrième étape de la démarche de gestion des risques est l’élaboration et la mise en place d’un plan d’action qui consiste en des mesures correctives et / ou préventives.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;5. La cinquième étape consiste en l’évaluation et le suivi du plan d’action.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le suivi permet de vérifier la pertinence du plan d’action, d’identifier les risques résiduels à surveiller, et  de s’assurer de l’efficacité des actions au regard des objectifs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>Notions à retenir</title>
		<content>Notions à retenir Evénement indésirable lié aux soins (événement iatrogène) Evénement indésirable grave lié aux soins Evénement indésirable lié aux soins évitable Criticité d’un événement indésirable Infection nosocomiale, infection associée aux soins Surveillance des infections nosocomiales (incidence, prévalence) Principes de gestion des risques : prévention a priori vs a posteriori Dispositifs d’identification des risques (vigilances sanitaires réglementaires, systèmes de déclaration des événements indésirables, autres : réunion de mortalité morbidité, études épidémiologiques) Démarche de gestion des risques (5 étapes) Notions à retenir Evénement indésirable lié aux soins (événement iatrogène) Evénement indésirable grave lié aux soins Evénement indésirable lié aux soins évitable Criticité d’un événement indésirable Infection nosocomiale, infection associée aux soins Surveillance des infections nosocomiales (incidence, prévalence) Principes de gestion des risques : prévention a priori vs a posteriori Dispositifs d’identification des risques (vigilances sanitaires réglementaires, systèmes de déclaration des événements indésirables, autres : réunion de mortalité morbidité, études épidémiologiques) Démarche de gestion des risques (5 étapes) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les données numériques ne sont pas à connaître.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
