<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 4 : Prévention de l'iatrogénie médicamenteuse Définitions</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 4 : Prévention de l'iatrogénie médicamenteuse Définitions</pagetitle><pagecontent>Chapitre 4 : Prévention de l'iatrogénie médicamenteuse&amp;#x0A;Définitions Dr. Jean-Didier BARDET UE6 Initiation à la connaissance du médicament Chapitre 4 : Prévention de l'iatrogénie médicamenteuse&amp;#x0A;Définitions Dr. Jean-Didier BARDET UE6 Initiation à la connaissance du médicament </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan du cours</pagetitle><pagecontent>Plan du cours Partie 1: Définitions en lien avec l'iatrogénie médicamenteuse&amp;#x0A; Partie 2: Epidémiologie de l'iatrogénie médicamenteuse Partie 3: Classification des erreurs médicamenteuses Partie 4: Stratégie de prévention de l'iatrogénie médicamenteuse Plan du cours Partie 1: Définitions en lien avec l'iatrogénie médicamenteuse&amp;#x0A; Partie 2: Epidémiologie de l'iatrogénie médicamenteuse Partie 3: Classification des erreurs médicamenteuses Partie 4: Stratégie de prévention de l'iatrogénie médicamenteuse </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Objectifs pédagogiques du cours</pagetitle><pagecontent>Objectifs pédagogiques du cours Connaître les termes associés à l'iatrogénie médicamenteuse Savoir identifier les effets indésirables les erreurs médicamenteuse les évènements indésirables médicamenteux Objectifs pédagogiques du cours Connaître les termes associés à l'iatrogénie médicamenteuse Savoir identifier les effets indésirables les erreurs médicamenteuse les évènements indésirables médicamenteux </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Introduction (1)</pagetitle><pagecontent>Introduction (1) Le terme «iatrogénie» provient du grec iatros = médecin génos = origine, causes  «qui est provoqué par le médecin» L'iatrogénie médicamenteuse correspond à toute pathologie ou toute manifestation clinique indésirable pour le patient induites par l'administration d'un ou plusieurs médicaments Introduction (1) Le terme «iatrogénie» provient du grec iatros = médecin génos = origine, causes  «qui est provoqué par le médecin» L'iatrogénie médicamenteuse correspond à toute pathologie ou toute manifestation clinique indésirable pour le patient induites par l'administration d'un ou plusieurs médicaments </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Introduction (2)</pagetitle><pagecontent>Introduction (2) Les pouvoirs publics ont fait de la lutte contre l'iatrogénie médicamenteuse un des objectifs de la politique de santé publique  Loi n°2004-806 du 9 août 2004 relative à la politique de santé publique  Assurance Maladie. Prévention des risques médicamenteux : l'Assurance Maladie s'engage pour prévenir la iatrogénie. 2006  IGAS. Le circuit du médicament à l'hôpital. mai 2011  IGAS. Pharmacies d'officine: rémunération, missions, réseau. juin 2011  Loi n° 2014-1554 du 22 décembre 2014 de financement de la sécurité sociale pour 2015 Introduction (2) Les pouvoirs publics ont fait de la lutte contre l'iatrogénie médicamenteuse un des objectifs de la politique de santé publique  Loi n°2004-806 du 9 août 2004 relative à la politique de santé publique  Assurance Maladie. Prévention des risques médicamenteux : l'Assurance Maladie s'engage pour prévenir la iatrogénie. 2006  IGAS. Le circuit du médicament à l'hôpital. mai 2011  IGAS. Pharmacies d'officine: rémunération, missions, réseau. juin 2011  Loi n° 2014-1554 du 22 décembre 2014 de financement de la sécurité sociale pour 2015 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Définitions de l'iatrogénie médicamenteuse</pagetitle><pagecontent>Définitions de l'iatrogénie médicamenteuse Dictionnaire français de l'erreur médicamenteuse Société Française de Pharmacie Clinique Assurance Qualité en Thérapeutique et l'Evaluation  http://sfpc.eu/fr/item1/finish/34-documents-sfpc-public/425-dictionnairesfpcem/0.html  Définitions de l'iatrogénie médicamenteuse Dictionnaire français de l'erreur médicamenteuse Société Française de Pharmacie Clinique Assurance Qualité en Thérapeutique et l'Evaluation  http://sfpc.eu/fr/item1/finish/34-documents-sfpc-public/425-dictionnairesfpcem/0.html  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Evènement Indésirable (EIS)</pagetitle><pagecontent>Evènement Indésirable (EIS) Un événement indésirable lié aux soins est consécutif aux stratégies et actes de prévention, de diagnostic, de traitement ou de surveillance Synonyme = “événement iatrogène” Dommage  survenant  chez  le  patient  au  cours  de  sa  prise  en charge,  qu'il soit  lié  aux  activités  de  soins  ou  aux  conditions  de  vie  en  établissement de santé. Evènement Indésirable (EIS) Un événement indésirable lié aux soins est consécutif aux stratégies et actes de prévention, de diagnostic, de traitement ou de surveillance Synonyme = “événement iatrogène” Dommage  survenant  chez  le  patient  au  cours  de  sa  prise  en charge,  qu'il soit  lié  aux  activités  de  soins  ou  aux  conditions  de  vie  en  établissement de santé. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Evènement Indésirable (EIS)</pagetitle><pagecontent>Evènement Indésirable (EIS) L'événement indésirable associé aux soins peut se traduire par : l'aggravation de la pathologie existante, l'absence d'amélioration attendue de l'état de santé, la survenue d'une pathologie nouvelle, l'altération d'une fonction de l'organisme Dommage  survenant  chez  le  patient  au  cours  de  sa  prise  en charge,  qu'il soit  lié  aux  activités  de  soins  ou  aux  conditions  de  vie  en  établissement de santé. Evènement Indésirable (EIS) L'événement indésirable associé aux soins peut se traduire par : l'aggravation de la pathologie existante, l'absence d'amélioration attendue de l'état de santé, la survenue d'une pathologie nouvelle, l'altération d'une fonction de l'organisme Dommage  survenant  chez  le  patient  au  cours  de  sa  prise  en charge,  qu'il soit  lié  aux  activités  de  soins  ou  aux  conditions  de  vie  en  établissement de santé. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Evènement Indésirable (EIS)</pagetitle><pagecontent>Evènement Indésirable (EIS) Evènement indésirable médicamenteux (EIM) événement indésirable associé aux soins dû à un médicament  Dommage  survenant  chez  le  patient  au  cours  de  sa  prise  en charge,  qu'il soit  lié  aux  activités  de  soins  ou  aux  conditions  de  vie  en  établissement de santé. Evènement Indésirable (EIS) Evènement indésirable médicamenteux (EIM) événement indésirable associé aux soins dû à un médicament  Dommage  survenant  chez  le  patient  au  cours  de  sa  prise  en charge,  qu'il soit  lié  aux  activités  de  soins  ou  aux  conditions  de  vie  en  établissement de santé. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Evènement Indésirable Grave (EIGS)</pagetitle><pagecontent>Evènement Indésirable Grave (EIGS) Contexte  Investigations cliniques  Traitements  Actes médicaux à visée esthétique  Actions de prévention Evénement inattendu au regard de l'état de santé et de la pathologie de la personne Evènement Indésirable Grave (EIGS) Contexte  Investigations cliniques  Traitements  Actes médicaux à visée esthétique  Actions de prévention Evénement inattendu au regard de l'état de santé et de la pathologie de la personne </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Evènement Indésirable Grave (EIGS)</pagetitle><pagecontent>Evènement Indésirable Grave (EIGS) Contexte  Investigations cliniques  Traitements  Actes médicaux à visée esthétique  Actions de prévention Evénement inattendu au regard de l'état de santé et de la pathologie de la personne Si traitement médicamenteux  Evènement indésirable médicamenteux grave (EIMG) Evènement Indésirable Grave (EIGS) Contexte  Investigations cliniques  Traitements  Actes médicaux à visée esthétique  Actions de prévention Evénement inattendu au regard de l'état de santé et de la pathologie de la personne Si traitement médicamenteux  Evènement indésirable médicamenteux grave (EIMG) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Evènement Indésirable Grave (EIGS)</pagetitle><pagecontent>Evènement Indésirable Grave (EIGS) Conséquences  Décès  Mise en jeu du pronostic vital  Survenue probable d'un déficit fonctionnel permanent y compris une anomalie ou une malformation congénitale Evénement inattendu au regard de l'état de santé et de la pathologie de la personne Evènement Indésirable Grave (EIGS) Conséquences  Décès  Mise en jeu du pronostic vital  Survenue probable d'un déficit fonctionnel permanent y compris une anomalie ou une malformation congénitale Evénement inattendu au regard de l'état de santé et de la pathologie de la personne </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Evènement Indésirable Médicamenteux (EIM)</pagetitle><pagecontent>Evènement Indésirable Médicamenteux (EIM) EVENEMENT INDESIRABLE MEDICAMENTEUX Evènement Indésirable Médicamenteux (EIM) EVENEMENT INDESIRABLE MEDICAMENTEUX </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Evènement Indésirable Médicamenteux (EIM)</pagetitle><pagecontent>Evènement Indésirable Médicamenteux (EIM) EFFET INDESIRABLE ERREUR MEDICAMENTEUSE    EVENEMENT INDESIRABLE MEDICAMENTEUX Evènement Indésirable Médicamenteux (EIM) EFFET INDESIRABLE ERREUR MEDICAMENTEUSE    EVENEMENT INDESIRABLE MEDICAMENTEUX </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Effet indésirable (EI)</pagetitle><pagecontent>Effet indésirable (EI) Définition Organisation Mondiale de la Santé Réaction nocive et non voulue à un médicament, se produisant aux posologies normalement utilisées chez l'homme pour la prophylaxie, le diagnostic ou le traitement d'une maladie ou pour la restauration, la correction ou la modification d'une fonction physiologique Définition française reprend la définition de l'OMS et l'élargit au mésusage Mésusage: non respect intentionnel des recommandations du résumé des caractéristiques du produit (RCP) par un professionnel de santé est intentionnel. Effet indésirable (EI) Définition Organisation Mondiale de la Santé Réaction nocive et non voulue à un médicament, se produisant aux posologies normalement utilisées chez l'homme pour la prophylaxie, le diagnostic ou le traitement d'une maladie ou pour la restauration, la correction ou la modification d'une fonction physiologique Définition française reprend la définition de l'OMS et l'élargit au mésusage Mésusage: non respect intentionnel des recommandations du résumé des caractéristiques du produit (RCP) par un professionnel de santé est intentionnel. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Effet indésirable (EI)</pagetitle><pagecontent>Effet indésirable (EI) Les effets indésirables d'un médicament relèvent de la pharmacovigilance Exemple: hypotension orthostatique chez un malade traité par anti-dépresseur imipraminique Effet indésirable (EI) Les effets indésirables d'un médicament relèvent de la pharmacovigilance Exemple: hypotension orthostatique chez un malade traité par anti-dépresseur imipraminique </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Effet Indésirable Grave (EIG)</pagetitle><pagecontent>Effet Indésirable Grave (EIG) Effet indésirable grave  Décès  Mise ne danger de la vie du patient  Invalidité ou incapacité importantes ou durables  Hospitalisation ou prolongation d'une hospitalisation  Anomalie ou une malformation congénitale Exemple: hémorragie digestive chez un patient traité par kétoprofène, un anti-inflammatoire non stéroïdien, entraînant une hospitalisation en urgence avec réalisation d'une fibroscopie digestive Effet Indésirable Grave (EIG) Effet indésirable grave  Décès  Mise ne danger de la vie du patient  Invalidité ou incapacité importantes ou durables  Hospitalisation ou prolongation d'une hospitalisation  Anomalie ou une malformation congénitale Exemple: hémorragie digestive chez un patient traité par kétoprofène, un anti-inflammatoire non stéroïdien, entraînant une hospitalisation en urgence avec réalisation d'une fibroscopie digestive </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Effet Indésirable inattendu</pagetitle><pagecontent>Effet Indésirable inattendu Effet indésirable dont la nature, la sévérité ou l'évolution ne correspondent pas aux informations contenues dans le résumé des caractéristiques du produit. Exemple: hémorragie intracrânienne chez un patient VIH (virus de l'immunodéficience humaine) positif traité par tipranavir, un inhibiteur non peptidique de la protéase, quelque mois après la commercialisation de ce nouveau traitement Effet Indésirable inattendu Effet indésirable dont la nature, la sévérité ou l'évolution ne correspondent pas aux informations contenues dans le résumé des caractéristiques du produit. Exemple: hémorragie intracrânienne chez un patient VIH (virus de l'immunodéficience humaine) positif traité par tipranavir, un inhibiteur non peptidique de la protéase, quelque mois après la commercialisation de ce nouveau traitement </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Erreur Médicamenteuse (EM)</pagetitle><pagecontent>Erreur Médicamenteuse (EM) L'erreur médicamenteuse représente  l'omission d'un acte relatif à un médicament  La réalisation non intentionnelle d'un acte relatif à un médicament  peut être à l'origine d'un risque ou d'un événement indésirable médicamenteux (EIM) pour le patient Ecart par rapport à ce qui aurait dû être fait au cours de la prise en charge thérapeutique médicamenteuse du patient Erreur Médicamenteuse (EM) L'erreur médicamenteuse représente  l'omission d'un acte relatif à un médicament  La réalisation non intentionnelle d'un acte relatif à un médicament  peut être à l'origine d'un risque ou d'un événement indésirable médicamenteux (EIM) pour le patient Ecart par rapport à ce qui aurait dû être fait au cours de la prise en charge thérapeutique médicamenteuse du patient </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Erreur Médicamenteuse (EM)</pagetitle><pagecontent>Erreur Médicamenteuse (EM) L'erreur médicamenteuse est évitable car elle manifeste ce qui aurait dû être fait et qui ne l'a pas été, au cours de la prise en charge thérapeutique médicamenteuse d'un patient. L'erreur médicamenteuse peut concerner une ou plusieurs étapes du circuit du médicament et les interfaces entre ces étapes. Exemple: patient traité au long cours par warfarine (Antivitamine K) en situation de sous-dosage non détectée par absence de surveillance de l'INR (International Normalized Ratio). Erreur Médicamenteuse (EM) L'erreur médicamenteuse est évitable car elle manifeste ce qui aurait dû être fait et qui ne l'a pas été, au cours de la prise en charge thérapeutique médicamenteuse d'un patient. L'erreur médicamenteuse peut concerner une ou plusieurs étapes du circuit du médicament et les interfaces entre ces étapes. Exemple: patient traité au long cours par warfarine (Antivitamine K) en situation de sous-dosage non détectée par absence de surveillance de l'INR (International Normalized Ratio). </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>21</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Erreur Médicamenteuse (EM)</pagetitle><pagecontent>Erreur Médicamenteuse (EM) Avérée  Une erreur médicamenteuse avérée s'est effectivement produite et est parvenue jusqu'au patient sans avoir été interceptée Potentielle  Une erreur médicamenteuse potentielle a été détectée et interceptée par un professionnel de santé, un patient ou son entourage avant l'administration du médicament au patient Erreur Médicamenteuse (EM) Avérée  Une erreur médicamenteuse avérée s'est effectivement produite et est parvenue jusqu'au patient sans avoir été interceptée Potentielle  Une erreur médicamenteuse potentielle a été détectée et interceptée par un professionnel de santé, un patient ou son entourage avant l'administration du médicament au patient </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000021.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>22</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Evitabilité</pagetitle><pagecontent>Evitabilité L'évitabilité d'un événement iatrogène se définit comme un « événement qui ne serait pas survenu si les soins avaient été conformes à la prise en charge considérée comme satisfaisante au moment de la survenue de cet événement » Comité de Coordination de l'Evaluation Clinique et de la QuAlité - Bordeaux Etude ERI - Février 2003 Evitabilité L'évitabilité d'un événement iatrogène se définit comme un « événement qui ne serait pas survenu si les soins avaient été conformes à la prise en charge considérée comme satisfaisante au moment de la survenue de cet événement » Comité de Coordination de l'Evaluation Clinique et de la QuAlité - Bordeaux Etude ERI - Février 2003 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000022.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>23</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours EM Potentielles Messages essentiels du cours EM Potentielles </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000023.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>24</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours EM Potentielles  EM avérées Messages essentiels du cours EM Potentielles  EM avérées </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000024.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>25</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EM avérées Messages essentiels du cours EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EM avérées </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000025.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>26</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EM avérées Messages essentiels du cours EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EM avérées </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000026.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>27</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EM avérées Messages essentiels du cours EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EM avérées </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000027.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>28</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours   EI Conditions normales prévues par le RCP Messages essentiels du cours   EI Conditions normales prévues par le RCP </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000028.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>29</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours   EI Conditions normales prévues par le RCP EI Mésusage Messages essentiels du cours   EI Conditions normales prévues par le RCP EI Mésusage </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000029.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>30</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours   EI Conditions normales prévues par le RCP EI Mésusage Inattendu Messages essentiels du cours   EI Conditions normales prévues par le RCP EI Mésusage Inattendu </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000030.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>31</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours   EI Conditions normales prévues par le RCP EI Mésusage Grave Messages essentiels du cours   EI Conditions normales prévues par le RCP EI Mésusage Grave </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000031.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>32</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours  EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EI Mésusage  EI Conditions normales prévues par le RCP Inattendu Grave Messages essentiels du cours  EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EI Mésusage  EI Conditions normales prévues par le RCP Inattendu Grave </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000032.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>33</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours  EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles   EI Conditions normales prévues par le RCP  EI Mésusage Messages essentiels du cours  EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles   EI Conditions normales prévues par le RCP  EI Mésusage </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000033.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>34</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours Evènements Médicamenteux Indésirables  EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament  EI Mésusage  EI Conditions normales prévues par le RCP Messages essentiels du cours Evènements Médicamenteux Indésirables  EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament  EI Mésusage  EI Conditions normales prévues par le RCP </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000034.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>35</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles EI Mésusage   Evitables  Messages essentiels du cours EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles EI Mésusage   Evitables  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000035.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>36</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Messages essentiels du cours</pagetitle><pagecontent>Messages essentiels du cours Evènements Médicamenteux Indésirables  EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EI Mésusage  EI Conditions normales prévues par le RCP  Evitables  Inattendu Grave Messages essentiels du cours Evènements Médicamenteux Indésirables  EM Avérée Omission du médicament EM Avérée Prise inappropriée de médicament EM Avérée Sans signes cliniques EM Potentielles  EI Mésusage  EI Conditions normales prévues par le RCP  Evitables  Inattendu Grave </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000036.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>37</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent>Mentions légales Mentions légales </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000037.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>