<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 1 :  Epidémiologie descriptive</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 1 :  Epidémiologie descriptive</pagetitle><pagecontent>Chapitre 1 : &amp;#x0A;Epidémiologie descriptive Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité - Risques sanitaires  Chapitre 1 : &amp;#x0A;Epidémiologie descriptive Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité - Risques sanitaires  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Risque sanitaire : concepts Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Standardisation des mesures d'incidence Plan Risque sanitaire : concepts Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Standardisation des mesures d'incidence </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Risque sanitaire : concepts Risque et danger Évaluation des risques sanitaires Gestion des risques sanitaires Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Standardisation des mesures d'incidence Plan Risque sanitaire : concepts Risque et danger Évaluation des risques sanitaires Gestion des risques sanitaires Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Standardisation des mesures d'incidence </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.1. Risque et danger</pagetitle><pagecontent>I.1. Risque et danger Risque : sens commun variable mais associe toujours les notions de :  danger  aléa DomaineDéfinition du risque (exemples)MathématiqueEspérance mathématique d'une fonction de probabilité d'événementsFinancePossibilité de perte d'un actif ou d'un objectif de revenu (corrélation entre le risque et l'espérance de gain)TechnologieMesure de la probabilité et de la gravité d'un effet néfaste sur les biens, l'environnement ou la santéPsychologieConduite consistant à la recherche active et répétée d'un danger susceptible de mettre en jeu la propre vie de l'individu I.1. Risque et danger Risque : sens commun variable mais associe toujours les notions de :  danger  aléa DomaineDéfinition du risque (exemples)MathématiqueEspérance mathématique d'une fonction de probabilité d'événementsFinancePossibilité de perte d'un actif ou d'un objectif de revenu (corrélation entre le risque et l'espérance de gain)TechnologieMesure de la probabilité et de la gravité d'un effet néfaste sur les biens, l'environnement ou la santéPsychologieConduite consistant à la recherche active et répétée d'un danger susceptible de mettre en jeu la propre vie de l'individu </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.1. Risque et danger : Santé Publique</pagetitle><pagecontent>Danger (hazard) Propriété intrinsèque de nuire à la santé que possède un agent physique, chimique, ou biologique (notion qualitative : nocivité) Risque (risk) Probabilité de survenue d'un événement attribuable à un danger pour les individus d'une population (notion quantitative et probabiliste)  Tabac Cancer bronchique I.1. Risque et danger : Santé Publique Danger (hazard) Propriété intrinsèque de nuire à la santé que possède un agent physique, chimique, ou biologique (notion qualitative : nocivité) Risque (risk) Probabilité de survenue d'un événement attribuable à un danger pour les individus d'une population (notion quantitative et probabiliste)  Tabac Cancer bronchique I.1. Risque et danger : Santé Publique </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; L'évaluation d'un risque sanitaire est la démarche scientifique visant à caractériser un risque pour la santé associé à l'exposition à un agent physique, chimique, ou biologique. L'évaluation des risques sanitaires mobilise, à différents niveaux, les méthodes et les outils de deux disciplines scientifiques : 	- la toxicologie  	- l'épidémiologie NB : d'autres disciplines peuvent être mobilisées : Microbiologie pour les agents infectieux Physique pour les radiations ionisantes… I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; L'évaluation d'un risque sanitaire est la démarche scientifique visant à caractériser un risque pour la santé associé à l'exposition à un agent physique, chimique, ou biologique. L'évaluation des risques sanitaires mobilise, à différents niveaux, les méthodes et les outils de deux disciplines scientifiques : 	- la toxicologie  	- l'épidémiologie NB : d'autres disciplines peuvent être mobilisées : Microbiologie pour les agents infectieux Physique pour les radiations ionisantes… </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Toxicologie La toxicologie analyse la réponse des organismes vivants exposés à des 	agents. Les effets toxiques d'un agent sont liés : à la concentration et à la durée pendant laquelle cet agent est présent dans l'organe ou le tissu cible → toxicocinétique à son interaction avec un constituant de l'organisme (membrane biologique, enzyme, molécule d'ADN) → toxicodynamie Toxicocinétique  décrit la concentration de l'agent dans un organe ou un tissu cible au cours du temps décrit les processus d'absorption, de distribution, de métabolisme (transformation), et d'élimination de l'agent étudié. Toxicodynamie  - décrit les mécanismes moléculaires impliqués dans les effets toxiques I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Toxicologie La toxicologie analyse la réponse des organismes vivants exposés à des 	agents. Les effets toxiques d'un agent sont liés : à la concentration et à la durée pendant laquelle cet agent est présent dans l'organe ou le tissu cible → toxicocinétique à son interaction avec un constituant de l'organisme (membrane biologique, enzyme, molécule d'ADN) → toxicodynamie Toxicocinétique  décrit la concentration de l'agent dans un organe ou un tissu cible au cours du temps décrit les processus d'absorption, de distribution, de métabolisme (transformation), et d'élimination de l'agent étudié. Toxicodynamie  - décrit les mécanismes moléculaires impliqués dans les effets toxiques </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Toxicologie Les données de toxicologie peuvent apporter la preuve 	expérimentale de la nocivité d'un agent. Néanmoins, ces preuves sont presque toujours apportées 	chez l'animal → transposition à l'homme ? Lorsque ces preuves sont apportées chez l'homme, c'est 	souvent dans des conditions exceptionnelles → transposition aux niveaux d'exposition habituelle ?  Catastrophe industrielle de Bhopal (Inde, 1984) : diffusion d'un nuage d'isocyanate de méthyle ayant conduit au décès de 3500 personnes au cours des 3ers jours suivant l'explosion (Le Monde 07/06/2010). I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Toxicologie Les données de toxicologie peuvent apporter la preuve 	expérimentale de la nocivité d'un agent. Néanmoins, ces preuves sont presque toujours apportées 	chez l'animal → transposition à l'homme ? Lorsque ces preuves sont apportées chez l'homme, c'est 	souvent dans des conditions exceptionnelles → transposition aux niveaux d'exposition habituelle ?  Catastrophe industrielle de Bhopal (Inde, 1984) : diffusion d'un nuage d'isocyanate de méthyle ayant conduit au décès de 3500 personnes au cours des 3ers jours suivant l'explosion (Le Monde 07/06/2010). </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Epidémiologie L'épidémiologie est une discipline scientifique qui étudie les relations entre les expositions à des agents et la santé. Les études épidémiologiques sont réalisées sur des groupes de sujets. → mise en évidence des effets moyens des agents qu'on ne peut pas déceler à l'échelle individuelle, du fait de la variabilité inter- et intra-individuelle de la réponse. L'épidémiologie s'intéresse à l'effet global de l'agent : survenue d'un événement de santé (maladie [cancer], décès) sans analyser les mécanismes biologiques qui ont conduit à cet événement. I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Epidémiologie L'épidémiologie est une discipline scientifique qui étudie les relations entre les expositions à des agents et la santé. Les études épidémiologiques sont réalisées sur des groupes de sujets. → mise en évidence des effets moyens des agents qu'on ne peut pas déceler à l'échelle individuelle, du fait de la variabilité inter- et intra-individuelle de la réponse. L'épidémiologie s'intéresse à l'effet global de l'agent : survenue d'un événement de santé (maladie [cancer], décès) sans analyser les mécanismes biologiques qui ont conduit à cet événement. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Epidémiologie L'avantage de l'épidémiologie est de ne pas nécessiter une analyse fine des mécanismes biologiques pour faire progresser les connaissances sur la nocivité des agents. En revanche, l'épidémiologie  a un côté « boîte noire » qui limite la portée de ses résultats. mécanismes en cause ? Agent  Maladie   I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Epidémiologie L'avantage de l'épidémiologie est de ne pas nécessiter une analyse fine des mécanismes biologiques pour faire progresser les connaissances sur la nocivité des agents. En revanche, l'épidémiologie  a un côté « boîte noire » qui limite la portée de ses résultats. mécanismes en cause ? Agent  Maladie   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Identification  du danger Epidémiologie (populations humaines) Toxicologie (expérimentation, animal) 2. Estimation de la relation dose-effet Effet déterministe Effet stochastique 3. Estimation des expositions Mesures de terrain Modèles de distribution spatiale  4. Caractérisation du risque  L'évaluation du risque encouru par une population soumise à une exposition actuelle ou future passe par une démarche formalisée en 4 étapes I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Identification  du danger Epidémiologie (populations humaines) Toxicologie (expérimentation, animal) 2. Estimation de la relation dose-effet Effet déterministe Effet stochastique 3. Estimation des expositions Mesures de terrain Modèles de distribution spatiale  4. Caractérisation du risque  L'évaluation du risque encouru par une population soumise à une exposition actuelle ou future passe par une démarche formalisée en 4 étapes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Identification  du danger Epidémiologie (populations humaines) Toxicologie (expérimentation, animal)    Les études épidémiologiques demandent du temps pour produire leurs résultats lorsqu'elles sont prospectives.   L'information sur les niveaux d'exposition sont imprécis lorsque les études épidémiologiques sont rétrospectives.  Les études toxicologiques expérimentales permettent d'objectiver la nocivité de l'agent mais à des doses souvent plus élevées que celles observée dans la réalité et surtout chez l'animal, ce qui pose le problème de la transposition des effets à l'homme. I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; Identification  du danger Epidémiologie (populations humaines) Toxicologie (expérimentation, animal)    Les études épidémiologiques demandent du temps pour produire leurs résultats lorsqu'elles sont prospectives.   L'information sur les niveaux d'exposition sont imprécis lorsque les études épidémiologiques sont rétrospectives.  Les études toxicologiques expérimentales permettent d'objectiver la nocivité de l'agent mais à des doses souvent plus élevées que celles observée dans la réalité et surtout chez l'animal, ce qui pose le problème de la transposition des effets à l'homme. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; 2. Estimation de la relation dose-effet Effet déterministe Effet stochastique   Si la nocivité de l'agent a été prouvée à l'étape 1, encore faut-il vérifier que cette nocivité existe à des expositions aux doses rencontrées habituellement.  L'établissement de la relation dose-effet consiste à déterminer le lien qui existe entre l'intensité de l'exposition et l'effet sur la santé :  Effet déterministe : la gravité est fonction de l'exposition (exemple : la brûlure).  Effet stochastique : la fréquence - mais pas la gravité - est fonction de l'exposition (exemple : le cancer). I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; 2. Estimation de la relation dose-effet Effet déterministe Effet stochastique   Si la nocivité de l'agent a été prouvée à l'étape 1, encore faut-il vérifier que cette nocivité existe à des expositions aux doses rencontrées habituellement.  L'établissement de la relation dose-effet consiste à déterminer le lien qui existe entre l'intensité de l'exposition et l'effet sur la santé :  Effet déterministe : la gravité est fonction de l'exposition (exemple : la brûlure).  Effet stochastique : la fréquence - mais pas la gravité - est fonction de l'exposition (exemple : le cancer). </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; 3. Estimation des expositions Mesures de terrain Modèles de distribution spatiale   Quantifier le plus précisément possible l'exposition à l'agent   de la population   de sous-groupes particuliers de la population caractérisés par leur âge, leur sexe, etc…  Cette étape fait appel  aux mesures sur le terrain  à la modélisation de la distribution spatiale de l'agent  à l'analyse des comportements des individus (déplacements)  … I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; 3. Estimation des expositions Mesures de terrain Modèles de distribution spatiale   Quantifier le plus précisément possible l'exposition à l'agent   de la population   de sous-groupes particuliers de la population caractérisés par leur âge, leur sexe, etc…  Cette étape fait appel  aux mesures sur le terrain  à la modélisation de la distribution spatiale de l'agent  à l'analyse des comportements des individus (déplacements)  … </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Evaluation des risques sanitaires </pagetitle><pagecontent>I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; 4. Caractérisation du risque    La caractérisation du risque est la synthèse des trois étapes précédentes pour estimer :  le risque individuel (selon le niveau d'exposition à l'agent)  le risque collectif (au niveau de la population entière).  L'objectif de l'évaluation des risques sanitaires est d'apporter une information scientifique objective aux décideurs.  En pratique : la démarche d'évaluation du risque sanitaire repose en grande partie sur l'extrapolation des effets liés aux hautes doses aux situations d'exposition à des faibles doses. On dispose rarement des données permettant de valider ces extrapolations. I.2. Evaluation des risques sanitaires&amp;#x0A; 4. Caractérisation du risque    La caractérisation du risque est la synthèse des trois étapes précédentes pour estimer :  le risque individuel (selon le niveau d'exposition à l'agent)  le risque collectif (au niveau de la population entière).  L'objectif de l'évaluation des risques sanitaires est d'apporter une information scientifique objective aux décideurs.  En pratique : la démarche d'évaluation du risque sanitaire repose en grande partie sur l'extrapolation des effets liés aux hautes doses aux situations d'exposition à des faibles doses. On dispose rarement des données permettant de valider ces extrapolations. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.3. Gestion du risque sanitaire</pagetitle><pagecontent>I.3. Gestion du risque sanitaire  Evaluation du risque Evaluation des conséquences potentielles économiques, sociales, politiques de la décision   Décision guidée par : Principe de prévention Principe de précaution Principe de proportionnalité Principe d'équité  Processus de prise de décision intégrant les résultats de l'évaluation du risque à d'autres considérations (sociales, économiques, ou politiques). I.3. Gestion du risque sanitaire  Evaluation du risque Evaluation des conséquences potentielles économiques, sociales, politiques de la décision   Décision guidée par : Principe de prévention Principe de précaution Principe de proportionnalité Principe d'équité  Processus de prise de décision intégrant les résultats de l'évaluation du risque à d'autres considérations (sociales, économiques, ou politiques). </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.3. Gestion du risque sanitaire</pagetitle><pagecontent>I.3. Gestion du risque sanitaire   Principe de prévention Agir sur un agent dont le caractère dangereux est avéré pour réduire l'incidence d'un risque sanitaire à l'échelle de la population. Le principe de prévention peut s'adresser : aux comportements (exemple : éducation à la santé pour réduire les nouvelles infections par le VIH) aux produits ou aux activités qui constituent la source du risque (exemple : mesures règlementaires de désamiantage ou de suspension de l'importation de produits susceptibles de contenir de la mélamine) → la prévention conduit à l'éradication du risque si elle est universelle. Les mesures de prévention sont fondées sur la connaissance des agents à l'origine d'un risque avéré. I.3. Gestion du risque sanitaire   Principe de prévention Agir sur un agent dont le caractère dangereux est avéré pour réduire l'incidence d'un risque sanitaire à l'échelle de la population. Le principe de prévention peut s'adresser : aux comportements (exemple : éducation à la santé pour réduire les nouvelles infections par le VIH) aux produits ou aux activités qui constituent la source du risque (exemple : mesures règlementaires de désamiantage ou de suspension de l'importation de produits susceptibles de contenir de la mélamine) → la prévention conduit à l'éradication du risque si elle est universelle. Les mesures de prévention sont fondées sur la connaissance des agents à l'origine d'un risque avéré. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.3. Gestion du risque sanitaire</pagetitle><pagecontent>I.3. Gestion du risque sanitaire   Principe de précaution Agir sur un danger soupçonné de se réaliser en risque. Le principe de précaution diffère du principe de prévention par l'incertitude concernant le caractère nocif d'un produit ou d'une activité.  Exemples : utilisation des téléphones portables présence de taurine dans une boisson énergisante organismes génétiquement modifiés… I.3. Gestion du risque sanitaire   Principe de précaution Agir sur un danger soupçonné de se réaliser en risque. Le principe de précaution diffère du principe de prévention par l'incertitude concernant le caractère nocif d'un produit ou d'une activité.  Exemples : utilisation des téléphones portables présence de taurine dans une boisson énergisante organismes génétiquement modifiés… </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.3. Gestion du risque sanitaire</pagetitle><pagecontent>I.3. Gestion du risque sanitaire   Principe de proportionalité Les mesures de prévention (ou de précaution) doivent être proportionnées au risque sanitaire qu'on tente de prévenir. Exemple :   Eloignement des antennes relais des écoles et des habitations (proportionnée ?)  Suppression totale des antennes relais (disproportionnée ?) Principe d'équité La décision doit être équitable pour les différentes parties concernées par le risque (population, fabriquant, exploitant…) Exemple : Equité de la non-commercialisation des boissons contenant de la taurine ? I.3. Gestion du risque sanitaire   Principe de proportionalité Les mesures de prévention (ou de précaution) doivent être proportionnées au risque sanitaire qu'on tente de prévenir. Exemple :   Eloignement des antennes relais des écoles et des habitations (proportionnée ?)  Suppression totale des antennes relais (disproportionnée ?) Principe d'équité La décision doit être équitable pour les différentes parties concernées par le risque (population, fabriquant, exploitant…) Exemple : Equité de la non-commercialisation des boissons contenant de la taurine ? </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Risque sanitaire : concepts Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Standardisation des mesures d'incidence Plan Risque sanitaire : concepts Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Standardisation des mesures d'incidence </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>21</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II. Epidémiologie</pagetitle><pagecontent>II. Epidémiologie Discipline scientifique qui étudie la distribution des événements de santé et de leurs déterminants dans les populations humaines Epidémiologie descriptive Décrit la distribution spatiale ou temporelle des états de santé dans les populations humaines → mesures de risque et d'incidence Epidémiologie étiologique (analytique) Identifie, quantifie, et interpréte le lien entre une exposition (facteur de risque) et un état de santé (maladie) → mesures d'association  Selon le contexte, un événement de santé désigne une maladie, une complication d'une maladie, le décès (parfois un signe mineur ou le simple dépassement d'une valeur biologique de référence) II. Epidémiologie Discipline scientifique qui étudie la distribution des événements de santé et de leurs déterminants dans les populations humaines Epidémiologie descriptive Décrit la distribution spatiale ou temporelle des états de santé dans les populations humaines → mesures de risque et d'incidence Epidémiologie étiologique (analytique) Identifie, quantifie, et interpréte le lien entre une exposition (facteur de risque) et un état de santé (maladie) → mesures d'association  Selon le contexte, un événement de santé désigne une maladie, une complication d'une maladie, le décès (parfois un signe mineur ou le simple dépassement d'une valeur biologique de référence) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000021.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>22</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Risque sanitaire : concepts Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Mesures de risque et d'incidence Prévalence Taux d'incidence Risque de maladie Taux de mortalité, risque de décès Standardisation des mesures d'incidence Plan Risque sanitaire : concepts Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Mesures de risque et d'incidence Prévalence Taux d'incidence Risque de maladie Taux de mortalité, risque de décès Standardisation des mesures d'incidence </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000022.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>23</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.1. Mesures de risque et d'incidence</pagetitle><pagecontent>III.1. Mesures de risque et d'incidence Mesure de risque  Probabilité d'être malade (prévalence)  Probabilité de devenir malade ou de décéder (risque) Mesure d'incidence  « Vitesse d'apparition » des nouveaux cas   de maladie (taux d'incidence)  de décès (taux de mortalité) III.1. Mesures de risque et d'incidence Mesure de risque  Probabilité d'être malade (prévalence)  Probabilité de devenir malade ou de décéder (risque) Mesure d'incidence  « Vitesse d'apparition » des nouveaux cas   de maladie (taux d'incidence)  de décès (taux de mortalité) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000023.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>24</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.2. Prévalence</pagetitle><pagecontent>III.2. Prévalence  Proportion de malades présents dans une population à un instant donné  m = effectif de malades à l'instant t  N = effectif total de la population à l'instant t (N = malades + non-malade)  0  π  1 (ou 0 %  π  100%)  Enquête de prévalence des infections nosocomiales 1 jour donné estime la proportion de patients ayant une infections acquise à l'hôpital parmi tous les patients présents le jour de l'enquête III.2. Prévalence  Proportion de malades présents dans une population à un instant donné  m = effectif de malades à l'instant t  N = effectif total de la population à l'instant t (N = malades + non-malade)  0  π  1 (ou 0 %  π  100%)  Enquête de prévalence des infections nosocomiales 1 jour donné estime la proportion de patients ayant une infections acquise à l'hôpital parmi tous les patients présents le jour de l'enquête </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000024.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>25</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.2. Prévalence : précaution d'interprétation</pagetitle><pagecontent>III.2. Prévalence : précaution d'interprétation La prévalence intègre :  la durée de la maladie  la vitesse d'apparition des nouveaux cas de la maladie Exemple : La diminution de la prévalence de la maladie entre 2 études successives peut traduire : 	↓ vitesse d'apparition des nouveaux cas ? 	↓ durée de maladie (guérison précoce ou décès 	précoce) ? III.2. Prévalence : précaution d'interprétation La prévalence intègre :  la durée de la maladie  la vitesse d'apparition des nouveaux cas de la maladie Exemple : La diminution de la prévalence de la maladie entre 2 études successives peut traduire : 	↓ vitesse d'apparition des nouveaux cas ? 	↓ durée de maladie (guérison précoce ou décès 	précoce) ? </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000025.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>26</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.2. Estimation de la prévalence sur un échantillon </pagetitle><pagecontent>III.2. Estimation de la prévalence sur un échantillon    Estimation ponctuelle : Bornes intervalle de confiance à (1-α)%  (hors concours) : III.2. Estimation de la prévalence sur un échantillon    Estimation ponctuelle : Bornes intervalle de confiance à (1-α)%  (hors concours) : </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000026.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>27</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.3. Taux d'incidence</pagetitle><pagecontent>III.3. Taux d'incidence   « Vitesse d'apparition » de nouveaux cas  m = effectif de nouveaux cas apparus pendant [t, t+Δt[  PT = effectif de personnes temps susceptibles de produire des nouveaux cas pendant [t, t+Δt[ NB :   Le taux d'incidence n'est pas une probabilité (ni une proportion)  Le taux d'incidence est exprimé en nombre de nouveaux cas par personne temps III.3. Taux d'incidence   « Vitesse d'apparition » de nouveaux cas  m = effectif de nouveaux cas apparus pendant [t, t+Δt[  PT = effectif de personnes temps susceptibles de produire des nouveaux cas pendant [t, t+Δt[ NB :   Le taux d'incidence n'est pas une probabilité (ni une proportion)  Le taux d'incidence est exprimé en nombre de nouveaux cas par personne temps </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000027.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>28</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.3. Taux d'incidence : Personne-temps  </pagetitle><pagecontent>III.3. Taux d'incidence : Personne-temps &amp;#x0A;  Seule une personne non-malade peut produire un nouveau cas de maladie pendant tout ou partie de l'intervalle de temps [t, t+Δt[  1 personne temps = 1 personne x temps de suivi  (jusqu'à l'apparition de la maladie, la fin de l'étude, le décès, ou perdu de vue) III.3. Taux d'incidence : Personne-temps &amp;#x0A;  Seule une personne non-malade peut produire un nouveau cas de maladie pendant tout ou partie de l'intervalle de temps [t, t+Δt[  1 personne temps = 1 personne x temps de suivi  (jusqu'à l'apparition de la maladie, la fin de l'étude, le décès, ou perdu de vue) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000028.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>29</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.3. Taux d'incidence : Personne-année </pagetitle><pagecontent>III.3. Taux d'incidence : Personne-année&amp;#x0A;  L'unité de mesure des personnes temps fréquemment utilisée en épidémiologie est la personne année  1 personne année correspond à la durée de suivi de :  1 personne non-malade pendant 1 an. Si cette personne n'est pas malade pendant l'année de suivi, elle aura été susceptible de produire un nouveau cas de maladie pendant 1 an.  2 personnes non-malades pendant 6 mois. Il pourrait s'agir de personnes décédées au bout de 6 mois de suivi. Elle ne peuvent plus produire de nouveaux cas de maladie après leur décès. Il pourrait s'agir aussi de personnes présentant la maladie au bout de 6 mois de suivi. Elles ne peuvent plus produire de nouveaux cas de maladie après la survenue de la maladie. III.3. Taux d'incidence : Personne-année&amp;#x0A;  L'unité de mesure des personnes temps fréquemment utilisée en épidémiologie est la personne année  1 personne année correspond à la durée de suivi de :  1 personne non-malade pendant 1 an. Si cette personne n'est pas malade pendant l'année de suivi, elle aura été susceptible de produire un nouveau cas de maladie pendant 1 an.  2 personnes non-malades pendant 6 mois. Il pourrait s'agir de personnes décédées au bout de 6 mois de suivi. Elle ne peuvent plus produire de nouveaux cas de maladie après leur décès. Il pourrait s'agir aussi de personnes présentant la maladie au bout de 6 mois de suivi. Elles ne peuvent plus produire de nouveaux cas de maladie après la survenue de la maladie. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000029.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>30</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>inclusiondernières nouvellesstatutsuivicasPA01/01/0931/12/09sain1 an 0101/01/0930/06/09sain0,5 an00,501/01/0930/09/09malade0,75 an10,7501/07/0931/12/09sain0,5 an00,501/01/0930/06/09dcd0,5 an00,501/10/0931/12/09sain0,25 an00,25Total :13,5 III.3. Taux d'incidence : Personne-année&amp;#x0A; inclusiondernières nouvellesstatutsuivicasPA01/01/0931/12/09sain1 an 0101/01/0930/06/09sain0,5 an00,501/01/0930/09/09malade0,75 an10,7501/07/0931/12/09sain0,5 an00,501/01/0930/06/09dcd0,5 an00,501/10/0931/12/09sain0,25 an00,25Total :13,5 III.3. Taux d'incidence : Personne-année&amp;#x0A; </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000030.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>31</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.3. Estimation du taux d'incidence sur un échantillon</pagetitle><pagecontent>III.3. Estimation du taux d'incidence sur un échantillon   Estimation ponctuelle  Bornes de l'intervalle de confiance à (1-α)% (hors concours) :   III.3. Estimation du taux d'incidence sur un échantillon   Estimation ponctuelle  Bornes de l'intervalle de confiance à (1-α)% (hors concours) :   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000031.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>32</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.3. Exemple : Taux d'incidence des cancers de la femme en 2005</pagetitle><pagecontent> III.3. Exemple : Taux d'incidence des cancers de la femme en 2005  TI = 101.5 nouveaux cas de cancer du sein / 100 000 PA en 2005  III.3. Exemple : Taux d'incidence des cancers de la femme en 2005  TI = 101.5 nouveaux cas de cancer du sein / 100 000 PA en 2005 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000032.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>33</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.3. Exemple : Taux d'incidence des cancers de la femme entre 1980 et 2005</pagetitle><pagecontent> III.3. Exemple : Taux d'incidence des cancers de la femme entre 1980 et 2005  III.3. Exemple : Taux d'incidence des cancers de la femme entre 1980 et 2005 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000033.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>34</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.4. Risque de maladie</pagetitle><pagecontent>III.4. Risque de maladie Population fermée  (sans entrée ni sortie d'individus pendant l'intervalle [t, t+Δt[)  m[t, t+Δt[ = effectif de nouveaux cas apparus pendant [t, t+Δt[  Nt = effectif non-malades à l'instant t (début de l'intervalle)  0  P  1 (ou 0 %  P  100%)   III.4. Risque de maladie Population fermée  (sans entrée ni sortie d'individus pendant l'intervalle [t, t+Δt[)  m[t, t+Δt[ = effectif de nouveaux cas apparus pendant [t, t+Δt[  Nt = effectif non-malades à l'instant t (début de l'intervalle)  0  P  1 (ou 0 %  P  100%)   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000034.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>35</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.4. Risque de maladie</pagetitle><pagecontent>III.4. Risque de maladie  Population ouverte (entrée ou sortie d'individus pendant l'intervalle [t, t+Δt[)  TI = taux d'incidence  Δt = intervalle  0  P  1 (ou 0 %  P  100%) NB :   valide seulement si TI est constant au cours de l'intervalle [t, t+Δt[  si l'intervalle [t, t+Δt[ est long, TI augmente probablement avec l'âge des sujets → fractionner l'intervalle [t, t+Δt[ en intervalles plus petits sur lequel TI est constant III.4. Risque de maladie  Population ouverte (entrée ou sortie d'individus pendant l'intervalle [t, t+Δt[)  TI = taux d'incidence  Δt = intervalle  0  P  1 (ou 0 %  P  100%) NB :   valide seulement si TI est constant au cours de l'intervalle [t, t+Δt[  si l'intervalle [t, t+Δt[ est long, TI augmente probablement avec l'âge des sujets → fractionner l'intervalle [t, t+Δt[ en intervalles plus petits sur lequel TI est constant </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000035.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>36</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.5. Taux de mortalité</pagetitle><pagecontent>III.5. Taux de mortalité  Taux brut de mortalité  décès = effectif de décès apparus pendant [t, t+Δt[  PT = effectif de personnes temps susceptibles de décéder pendant [t, t+Δt[ III.5. Taux de mortalité  Taux brut de mortalité  décès = effectif de décès apparus pendant [t, t+Δt[  PT = effectif de personnes temps susceptibles de décéder pendant [t, t+Δt[ </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000036.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>37</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.5. Taux de mortalité</pagetitle><pagecontent>III.5. Taux de mortalité Méthode approchée  décès = effectif de décès apparus pendant [t, t+Δt[  PT = (Nt + Nt+Δt) x Δt /2 Exemple : effectif de décès : 500 000 (NB : effectif de naissances : 500 000)  PT = (60 000 000 + 60 000 000) x 1 an / 2 Taux brut de mortalité = 500 000 / 60 000 000 décès / PA  III.5. Taux de mortalité Méthode approchée  décès = effectif de décès apparus pendant [t, t+Δt[  PT = (Nt + Nt+Δt) x Δt /2 Exemple : effectif de décès : 500 000 (NB : effectif de naissances : 500 000)  PT = (60 000 000 + 60 000 000) x 1 an / 2 Taux brut de mortalité = 500 000 / 60 000 000 décès / PA  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000037.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>38</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.5. Taux de mortalité</pagetitle><pagecontent>III.5. Taux de mortalité  Taux brut de mortalité pour une cause  décès = effectif de décès dus à la cause pendant [t, t+Δt[  PT = effectif de personnes temps susceptibles de décéder pendant [t, t+Δt[ Exemple : taux de mortalité par cause cardio-vasculaire III.5. Taux de mortalité  Taux brut de mortalité pour une cause  décès = effectif de décès dus à la cause pendant [t, t+Δt[  PT = effectif de personnes temps susceptibles de décéder pendant [t, t+Δt[ Exemple : taux de mortalité par cause cardio-vasculaire </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000038.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>39</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.5. Taux de mortalité</pagetitle><pagecontent>III.5. Taux de mortalité  Taux spécifique de mortalité  décèssous-groupe = effectif de décès du sous-groupe pendant [t, t+Δt[  PTsous-groupe = effectif de personnes temps susceptibles de décéder dans le sous-groupe pendant [t, t+Δt[ Exemple : taux spécifique de mortalité des hommes de la classe d'âge 55-64 ans III.5. Taux de mortalité  Taux spécifique de mortalité  décèssous-groupe = effectif de décès du sous-groupe pendant [t, t+Δt[  PTsous-groupe = effectif de personnes temps susceptibles de décéder dans le sous-groupe pendant [t, t+Δt[ Exemple : taux spécifique de mortalité des hommes de la classe d'âge 55-64 ans </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000039.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>40</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.5. Taux de mortalité : brut / pour une cause / spécifique</pagetitle><pagecontent>III.5. Taux de mortalité : brut / pour une cause / spécifique taux de mortaliténumérateurdénominateurexemplebruttous les décèstoutes les P-TTaux brut de mortalité en France en 2009brut pour une causetous les décès pour une causetoutes les P-TTaux brut de mortalité de cause cardio-vasculaire en France en 2009spécifiquetous les décès pour un sous-groupetoutes les P-T du sous-groupeTaux spécifique de mortalité pour les hommes de la classe d'âge 50 à 64 ans en France en 2009 III.5. Taux de mortalité : brut / pour une cause / spécifique taux de mortaliténumérateurdénominateurexemplebruttous les décèstoutes les P-TTaux brut de mortalité en France en 2009brut pour une causetous les décès pour une causetoutes les P-TTaux brut de mortalité de cause cardio-vasculaire en France en 2009spécifiquetous les décès pour un sous-groupetoutes les P-T du sous-groupeTaux spécifique de mortalité pour les hommes de la classe d'âge 50 à 64 ans en France en 2009 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000040.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>41</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.5. Risque de décès</pagetitle><pagecontent>III.5. Risque de décès  Population fermée  Décès[t, t+Δt[ = effectif de décès pendant [t, t+Δt[  Nt = effectif de sujets vivants à l'instant t  0  P  1 (ou 0 %  P  100%)  Population ouverte  TM = taux de mortalité  Δt = intervalle  0  P  1 (ou 0 %  P  100%) Cas particulier : Létalité d'une maladie Proportion de décès au cours d'un intervalle parmi les personnes atteintes de la maladie au début de cet intervalle  III.5. Risque de décès  Population fermée  Décès[t, t+Δt[ = effectif de décès pendant [t, t+Δt[  Nt = effectif de sujets vivants à l'instant t  0  P  1 (ou 0 %  P  100%)  Population ouverte  TM = taux de mortalité  Δt = intervalle  0  P  1 (ou 0 %  P  100%) Cas particulier : Létalité d'une maladie Proportion de décès au cours d'un intervalle parmi les personnes atteintes de la maladie au début de cet intervalle  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000041.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>42</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Risque sanitaire : concepts Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Standardisation des mesures d'incidence Standardisation directe Standardisation indirecte Standardisation directe vs indirecte Application numérique Plan Risque sanitaire : concepts Epidémiologie Mesures de risque et d'incidence Standardisation des mesures d'incidence Standardisation directe Standardisation indirecte Standardisation directe vs indirecte Application numérique </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000042.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>43</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV. Standardisation</pagetitle><pagecontent>IV. Standardisation Il n'est pas pertinent de comparer directement le taux brut de mortalité entre deux populations de structure d'âge différente (idem pour le taux d'incidence d'une maladie). Le taux brut de mortalité est plus élevé dans les populations plus âgées. Si on compare le taux brut de mortalité de deux populations dont la structure d'âge est différente, on démontrera simplement que la population la plus âgée a la mortalité la plus élevée. → Comparer la mortalité en s'affranchissant de la structure d'âge   Standardisation directe  Standardisation indirecte IV. Standardisation Il n'est pas pertinent de comparer directement le taux brut de mortalité entre deux populations de structure d'âge différente (idem pour le taux d'incidence d'une maladie). Le taux brut de mortalité est plus élevé dans les populations plus âgées. Si on compare le taux brut de mortalité de deux populations dont la structure d'âge est différente, on démontrera simplement que la population la plus âgée a la mortalité la plus élevée. → Comparer la mortalité en s'affranchissant de la structure d'âge   Standardisation directe  Standardisation indirecte </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000043.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>44</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.1. Standardisation directe</pagetitle><pagecontent>IV.1. Standardisation directe Méthode de la population type Calculer un taux standardisé de mortalité en pondérant le taux spécifique de mortalité observé pour chaque classe d'âge par la structure d'âge d'une population de référence Pi = part de la classe d'age i dans la population de référence Ti = Taux spécifique de mortalité observé dans la classe d'âge i Population de référence :  Population nationale  Population européenne  Population mondiale  IV.1. Standardisation directe Méthode de la population type Calculer un taux standardisé de mortalité en pondérant le taux spécifique de mortalité observé pour chaque classe d'âge par la structure d'âge d'une population de référence Pi = part de la classe d'age i dans la population de référence Ti = Taux spécifique de mortalité observé dans la classe d'âge i Population de référence :  Population nationale  Population européenne  Population mondiale  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000044.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>45</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.2. Standardisation indirecte</pagetitle><pagecontent>IV.2. Standardisation indirecte Méthode de la mortalité type calculer le rapport (SMR) de l'effectif de décès observés sur l'effectif de décès attendus si on appliquait les taux spécifiques de mortalité d'une population de référence à l'effectif observé de chaque classe d'âge SMR = standardized mortality ratio Ni = effectif de la classe d'age i dans la population observée Ti = Taux spécifique de mortalité dans la classe d'âge i dans la population de référence   IV.2. Standardisation indirecte Méthode de la mortalité type calculer le rapport (SMR) de l'effectif de décès observés sur l'effectif de décès attendus si on appliquait les taux spécifiques de mortalité d'une population de référence à l'effectif observé de chaque classe d'âge SMR = standardized mortality ratio Ni = effectif de la classe d'age i dans la population observée Ti = Taux spécifique de mortalité dans la classe d'âge i dans la population de référence   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000045.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>46</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.2. Standardisation indirecte</pagetitle><pagecontent>IV.2. Standardisation indirecte Méthode de la mortalité type SMR &amp;gt; 1 : surmortalité dans la population observée par rapport à la population de référence SMR &amp;lt; 1 : sous-mortalité dans la population observée par rapport à la population de référence  IV.2. Standardisation indirecte Méthode de la mortalité type SMR &amp;gt; 1 : surmortalité dans la population observée par rapport à la population de référence SMR &amp;lt; 1 : sous-mortalité dans la population observée par rapport à la population de référence  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000046.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>47</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV. Standardisation directe versus indirecte</pagetitle><pagecontent> Standardisation directe (population-type) Standardisation indirecte (mortalité-type)  effectif de la classe d'âge i dans la population observée     part de la classe d'âge i dans la population de référence   Taux spécifique de mortalité observé dans la classe d'âge i  Taux spécifique de mortalité de la classe d'âge i dans population de référence   IV. Standardisation directe versus indirecte  Standardisation directe (population-type) Standardisation indirecte (mortalité-type)  effectif de la classe d'âge i dans la population observée     part de la classe d'âge i dans la population de référence   Taux spécifique de mortalité observé dans la classe d'âge i  Taux spécifique de mortalité de la classe d'âge i dans population de référence   IV. Standardisation directe versus indirecte </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000047.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>48</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Standardisation directeStandardisation indirecteAvantagesEstimation d'un taux standardisé de mortalitéLa connaissance des taux spécifiques de mortalité (Ti) de la population observée n'est pas nécessaire Possibilité de travailler sur de petits effectifsLimitesNécessité de disposer d'une population type (répartition par classe d'âge Pi de population de référence) Nécessité de connaître les taux de mortalité spécifiques par classe d'âge de la population observée (Ti) Taux spécifiques de mortalité doivent être robustes (Ti)Pas d'information sur le taux de mortalité (SMR au lieu de taux de mortalité) Nécessité de disposer d'une mortalité type (taux spécifique par classe d'âge Ti de population de référence) Standardisation directeStandardisation indirecteAvantagesEstimation d'un taux standardisé de mortalitéLa connaissance des taux spécifiques de mortalité (Ti) de la population observée n'est pas nécessaire Possibilité de travailler sur de petits effectifsLimitesNécessité de disposer d'une population type (répartition par classe d'âge Pi de population de référence) Nécessité de connaître les taux de mortalité spécifiques par classe d'âge de la population observée (Ti) Taux spécifiques de mortalité doivent être robustes (Ti)Pas d'information sur le taux de mortalité (SMR au lieu de taux de mortalité) Nécessité de disposer d'une mortalité type (taux spécifique par classe d'âge Ti de population de référence) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000048.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>49</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.4. Application numérique</pagetitle><pagecontent>On souhaite comparer le taux de mortalité entre la région Nord Pas-de-Calais et la région Limousin, en 1996, à l'aide des données résumées dans le tableau suivant.  IV.4. Application numérique On souhaite comparer le taux de mortalité entre la région Nord Pas-de-Calais et la région Limousin, en 1996, à l'aide des données résumées dans le tableau suivant.  IV.4. Application numérique </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000049.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>50</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 adapté de Czernichow P, Chaperon J, et Le Coutour X. Epidémiologie. Paris: Masson 2001 Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 adapté de Czernichow P, Chaperon J, et Le Coutour X. Epidémiologie. Paris: Masson 2001 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000050.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>51</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 1. Quel est le taux brut de mortalité dans le Limousin et le Nord Pas-de-Calais en 1996 ? Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 1. Quel est le taux brut de mortalité dans le Limousin et le Nord Pas-de-Calais en 1996 ? </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000051.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>52</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 1. Quel est le taux de mortalité observé dans le Limousin et le Nord Pas-de-Calais ?   TMLimousin = 9723/ 723 000 = 13,4 décès / 1000 PA TMNord Pas-de-Calais = 36712/ 3 962 000 = 9,3 décès / 1000 PA Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 1. Quel est le taux de mortalité observé dans le Limousin et le Nord Pas-de-Calais ?   TMLimousin = 9723/ 723 000 = 13,4 décès / 1000 PA TMNord Pas-de-Calais = 36712/ 3 962 000 = 9,3 décès / 1000 PA </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000052.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>53</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 2. Qu'est-ce qui est susceptible d'expliquer que le taux brut de mortalité est plus élevé dans le Limousin que dans le Nord Pas de Calais ?    Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 2. Qu'est-ce qui est susceptible d'expliquer que le taux brut de mortalité est plus élevé dans le Limousin que dans le Nord Pas de Calais ?    </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000053.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>54</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3      P≥65 ans = 0,467 / 3,962 = 11,7%  P≥65 ans = 0,150 / 0,723 = 20,7% Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3      P≥65 ans = 0,467 / 3,962 = 11,7%  P≥65 ans = 0,150 / 0,723 = 20,7% </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000054.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>55</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>La différence de taux brut de mortalité entre les 2 régions reflète peut être simplement le fait que la population du Limousin comporte une proportion plus importante de personnes âgées de plus de 65 ans que le Nord Pas-de-Calais (20.7% versus 11,7%). Ce qui nous intéresse, c'est de savoir si cette différence de mortalité persiste si la structure d'âge était comparable entre les deux régions. → Comparer la mortalité en s'affranchissant de la structure d'âge   Standardisation directe  Standardisation indirecte La différence de taux brut de mortalité entre les 2 régions reflète peut être simplement le fait que la population du Limousin comporte une proportion plus importante de personnes âgées de plus de 65 ans que le Nord Pas-de-Calais (20.7% versus 11,7%). Ce qui nous intéresse, c'est de savoir si cette différence de mortalité persiste si la structure d'âge était comparable entre les deux régions. → Comparer la mortalité en s'affranchissant de la structure d'âge   Standardisation directe  Standardisation indirecte </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000055.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>56</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 3. Calculez le taux standardisé de mortalité du Limousin en utilisant la population type française. Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 3. Calculez le taux standardisé de mortalité du Limousin en utilisant la population type française. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000056.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>57</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 Il faut utiliser la méthode de standardisation DIRECTE :  c'est la seule méthode de standardisation qui produit des taux standardisés (la standardisation indirecte produit des SMR mais pas des taux)  on vous indique d'utiliser une population type (population type = standardisation directe) Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 Il faut utiliser la méthode de standardisation DIRECTE :  c'est la seule méthode de standardisation qui produit des taux standardisés (la standardisation indirecte produit des SMR mais pas des taux)  on vous indique d'utiliser une population type (population type = standardisation directe) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000057.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>58</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3            Pi = part de la classe d'age i dans la population de référence : n/N Ti = Taux spécifique de mortalité dans la classe d'âge i dans la population observée LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3            Pi = part de la classe d'age i dans la population de référence : n/N Ti = Taux spécifique de mortalité dans la classe d'âge i dans la population observée </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000058.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>59</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3             LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3             </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000059.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>60</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 4. Calculez le ratio de mortalité standardisé (SMR) de la région Limousin à l'aide de la mortalité type française en 1996 Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 4. Calculez le ratio de mortalité standardisé (SMR) de la région Limousin à l'aide de la mortalité type française en 1996 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000060.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>61</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 Il faut utiliser la méthode de standardisation INDIRECTE :  la méthode de standardisation indirecte produit des SMR et non pas des taux standardisés de mortalité  on vous indique d'utiliser une mortalité type (mortalité type = standardisation indirecte) Nord-Pas-de-CalaisLimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)décèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;3516882.1750.82220. 3050.728.5680.935-6490391.3206.813450.2685.020.1375.0 65259850.46755.781560.15054.57.87151.0total367123.9629.397230.72313.456.5779.3 Il faut utiliser la méthode de standardisation INDIRECTE :  la méthode de standardisation indirecte produit des SMR et non pas des taux standardisés de mortalité  on vous indique d'utiliser une mortalité type (mortalité type = standardisation indirecte) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000061.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>62</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3     LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3     </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000062.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>63</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3               Ni = effectif de la classe d'age i dans la population observée Ti = Taux spécifique de mortalité dans la classe d'âge i dans la population de référence LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3               Ni = effectif de la classe d'age i dans la population observée Ti = Taux spécifique de mortalité dans la classe d'âge i dans la population de référence </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000063.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>64</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3          LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3          </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000064.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>65</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3  LimousinFranceAgedécèsPopulation (million)Taux mortalité (‰)Population (million)Taux mortalité (‰)&amp;lt;352220.3050.728.5680.935-6413450.2685.020.1375.0 6581560.15054.57.87151.0total97230.72313.456.5779.3  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000065.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>66</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Notions à retenir et savoir utiliser</pagetitle><pagecontent>Notions à retenir et savoir utiliser Prévalence Taux d'incidence Personne-temps / personne-année Risque de maladie ou de décès Taux de mortalité (brut, spécifique, pour une cause) Principe de standardisation directe Principe de standardisation indirecte NB : les formules pour le calcul des intervalles de confiance ne sont pas à connaître pour l'examen de PACES Notions à retenir et savoir utiliser Prévalence Taux d'incidence Personne-temps / personne-année Risque de maladie ou de décès Taux de mortalité (brut, spécifique, pour une cause) Principe de standardisation directe Principe de standardisation indirecte NB : les formules pour le calcul des intervalles de confiance ne sont pas à connaître pour l'examen de PACES </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000066.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>67</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Annexe 1 : outils de calcul</pagetitle><pagecontent>a. Proportion  P = a / (a + b)  0  P  1 (ou 0 %  P  100%)  30 hommes parmi 50 patients hospitalisés, P = 30 / (30+20) = 60% b. Ratio  Ratio = a / b  [0, +∞[ 30 hommes parmi 50 patients hospitalisés, sex ratio = 30 / 20 = 1,5 Annexe 1 : outils de calcul a. Proportion  P = a / (a + b)  0  P  1 (ou 0 %  P  100%)  30 hommes parmi 50 patients hospitalisés, P = 30 / (30+20) = 60% b. Ratio  Ratio = a / b  [0, +∞[ 30 hommes parmi 50 patients hospitalisés, sex ratio = 30 / 20 = 1,5 Annexe 1 : outils de calcul </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000067.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>68</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>c. Côte (odds)  Odds = P / (1 - P)  [0, +∞[ L'investigation d'une épidémie montre que 80 des 100 malades ont consommé un aliment, odds = 0,80 / (1 - 0,80) = 4 d. Indice  Rapport de 2 effectifs de nature différente  30 lits d'hospitalisation pour un 1 médecin e. Taux  Taux =  événement / (nombre de personnes * durée d'observation)  [0, +∞[ c. Côte (odds)  Odds = P / (1 - P)  [0, +∞[ L'investigation d'une épidémie montre que 80 des 100 malades ont consommé un aliment, odds = 0,80 / (1 - 0,80) = 4 d. Indice  Rapport de 2 effectifs de nature différente  30 lits d'hospitalisation pour un 1 médecin e. Taux  Taux =  événement / (nombre de personnes * durée d'observation)  [0, +∞[ </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000068.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>69</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000069.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>