<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 13 : Les vaisseaux du couLES VAISSEAUX DU COU</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 13 : Les vaisseaux du couLES VAISSEAUX DU COU</pagetitle><pagecontent>Chapitre 13 :&amp;#x0A;Les vaisseaux du cou Professeur Philippe CHAFFANJON Professeur Olivier PALOMBI UE MSfO - Anatomie du cou  Chapitre 13 :&amp;#x0A;Les vaisseaux du cou Professeur Philippe CHAFFANJON Professeur Olivier PALOMBI UE MSfO - Anatomie du cou  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Artère carotide commune + Veine jugulaire interneARTERE CAROTIDE COMMUNE + VEINE JUGULAIRE INTERNE</pagetitle><pagecontent>Artère carotide commune + Veine jugulaire interne caudallatéral D  SCM SCH ST OH TH Glande  thyroïde    Gaine  vasculaire  du cou      caudaldorsal ➾ Canal carotidien ➾ Foramen jugulaire Artère carotide commune + Veine jugulaire interne caudallatéral D  SCM SCH ST OH TH Glande  thyroïde    Gaine  vasculaire  du cou      caudaldorsal ➾ Canal carotidien ➾ Foramen jugulaire </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>L'AXE VASCULAIRE DU COUL'AXE VASCULAIRE DU COU</pagetitle><pagecontent> caudallatéral D VCS TV brachio-céphalique G TV brachio-céphalique D TA brachio-céphalique a. sub clavière D a. carotide commune D nf. vague D nf. vague G nf. laryngé inf. G nf. laryngé inf. D a. carotide commune G a. sub clavière G v. sub clavière D v. jugulaire int. D v. jugulaire int. G v. sub clavière G                  anse cervicale   Bifurcation de l'a. carotide commune en a. carotide ext. et a. carotide interne L'AXE VASCULAIRE DU COU  caudallatéral D VCS TV brachio-céphalique G TV brachio-céphalique D TA brachio-céphalique a. sub clavière D a. carotide commune D nf. vague D nf. vague G nf. laryngé inf. G nf. laryngé inf. D a. carotide commune G a. sub clavière G v. sub clavière D v. jugulaire int. D v. jugulaire int. G v. sub clavière G                  anse cervicale   Bifurcation de l'a. carotide commune en a. carotide ext. et a. carotide interne L'AXE VASCULAIRE DU COU </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>LES VEINES DE SURFACE</pagetitle><pagecontent>LES VEINES DE SURFACE  V. jugulaire externe G V. jugulaire externe D V. jugulaire antérieure G V. jugulaire antérieure D TVBC droit V. jugulaire interne D        LES VEINES DE SURFACE  V. jugulaire externe G V. jugulaire externe D V. jugulaire antérieure G V. jugulaire antérieure D TVBC droit V. jugulaire interne D        </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>LA GAINE VASCULAIRE DU COU coupe centrée sur le côté droit</pagetitle><pagecontent>LA GAINE VASCULAIRE DU COU&amp;#x0A;coupe centrée sur le côté droit  dorsallatéral G      v. jugulaire int. D nœuds  jugulo-carotidiens  nf. vague D. a. carotide commune D     nf. cardiaques (du X et de la chaîne sympathique) gaine vasculaire         LA GAINE VASCULAIRE DU COU&amp;#x0A;coupe centrée sur le côté droit  dorsallatéral G      v. jugulaire int. D nœuds  jugulo-carotidiens  nf. vague D. a. carotide commune D     nf. cardiaques (du X et de la chaîne sympathique) gaine vasculaire         </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>L'AXE VASCULAIRE LYMPHATIQUE DU COU</pagetitle><pagecontent>L'AXE VASCULAIRE LYMPHATIQUE DU COU dorsallatéral G  nœud sous-digastrique chaîne jugulo-carotidienne chaîne accessoire chaîne cervicale transverse chaîne médiastinale transverse           L'AXE VASCULAIRE LYMPHATIQUE DU COU dorsallatéral G  nœud sous-digastrique chaîne jugulo-carotidienne chaîne accessoire chaîne cervicale transverse chaîne médiastinale transverse           </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>