<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 8 : Les récepteurs transmembranaires à activité enzymatique</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 8 :  Les récepteurs transmembranaires à activité enzymatique</title>
		<content>Chapitre 8 : &amp;#x0A;Les récepteurs transmembranaires à activité enzymatique Professeur Christophe RIBUOT UE6 – Initiation à la Connaissance du Médicament  Chapitre 8 : &amp;#x0A;Les récepteurs transmembranaires à activité enzymatique Professeur Christophe RIBUOT UE6 – Initiation à la Connaissance du Médicament  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons maintenant aborder les derniers paragraphe avec les récepteurs transmembranaires à activité enzymatique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>La diversité des cibles</title>
		<content>     Récepteurs à activité enzymatique : famille de protéines qui associent une fonction de liaison du médiateur et une fonction enzymatique effectrice.  La diversité des cibles      Récepteurs à activité enzymatique : famille de protéines qui associent une fonction de liaison du médiateur et une fonction enzymatique effectrice.  La diversité des cibles </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ces  récepteurs à activité enzymatique appartiennent à la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;famille de protéines transmembranaires qui associent une fonction de liaison du médiateur et une fonction enzymatique effectrice. Plusieurs activités enzymatiques ont été observées.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Les récepteurs à activité enzymatique</title>
		<content>Les récepteurs à activité enzymatique Les récepteurs membranaires des médiateurs : Récepteurs à activité tyrosine-kinase :  Exemples : récepteurs de l’insuline, du VEGF … Récepteurs à activité guanylyl-cyclase  Exemples : récepteurs de l’ANP et du BNP... Récepteurs à activité sérine/thréonine kinase  Exemples : récepteurs du TGF et des BMP… Les récepteurs à activité enzymatique Les récepteurs membranaires des médiateurs : Récepteurs à activité tyrosine-kinase :  Exemples : récepteurs de l’insuline, du VEGF … Récepteurs à activité guanylyl-cyclase  Exemples : récepteurs de l’ANP et du BNP... Récepteurs à activité sérine/thréonine kinase  Exemples : récepteurs du TGF et des BMP… </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici trois exemples de récepteurs à activité enzymatique : des Rx à activité tyrosine kinase comme les récepteurs à l’insuline que nos allons décrire pour illustrer cette dernière classe de récepteurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous trouvons aussi des récepteurs à activité guanylyl-cyclase comme les récepteurs des facteurs natriuétiques. Nous parlons de ces facteurs dans le cours de Physiologie cardiovasculaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous trouvons enfin les récepteurs à activité sérine/thréonine kinase.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Les récepteurs à activité tyrosine-kinase</title>
		<content> Les récepteurs à activité tyrosine-kinase Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009  Milieu  extracellulaire Milieu  intracellulaire Facteurs de      croissance cellulaire  Cytokines  Immunoglobulines Domaine catalytique : tyrosine-kinase       Les récepteurs à activité tyrosine-kinase Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009  Milieu  extracellulaire Milieu  intracellulaire Facteurs de      croissance cellulaire  Cytokines  Immunoglobulines Domaine catalytique : tyrosine-kinase      </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons aborder les récepteurs à activité tyrosine-kinase.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les médiateurs de ces récepteurs sont principalement des facteurs de croissance cellulaire et des cytokines ou encore des immunoglobulines. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les agonistes endogènes se lient à la partie extracellulaire des récepteurs et entraînent l’élévation de l’activité tyrosine kinase de l’extrémité intracellulaire. L’activité enzymatique sera dirigée contre le récepteur lui même : on parle d’autophosphorylation et aussi contre des protéines cytosoliques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les voies de signalisation aboutissent pour la plupart de ces récepteurs à la régulation de la transcription génique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces récepteurs sont regroupés en famille. Le nom des médiateurs évoque les propriétés décrites lors de leur découverte : par exemple le EGFR est baptisé ainsi car son agoniste endogène est l’epidermal growth factor EGF. On sait aujourd’hui que les effets de stimulation de croissance cellulaire intéressent d’autres types de cellules que les seules cellules de l’épiderme.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Le récepteur de l’insuline</title>
		<content>Le récepteur de l’insuline  Domaine  transmembranaire Domaines   catalytiques Milieu intracellulaire Chaines a Chaines b Domaines  de liaison de L’insuline    Pont disulfure   7 résidus tyrosyls (Y)  Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009 Le récepteur de l’insuline  Domaine  transmembranaire Domaines   catalytiques Milieu intracellulaire Chaines a Chaines b Domaines  de liaison de L’insuline    Pont disulfure   7 résidus tyrosyls (Y)  Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le récepteur de l’insulin est constitué des deux chaines alpha extracellulaires reliées par des ponts disulfures à deux chaines beta transmembranaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les chaines alpha et beta sont codés par le même gène. La protéine est un dimère constitutif avec un site de liaison pour l’insuline sur chaque hélice alpha.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les parties intracellulaires des sous unités beta comportent chacune 7 résidus tyrosyls qui sont des sites d’autophosphorylation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’activité catalytique est aussi dirigée vers des protéines adaptatrices.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Le récepteur de l’insuline</title>
		<content> Le récepteur de l’insuline Glut-4 Gsk-3  Transport du glucose   Expression de gènes Effets mitogènes Synthèse du glycogène Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009  Le récepteur de l’insuline Glut-4 Gsk-3  Transport du glucose   Expression de gènes Effets mitogènes Synthèse du glycogène Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La signalisation sera assurée par de nombreuses protéines intracellulaires que je ne détaillerai pas ici. Cette signalisation conduira à une augmentation de l’entrée du glucose dans les cellules musculaires et les adipocytes via la synthèse et la translocation membranaire de Glut-4 qui est un des principaux transporteur du glucose.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette signalisation conduira aussi à l’augmentation du stockage de glucose sous forme de glycogène dans les muscles et le foie via l’inactivation de la glycogène synthase kinase ou Gsk-3.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette signalisation conduira enfin  à l’activation de l’expression de certains gènes, conduisant à une augmentation globale de la synthèse des protéines  et diminution de l’apoptose.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>L’insuline</title>
		<content>L’insuline Toutes les insulines actuelles sont des insulines humaines fabriquées par génie génétique.  1°) Insulines d’action rapide et brève  2°) Insulines intermédiaires 3°) Insulines d’action prolongée   L’insuline Toutes les insulines actuelles sont des insulines humaines fabriquées par génie génétique.  1°) Insulines d’action rapide et brève  2°) Insulines intermédiaires 3°) Insulines d’action prolongée   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’insuline ou plutôt les insulines occupent une place de choix dans la prise en charge des patients diabétiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces insulines sont toutes des insulines humaines produites par génie génétique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elles se distinguent par leur durée d’action. Il faudra souvent des combinaisons de ces différentes insulines pour obtenir un contrôle glycémique correcte sur 24 heures.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Les inhibs</title>
		<content>Les inhibs L'imatinib est un inhibiteur de protéine tyrosine kinase qui inhibe puissamment la tyrosine kinase BCR-ABL au niveau cellulaire ... Le produit inhibe sélectivement la prolifération et induit une apoptose dans les lignées cellulaires BCR-ABL positives ainsi que dans les cellules leucémiques … GLIVEC® &amp;#x0A;Imatinib  Les inhibs L'imatinib est un inhibiteur de protéine tyrosine kinase qui inhibe puissamment la tyrosine kinase BCR-ABL au niveau cellulaire ... Le produit inhibe sélectivement la prolifération et induit une apoptose dans les lignées cellulaires BCR-ABL positives ainsi que dans les cellules leucémiques … GLIVEC® &amp;#x0A;Imatinib  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les inhibiteurs des tyrosine kinases ont, pour la plupart, une dénomination commune internationale se terminant par le suffixe –tinib. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce sont par exemple : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Imatinib, Glivec* ou encore l’Erlotinib, Tarceva* ou enfin Sunitinib, Sutent* &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces inhibs sont des médicaments proposés dans la prise en charge du cancer : c’est une classe thérapeutique en pleine expansion.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ceci illustre le fait que la modulation des récepteurs à activité enzymatique peut potentiellement se faire à deux niveaux : soit au niveau du site de fixation du ligand endogène avec des agonistes ou des antagonistes soit au niveau du site catalytique de récepteur. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut reconnaitre que l’exemple n’est pas complètement convainquant puisque la protéine BCR-ABL a une activité tyrosine kinase non liée à un récepteur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
