<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 5 : Diffusion</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 5 :  Diffusion</title>
		<content>Chapitre 5 : &amp;#x0A;Diffusion Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie – Physiologie Respiratoire Chapitre 5 : &amp;#x0A;Diffusion Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie – Physiologie Respiratoire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure  Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons voir maintenant comment les gaz sont échangés entre l’air alvéolaire et le sang. Comme nous allons le voir, le mécanisme physique d’échange de gaz c’est la diffusion. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure  Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans un premier temps nous allons faire quelques rappels, sur les mécanismes de transport que sont la convection et la diffusion, ensuite nous allons parler de la barrière entre l’air et le sang, et enfin nous allons parler d’une loi physique importante à connaître pour bien comprendre le processus de diffusion alvéolo-capillaire, qu’est la loi de Henry. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>La convection</title>
		<content> La convection L’air alvéolaire est renouvelé par convection Se produit sous l’effet de différences de pression totale de l’air   P1 P2 DP    La convection L’air alvéolaire est renouvelé par convection Se produit sous l’effet de différences de pression totale de l’air   P1 P2 DP   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La convection est un phénomène que vous avez déjà vu. En effet c’est le principal mécanisme par lequel l’air alvéolaire est renouvelé. La convection, c’est quand les molécules se déplacent en masse, sous l’effet de différences de pression totale, c’est aussi vrai pour les liquides que pour les gaz. L’image qui illustre ce phénomène est le cours d’eau, où les molécules d’eau se déplacent sous l’effet de différences de pression totale ; l’eau peut transporter d’autres molécules avec elle, à l’image d’un bouchon qui est emporté par la rivière. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Diffusion</title>
		<content>  Diffusion Comment les gaz traversent la barrière gaz-sang Canal Alvéolaire Brionchiole terminale Bronchiole Respiratoire Sac Alvéolaire Alvéoles   Diffusion Comment les gaz traversent la barrière gaz-sang Canal Alvéolaire Brionchiole terminale Bronchiole Respiratoire Sac Alvéolaire Alvéoles </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En revanche, vous vous souvenez qu’en raison de l’augmentation très rapide du diamètre des voies aériennes que traverse l’air inspiré, sa vitesse diminue au fur et à mesure des générations, et &lt;/span&gt;&lt;span &gt;lorsque’on&lt;/span&gt;&lt;span &gt; arrive au niveau des alvéoles, la vitesse du flux de gaz (autrement dit la convection) est quasi nulle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Diffusion</title>
		<content> Diffusion L’échange gazeux au travers de la barrière air - sang se produit par diffusion La diffusion est commandée par les différences de pression partielle (concentration fractionnaire) de chaque gaz Continue jusqu’à l’égalisation de la concentration Poumon: O2 et CO2 renouvelés en permanence  la diffusion a lieu en continu   Diffusion L’échange gazeux au travers de la barrière air - sang se produit par diffusion La diffusion est commandée par les différences de pression partielle (concentration fractionnaire) de chaque gaz Continue jusqu’à l’égalisation de la concentration Poumon: O2 et CO2 renouvelés en permanence  la diffusion a lieu en continu  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le principal mécanisme de transport ici, dans les alvéoles, est la diffusion. De la même façon, le mécanisme d’échange des gaz entre l’air &lt;/span&gt;&lt;span &gt;alvéoaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et le sang capillaire est par diffusion. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La diffusion est la conséquence de l’agitation thermique des molécules qui entrent en collision entre elles et avec les molécules du milieu. C’est l’image de la goutte d’encre ou de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;collorant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui se disperse dans un verre d’eau. Ici, il n’y a pas de transport « en masse » de ‘eau qui est dans le verre, mais les molécules de colorant se déplacent dans le milieu. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La diffusion est commandée par les différences de, concentration ici dans l’exemple ou par la différence de pression partielle quand il s’agit de gaz. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qu’un gaz diffuse toujours de là où sa pression partielle est plus élevée à là où sa pression partielle est plus basse. C’est donc un processus qui va continuer jusqu’à ce que la concentration devienne égale partout dans le milieu. Dans le poumon, le gaz alvéolaire est renouvelé en permanence, de même que le sang capillaire, donc comme nous allons le voir, le processus de diffusion au travers de la barrière entre l’air et le sang, a lieu continuellement. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Diffusion</title>
		<content>Diffusion  Dans un mélange de gaz, chaque gaz se comporte indépendamment des autres.   Robinet fermé Robinet ouvert Après un délai Diffusion  Dans un mélange de gaz, chaque gaz se comporte indépendamment des autres.   Robinet fermé Robinet ouvert Après un délai </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;S’il y a 2 gaz dans un récipient, leur diffusion est indépendante l’une de l’autre : chaque gaz va diffuser selon son propre gradient de pression partielle, et jusqu’à l’équilibre. Dans ce &lt;/span&gt;&lt;span &gt;shcéma&lt;/span&gt;&lt;span &gt; vous voyez 2 gaz par exemple l’O2 et l’H2 dans 2 récipients séparés par un robinet, au départ l’O2 est à droite et l’H2 est uniquement à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;gache&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, si on ouvre le robinet, chaque gaz va diffuer vers le côté où sa concentration est plus basse. A la fin de ce processus, la concentration de chacun des gaz s’est égalisée dans les 2 récipients. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>La barrière air - sang</title>
		<content> La barrière air - sang Épaisseur : 0.3 à 0.5 µm Gaz: passage de la phase gazeuse à la phase liquide Barrière capillaro-alvéoaire:  Liquide alvéolaire Épithélium alvéolaire Interstitium: membrane basale Endothélium capillaire Au delà, diffusion au travers de:  Plasma Membrane érythrocytaire  Hb O2 HbO2 CO2   CO2 O2 CO2  La barrière air - sang Épaisseur : 0.3 à 0.5 µm Gaz: passage de la phase gazeuse à la phase liquide Barrière capillaro-alvéoaire:  Liquide alvéolaire Épithélium alvéolaire Interstitium: membrane basale Endothélium capillaire Au delà, diffusion au travers de:  Plasma Membrane érythrocytaire  Hb O2 HbO2 CO2   CO2 O2 CO2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Quelle est la barrière que l’O2 et le CO2 doivent franchir pour parvenir au sang capillaire ? Eh bien, nous avons déjà vu cette barrière dans le chapitre d’introduction. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit d’une très fine membrane, dont l’épaisseur est environ 0.5 microns. D’abord les molécules de gaz doivent diffuser dans le gaz alvéolaire, et on estime à environ 1 mm en moyenne la distance que les molécules de d’O2 et de CO2 doivent parcourir entre le canal alvéolaire et la barrière d’échange proprement dit. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette barrière ou membrane et constituée d’abord d’une couche de liquide qui tapisse de manière inégale la surface de l’épithélium alvéolaire. Donc la première étape d’échange pour l’O2 si on prend cet exemple mais pour le CO2 le chemin est parcouru en sens opposé, est que la molécule d’O2 doit se dissoudre dans la phase liquide que constitue le liquide alvéolaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ensuite la barrière est constituée de l’épithélium alvéolaire, d’une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;interstitium&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou matrice extracellulaire, qui est composée essentiellement d’une fine membrane basale qui est fusionnée à celle de l’endothélium capillaire. Entre les 2 membranes basales on trouve du collagène de type 4 qui donne son intégrité structurale à cette membrane très fine et empêche qu’elle se rompe quand la pression dans le capillaire augmente par exemple. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ensuite il y a la cellule endothéliale capillaire. Après avoir franchi la barrière &lt;/span&gt;&lt;span &gt;capillaro&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-alvéolaire, la molécule d’O2 doit encore diffuser dans le plasma ou une petite partie reste dissoute, mais comme nous allons le voir la plus grande part de l’O2 traverse la membrane érythrocytaire pour se lier à l’hémoglobine. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Loi de Henry</title>
		<content> Loi de Henry   PO2 [O2] Phase Liquide  Loi de Henry   PO2 [O2] Phase Liquide </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Avant de poursuivre, il est important de rappeler la loi de Henry qui concerne la dilution des gaz dans un milieu liquide. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est important car comme on vient de le voir, avant de diffuser au travers de la barrière &lt;/span&gt;&lt;span &gt;capillaro&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-alvéolaire, les gaz doivent se diluer dans un milieu liquide. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsque l’on met en présence un gaz comme l’O2 //, et un liquide , comme l’eau dans un récipient clos //, le gaz diffuse non seulement dans la phase gazeuse, mais aussi  dans la phase liquide //. C’est un processus qui demande un certain temps mais qui aboutit à un état d’équilibre entre la Px dans la phase gazeuse et la concentration dans la phase liquide. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Loi de Henry</title>
		<content>  Loi de Henry PO2 [O2] Phase Liquide   Loi de Henry PO2 [O2] Phase Liquide </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La concentration du gaz dans la phase liquide est proportionnelle à la Px dans la phase gazeuse, ici j’augmente la Px de l’O2 et au bout d’un temps, la concentration de l’O2 dissoute dans l’eau sera aura atteint un niveau plus élevé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Loi de Henry</title>
		<content> Loi de Henry   Où: a = coefficient de sollubilité (Solubility Coefficient, Bunsen Coefficient)  La concentration d’un gaz (ex.: O2) peut être mesuré dans un liquide (ex: plasma) et exprimé en pression partielle (Px)  Loi de Henry   Où: a = coefficient de sollubilité (Solubility Coefficient, Bunsen Coefficient)  La concentration d’un gaz (ex.: O2) peut être mesuré dans un liquide (ex: plasma) et exprimé en pression partielle (Px) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La loi de Henry dit que la [C] du gaz dans la phase liquide dépend de la Px multipliée par un coefficient. Ce coefficient est le coefficient de solubilité. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une conséquence directe de la loi de Henry est qu’on peut, et c’est habituellement le cas, exprimée la concentration d’un gaz dissoute en terme de pression partielle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, si on dit que la pression partielle de l’O2 dans le sang artériel est de 100 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou 13.3 kPa,  Cela signifie que si on met le sang en contact avec une phase gazeuse, à l’équilibre la Px de l’O2 sera de 13.3 kPa dans cette phase gazeuse. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Solubilité des gaz</title>
		<content> Solubilité des gaz Le coefficient de solubilité a : Exprimé en  ml gaz/ ml solvant / mmHg (ou kPa) Dépend du gaz Dépend du solvant Dépend de la température ( t°   a)   Solubilité des gaz Le coefficient de solubilité a : Exprimé en  ml gaz/ ml solvant / mmHg (ou kPa) Dépend du gaz Dépend du solvant Dépend de la température ( t°   a)  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le coefficient de solubilité alpha dépend de la nature du gaz, des propriétés &lt;/span&gt;&lt;span &gt;phsyico-chimiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt; du solvant. Il est exprimé en ml gaz/ ml solvant / &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (ou kPa). Dans ce tableau vous avez des valeurs de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;coeff&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sollubilité&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour les gaz qui nous intéressent &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; l’O2 et le CO2 et l’azote. Vous pouvez voir que le CO2 est beaucoup plus soluble que l’O2 par exemple, lui-même plus soluble que l’azote. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure  Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure  Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons voir maintenant la loi de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Fick&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui décrit la diffusion au travers d’une membrane. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Diffusion: loi de Fick</title>
		<content> Diffusion: loi de Fick  Le débit de transfert d’un gaz à travers la barrière capillaro-alvéolaire est : Proportionnelle à la surface d’échange (S): ventilée et perfusée Inversement proportionnelle à l’épaisseur (E) Proportionnelle à la constante de diffusion D Proportionnelle au gradient de pression  50 à 100 m2 ~ 0,5 µm  P1 P2  Diffusion: loi de Fick  Le débit de transfert d’un gaz à travers la barrière capillaro-alvéolaire est : Proportionnelle à la surface d’échange (S): ventilée et perfusée Inversement proportionnelle à l’épaisseur (E) Proportionnelle à la constante de diffusion D Proportionnelle au gradient de pression  50 à 100 m2 ~ 0,5 µm  P1 P2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette membrane est assimilée à une feuille de tissus, d’une certaine épaisseur et d’une certaine superficie. La loi de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Fick&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dit que, la diffusion d’un gaz est directement proportionnelle à a surface d’échange, qui est très grand, entre (50 et 100 m2) d’interface entre le sang capillaire et l’air alvéolaire. Plus la surface est grande et plus il y a de gaz qui peut diffuser, ce qui est assez intuitif. A l’inverse, plus la membrane est épaisse et moins il y a de gaz qui diffuse, donc a diffusion est inversement proportionnelle à l’épaisseur de la membrane notée E. Cette épaisseur est assez faible puisqu’elle est de l’ordre de 0.5 µm. Ensuite la diffusion est proportionnelle à un coefficient de diffusion noté D, on va y revenir, et enfin pour qu’i y a diffusion, il faut un gradient de pression partielle, donc la différence entre P1 et P2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Diffusion: loi de Fick</title>
		<content> Diffusion: loi de Fick      La constante de diffusion D :  Augmente avec le solubilité du gaz Diminue quand PM DCO2 est 20 fois plus grand que DO2 Le CO2 a une plus grande solubilité dans l’eau que l’O2  Diffusion: loi de Fick      La constante de diffusion D :  Augmente avec le solubilité du gaz Diminue quand PM DCO2 est 20 fois plus grand que DO2 Le CO2 a une plus grande solubilité dans l’eau que l’O2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La diffusivité dépend de la nature de la barrière. D’abord elle est directement proportionnelle à la solubilité du gaz. Ce n’est pas étonnant car avant de diffuser au travers de la barrière, un gaz doit d’abord se dissoudre dans la phase liquide que représente la barrière. Elle est inversement proportionnelle à la racine carrée du poids moléculaire. Cela s’explique par le fait que, pour une même énergie cinétique, les molécules les plus légères auront une plus grande vélocité. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En ce qui concerne es gaz qui nous intéressent : le CO2 a une solubilité qui est 24 fois plus élevée que celle de l’O2. Il est vrai que le PM de CO2 est plus grand (44 contre 32 pour l’O2) mais la racine carré est peu différente. Le résultant de tout cela est que le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;coeff&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de diffusion du CO2 est environ 20 fois supérieur à celle de l’O2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Diffusion de l’O2</title>
		<content> Diffusion de l’O2  Entrée capillaire alvéolaire Sortie capillaire alvéolaire Pression partielle de l’O2 dans le sang (mmHg) PO2 alvéolaire (13.3 ka) Temps dans le capillaire (s)  5.3 kPa  Exercice   Diffusion de l’O2  Entrée capillaire alvéolaire Sortie capillaire alvéolaire Pression partielle de l’O2 dans le sang (mmHg) PO2 alvéolaire (13.3 ka) Temps dans le capillaire (s)  5.3 kPa  Exercice  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comment se passe la diffusion pour les gaz qui nous intéressent ? D’abord pour l’O2. Lorsque le sang veineux provenant pratiquement de tout l’organisme se mélange dans l’artère pulmonaire, on appelle cela parfois le sang veineux mêlé, eh bien la pression partielle d’O2 dans le sang veineux mêlé est d’environ 5.3 kPa ou 40 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le graphique représente la Px de l’O2 dans le sang capillaire, exprimée en fonction du temps de séjour du globule rouge dans le capillaire. Ce temps de contacte est de l’ordre de 0.75 à 1.2 s. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au repos et dans des conditions physiologiques la Px du sang capillaire au contact de l’alvéole augmente très rapidement, et atteint l’équilibre avec le gaz alvéolaire au bout d’environ un tiers du temps de séjour, soit 0.25 s. Une fois que la Px de l’O2 s’est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;équiibré&lt;/span&gt;&lt;span &gt; avec celle de l’air alvéolaire, la diffusion s’arrête, car le gradient de P est nul. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le temps de séjour du sang capillaire (ou des GR) dans le capillaire alvéolaire est raccourci à l’exercice //, car le débit &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cardiac&lt;/span&gt;&lt;span &gt; augmente, et étant donné que le poumon reçoit tout le débit &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cardiac&lt;/span&gt;&lt;span &gt; provenant du ventricule droit, la vitesse de circulation des GR est fortement augmentée. Néanmoins, dans ces conditions et pour une barrière normale, l’O2 a toujours le temps de s’équilibrer entre le sang capillaire et l’air alvéolaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La situation est en revanche très différente lorsqu’il y a une anomalie de la barrière qui ralentit la diffusion //. Par exemple ici sur la courbe bleue la diffusion est réduite à la 1/4 de la vitesse normale, et là à 1/8. Vous voyez que dans ce cas, le temps de séjour du GR dans le capillaire est à peine suffisant pour oxygéner le sang capillaire au même niveau que l’air alvéolaire, au repos. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En revanche à l’exercice, le temps de séjour n’est plus du tout suffisant, dans ces conditions l’oxygénation du sang capillaire alvéolaire diminue. L’exemple de pathologie qui ralenti l’échange gazeux par diffusion est la fibrose interstitielle pulmonaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Fibrose interstitielle</title>
		<content>  Fibrose interstitielle B http://www.chestnet.org/   Fibrose interstitielle B http://www.chestnet.org/ </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans cette pathologie (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la fibrose &lt;/span&gt;&lt;span &gt;interstitelle&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) il y a un dépôt anormal de collagène dans le parenchyme pulmonaire qui épaissit la barrière d’échange &lt;/span&gt;&lt;span &gt;capillaro&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-alvéolaire. Sur ces images vous voyez en A, l’architecture du poumon normal sur une coupe histologique en microscopie optique, en B un cas de fibrose interstitielle où on a de la peine à distinguer les lumières capillaires par exemple, tant elles sont englobée dans du tissus. Les patients atteints de fibrose typiquement ont pendant longtemps une oxygénation sanguine normale au repos, mais une PaO2 qui diminue à l’exercice pour les raison que l’on vient d’expliquer : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que le temps de séjour du GR dans le capillaire alvéolaire n’est pas suffisant pour arriver à oxygéner le sang. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Diffusion de l’O2</title>
		<content> Diffusion de l’O2  Entrée capillaire alvéolaire Sortie capillaire alvéolaire Temps dans le capillaire (s) PO2 sang veineux mêlé PO2 alvéolaire Pression partielle de l’O2 dans le sang (mmHg) 6.6 kPa 3.3 kPa   Exercice  Diffusion de l’O2  Entrée capillaire alvéolaire Sortie capillaire alvéolaire Temps dans le capillaire (s) PO2 sang veineux mêlé PO2 alvéolaire Pression partielle de l’O2 dans le sang (mmHg) 6.6 kPa 3.3 kPa   Exercice </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une autre situation qui ralentit la diffusion de l’o2 est quand le gradient de Px est diminué. Ce gradient peut être diminué par exemple ici lorsque la PO2 alvéolaire est diminuée à 50 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou environ 6.6 kPa. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La PO2 alvéolaire peut diminuer de cette façon par exemple si le sujet monte en altitude. La conséquence de la baise de PAO2 et que la PO2 du sang veineux mêlé est également diminué aux environs de 25 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou 3.3 kPa. Donc le gradient de pression entre le sang capillaire et l’air alvéolaire n’est plus que de 25 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (50 – 25). Ce gradient est beaucoup plus faible que le gradient au niveau de la mer qui était de l’ordre de 60 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De ce fait, la diffusion est beaucoup plus lente : il faut environ 0.4 s pour que le sang capillaire s’équilibre avec l’air alvéolaire au repos. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Maintenant si le sujet qui est ainsi monté en altitude se met à faire de l’exercice //,  étant donné que le temps de séjour du GR dans le capillaire diminue, alors le sang capillaire n’arrive plus à s’équilibrer avec l’air alvéolaire et ceci entraine une baisse de la PO2 du sang capillaire et par conséquent une baisse de la PaO2 artérielle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans ces conditions l’échange d’O2 par diffusion est limitée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Diffusion de l’O2</title>
		<content> Diffusion de l’O2 Conditions qui diminuent la vitesse de diffusion de l’O2: Épaississement de la barrière capillaro-alvéolaire Œdème interstitiel ou alvéolaire Fibrose interstitielle ou alvéolaire Surface d’échange Emphysème Pathologie tumorale Débit sanguin pulmonaire Volume capillaire pulmonaire  Vitesse de réaction avec l’Hb Ex: Anémie   Diffusion de l’O2 Conditions qui diminuent la vitesse de diffusion de l’O2: Épaississement de la barrière capillaro-alvéolaire Œdème interstitiel ou alvéolaire Fibrose interstitielle ou alvéolaire Surface d’échange Emphysème Pathologie tumorale Débit sanguin pulmonaire Volume capillaire pulmonaire  Vitesse de réaction avec l’Hb Ex: Anémie  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour résumer, 3 types de situations ou mécanismes entrainent une diminution de la diffusion de l’O2 de l’air alvéolaire vers le sang capillaire : il peut s’agir d’un épaississement de la barrière ou de la membrane d’échange. C’est la situation que l’on &lt;/span&gt;&lt;span &gt;rencotre&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dans certaines conditions pathologiques, par exemple l’œdème &lt;/span&gt;&lt;span &gt;intersititelle&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est une condition pathologique où il y a un excès de liquide provenant des capillaire sui s’accumule dans l’espace interstitiel pulmonaire. Ou bien c’est la fibrose dont nous avons déjà  parlé. Ensuite il peut s’agir d’une diminution de la surface d’échange. La surface d’échange peut diminuer par exemple dans l’emphysème à cause de la destruction de l’architecture parenchymateuse normale. Ou alors il peut s’agir de pathologies tumorales qui occupent les alvéoles. Les conditions où le volume sanguin capillaire est diminué dans certaines maladies, où une réduction du débit sanguin pulmonaire (lorsque nous verrons le chapitre sur la circulation pulmonaire vous comprendrez mieux pourquoi). Enfin, la dernière étape du transfert alvéolo-capillaire pour l’O2 est la réaction avec l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb.Cette&lt;/span&gt;&lt;span &gt; réaction avec l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; peut être ralentie quand le taux d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est abaissé, dans l’anémie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure  Plan Rappels: Convection vs. diffusion Barrière air – sang Loi de Henry Diffusion: loi de Fick Diffusion de l’O2 Diffusion du CO2 Capacité de transfert et sa mesure </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons brièvement voir la diffusion du CO2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La PCO2  capillaire est initialement élevée à environ 45 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou 6 kPa. La PCO2 diminue rapidement et s’équilibre en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;0.25 s avec l’air alvéolaire. Au-delà de ce temps: plus d’échange de CO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; entre le gaz alvéolaire et le sang capillaire, et c’est le renouvellement du sang capillaire qui permet aux échanges de continuer. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Diffusion du CO2</title>
		<content>  Diffusion du CO2 Entrée capillaire alvéolaire Sortie capillaire alvéolaire Temps dans le capillaire (s) PCO2 sang veineux mêlé PCO2 alvéolaire Pression partielle du CO2 dans le sang (mmHg)   Exercice   Diffusion du CO2 Entrée capillaire alvéolaire Sortie capillaire alvéolaire Temps dans le capillaire (s) PCO2 sang veineux mêlé PCO2 alvéolaire Pression partielle du CO2 dans le sang (mmHg)   Exercice </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ce &lt;/span&gt;&lt;span &gt;qu&lt;/span&gt;&lt;span &gt; l’on remarque est que ce comportement similaire à celui de l’O2 alors que le gradient de pression est beaucoup plus faible pour le CO2 : la PCO2 veineux mêlé est de 45 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; alors que la PCO2 alvéolaire est de 40 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (5.3 kPa). Donc le gradient de PCO2 est inférieur (5 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) à celui de l’O2 (60 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette similarité de la vitesse de diffusion du CO2 avec celle de l’O2 alors que le gradient de pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;est beaucoup &lt;/span&gt;&lt;span &gt;plus petit est expliqué par le fait que le CO2 est environ 24 fois plus soluble que l’O2, ce qui facilite sa diffusion, malgré un poids moléculaire légèrement plus élevée. À l’exercice: &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; temps de séjour des GR dans le capillaire alvéolaire, mais cela affecte peu la diffusion de CO2 si la barrière est normale. Si la barrière est anormale, alors la diffusion de CO2 est également ralentie. Dans ces conditions, la PCO2 capillaire peut rester anormalement élevée à l’exercice. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
