<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 4 : Vertèbre cervicale</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 4 : Vertèbre cervicale</title>
		<content>Chapitre 4 :&amp;#x0A;Vertèbre cervicale Professeur  Jean-Guy PASSAGIA UE5 - Anatomie de la colonne vertébrale  Chapitre 4 :&amp;#x0A;Vertèbre cervicale Professeur  Jean-Guy PASSAGIA UE5 - Anatomie de la colonne vertébrale  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Vertèbre cervicale type (C3 à C6) (vue crânio ventro latérale D) </title>
		<content> Vertèbre cervicale type (C3 à C6)&amp;#x0A;(vue crânio ventro latérale D)   Corps  Processus semi lunaire G (Uncus)  Colonne zygapoph. D  Facette caudale  Processus transversaire Perforé / foramen transversaire   Vertèbre cervicale type (C3 à C6)&amp;#x0A;(vue crânio ventro latérale D)   Corps  Processus semi lunaire G (Uncus)  Colonne zygapoph. D  Facette caudale  Processus transversaire Perforé / foramen transversaire  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Vertèbre cervicale type (vue crâniale)</title>
		<content> Vertèbre cervicale type (vue crâniale) Face crâniale du corps   Facette zygapophysaire crâniale D  Pédicule G  Lame G  Processus épineux bituberculé Trou transversaire   Processus transversaire  Trou vertébral   Tubercule&amp;#x0A; ventral Tubercule&amp;#x0A; dorsal  Sillon du  nerf spinal   Porcessus semi-linaire G    Vertèbre cervicale type (vue crâniale) Face crâniale du corps   Facette zygapophysaire crâniale D  Pédicule G  Lame G  Processus épineux bituberculé Trou transversaire   Processus transversaire  Trou vertébral   Tubercule&amp;#x0A; ventral Tubercule&amp;#x0A; dorsal  Sillon du  nerf spinal   Porcessus semi-linaire G   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Vertèbre cervicale type (vue ventrale)</title>
		<content> Vertèbre cervicale type (vue ventrale)  face ventrale  face latérale Corps   face crâniale Zygap. crâniale G Trou transversaire  Sillon du nerf  spinal  Facette caudale G  Processus semi lunaire D   Tubercule dorsal  Tubercule ventral  Processus épineux   Vertèbre cervicale type (vue ventrale)  face ventrale  face latérale Corps   face crâniale Zygap. crâniale G Trou transversaire  Sillon du nerf  spinal  Facette caudale G  Processus semi lunaire D   Tubercule dorsal  Tubercule ventral  Processus épineux  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Vertèbre cervicale type (vue latérale D)</title>
		<content> Vertèbre cervicale type (vue latérale D)  Corps  Processus semi lunaire D  Colonne zygapophysaire  Lame D  Processus épineux  Pédicule D &amp;#x0A;(non visible de profil)  Processus transversaire D (trou, tubercules, sillon)   Sillon du nerf spinal   P. D.  Vertèbre cervicale type (vue latérale D)  Corps  Processus semi lunaire D  Colonne zygapophysaire  Lame D  Processus épineux  Pédicule D &amp;#x0A;(non visible de profil)  Processus transversaire D (trou, tubercules, sillon)   Sillon du nerf spinal   P. D. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
