<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 1: Développement psychologique : personnalité et tempérament</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 1: Développement psychologique : personnalité et tempérament</pagetitle><pagecontent>Chapitre 1:&amp;#x0A;Développement psychologique : personnalité et tempérament Professeur Thierry BOUGEROL UE7 - Santé Humanité Société Professeur Thierry BOUGEROL  Chapitre 1:&amp;#x0A;Développement psychologique : personnalité et tempérament Professeur Thierry BOUGEROL UE7 - Santé Humanité Société Professeur Thierry BOUGEROL  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Objectifs</pagetitle><pagecontent>Objectifs connaître la définition de la personnalité savoir différencier les notions de : tempérament caractère personnalité connaître les principales théories du développement de la personnalité comprendre la notion de personnalité pathologique Objectifs connaître la définition de la personnalité savoir différencier les notions de : tempérament caractère personnalité connaître les principales théories du développement de la personnalité comprendre la notion de personnalité pathologique </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La personnalité</pagetitle><pagecontent>La personnalité   La personnalité   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La personnalité</pagetitle><pagecontent>La personnalité « la personnalité est l'ensemble structuré des dispositions innées et des dispositions acquises sous l'influence de l'éducation, des interrelations complexes de l'individu dans son milieu, de ses expériences présentes et passées, de ses anticipations et de ses projets » (N. Sillamy, Dictionnaire de Psychologie, 1980) La personnalité « la personnalité est l'ensemble structuré des dispositions innées et des dispositions acquises sous l'influence de l'éducation, des interrelations complexes de l'individu dans son milieu, de ses expériences présentes et passées, de ses anticipations et de ses projets » (N. Sillamy, Dictionnaire de Psychologie, 1980) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La personnalité</pagetitle><pagecontent>La personnalité la personnalité est :  une unité intégrative une structure stable, possédant une certaine constance une structure autonome et dynamique qui fait de chaque individu un sujet unique les « fonctions » de la personnalité : sentir, percevoir, penser, agir notion de trait de personnalité façon permanente de ressentir, percevoir et penser propre à chaque individu et fonction du contexte d 'environnement La personnalité la personnalité est :  une unité intégrative une structure stable, possédant une certaine constance une structure autonome et dynamique qui fait de chaque individu un sujet unique les « fonctions » de la personnalité : sentir, percevoir, penser, agir notion de trait de personnalité façon permanente de ressentir, percevoir et penser propre à chaque individu et fonction du contexte d 'environnement </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Point de vue structuraliste</pagetitle><pagecontent>Point de vue structuraliste la personnalité est constituée du tempérament, du caractère et de l'intelligence tempérament = aspects biologiques de la personnalité caractère = aspects socio-culturels intelligence = aspects intellectuels de la personnalité Point de vue structuraliste la personnalité est constituée du tempérament, du caractère et de l'intelligence tempérament = aspects biologiques de la personnalité caractère = aspects socio-culturels intelligence = aspects intellectuels de la personnalité </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Tempérament</pagetitle><pagecontent>Tempérament correspond aux différences individuelles, biologiquement déterminées, dans les façons d'agir, de réagir et dans les dispositions émotionnelles  Tempérament correspond aux différences individuelles, biologiquement déterminées, dans les façons d'agir, de réagir et dans les dispositions émotionnelles  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Tempérament</pagetitle><pagecontent>Tempérament les dispositions tempéramentales sont génétiquement déterminées manifestes dès les premiers mois de la vie stables dans le temps les expressions en sont néanmoins modulées par l'expérience et le contexte les traits de personnalité (unités fonctionnelles) résultent de l'interaction entre dispositions tempéramentales et les contraintes cognitives et sociales Tempérament les dispositions tempéramentales sont génétiquement déterminées manifestes dès les premiers mois de la vie stables dans le temps les expressions en sont néanmoins modulées par l'expérience et le contexte les traits de personnalité (unités fonctionnelles) résultent de l'interaction entre dispositions tempéramentales et les contraintes cognitives et sociales </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Caractère</pagetitle><pagecontent>Caractère notion plus étroite que celle de personnalité le caractère correspond aux dimensions observables de la personnalité pour les psychanalystes (A. Freud), les traits de caractère représentent des résidus de mécanismes de défense archaïques, détachés des conflits infantiles, qui persistent de façon durable les traits de caractère sont “ego-syntoniques” Caractère notion plus étroite que celle de personnalité le caractère correspond aux dimensions observables de la personnalité pour les psychanalystes (A. Freud), les traits de caractère représentent des résidus de mécanismes de défense archaïques, détachés des conflits infantiles, qui persistent de façon durable les traits de caractère sont “ego-syntoniques” </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Développement de la personnalité</pagetitle><pagecontent>Développement de la personnalité différentes théories ont proposé des modèles explicatifs du développement de la personnalité et de son fonctionnement théories psychanalytiques (psychodynamiques) théories comportementales et cognitives théories socioculturelles Développement de la personnalité différentes théories ont proposé des modèles explicatifs du développement de la personnalité et de son fonctionnement théories psychanalytiques (psychodynamiques) théories comportementales et cognitives théories socioculturelles </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Théories psychanalytiques</pagetitle><pagecontent>Théories psychanalytiques pour la Psychanalyse, la personnalité  se constitue au travers des stades infantiles est placée sous le primat de l'inconscient le Moi en est la fonction intégratrice Théories psychanalytiques pour la Psychanalyse, la personnalité  se constitue au travers des stades infantiles est placée sous le primat de l'inconscient le Moi en est la fonction intégratrice </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Développement psychique</pagetitle><pagecontent>Développement psychique le développement de la personnalité se fait au travers de stades “libidinaux” stade oral stade anal stade oedipien caractérisés par : un mode spécifique d'investissement de la libido un type de relation spécifique (“relation d'objet”) l'utilisation de processus psychiques particuliers Développement psychique le développement de la personnalité se fait au travers de stades “libidinaux” stade oral stade anal stade oedipien caractérisés par : un mode spécifique d'investissement de la libido un type de relation spécifique (“relation d'objet”) l'utilisation de processus psychiques particuliers </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Stade oral</pagetitle><pagecontent>Stade oral de la naissance à 12-18 mois (environ) centré par les satisfactions liées à l'alimentation (érotisation de la zone orale) passage de l'indifférenciation du monde extérieur à la perception de la mère en tant qu'autre acquisition parallèle progressive d'une relative autonomie (marche) processus caractéristiques de ce stade l'introjection (incorporation orale) vise à maintenir à l'intérieur les expériences positives à la base de tous les mécanismes ultérieurs d'identification la projection vise à maintenir hors de soi les expériences négatives relation à l'autre (la mère) ambivalente Stade oral de la naissance à 12-18 mois (environ) centré par les satisfactions liées à l'alimentation (érotisation de la zone orale) passage de l'indifférenciation du monde extérieur à la perception de la mère en tant qu'autre acquisition parallèle progressive d'une relative autonomie (marche) processus caractéristiques de ce stade l'introjection (incorporation orale) vise à maintenir à l'intérieur les expériences positives à la base de tous les mécanismes ultérieurs d'identification la projection vise à maintenir hors de soi les expériences négatives relation à l'autre (la mère) ambivalente </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Stade anal</pagetitle><pagecontent>Stade anal de 1 an à 2-3 ans (environ) centré par l'apprentissage de la propreté (érotisation anale) les modalités relationnelles sont marquées par l'ambivalence faire plaisir (être propre) / s'opposer (être sale) se soumettre / dominer mise en place de mécanismes de défense contre l'angoisse Stade anal de 1 an à 2-3 ans (environ) centré par l'apprentissage de la propreté (érotisation anale) les modalités relationnelles sont marquées par l'ambivalence faire plaisir (être propre) / s'opposer (être sale) se soumettre / dominer mise en place de mécanismes de défense contre l'angoisse </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Stade oedipien</pagetitle><pagecontent>Stade oedipien Freud a utilisé le mythe d'Oedipe appartenant à l'antiquité grecque (Sophocle, IV° siècle avant JC)  Jacques Bonnafé dans « Oedipe » d'après Sophocle et Euripide, texte et mise en scène Joël Jouanneau Théatre de la Commune, Aubervilliers, 2010 Stade oedipien Freud a utilisé le mythe d'Oedipe appartenant à l'antiquité grecque (Sophocle, IV° siècle avant JC)  Jacques Bonnafé dans « Oedipe » d'après Sophocle et Euripide, texte et mise en scène Joël Jouanneau Théatre de la Commune, Aubervilliers, 2010 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Le mythe d'Oedipe</pagetitle><pagecontent>Le mythe d'Oedipe Laïos et Jocaste, roi et reine de Thèbes, apprennent, après avoir consulté la Pythie (l'oracle d'Apollon), que s'ils avaient un fils, ce dernier tuerait son père et épouserait sa mère.  A la naissance de leur fils, Laïos et Jocaste chargent un serviteur de l'abandonner sur le Mont Cithéron. Un couple de bergers le trouve, le détache et en prend soin avant de le confier à un voyageur, lequel conduit l'enfant à la cour de Corinthe où le roi l'élève comme son propre fil. Œdipe ignore ses origines mais apprend, en consultant Apollon, la malédiction dont il est victime. Il décide alors de s'éloigner de sa famille afin d'échapper à son destin et quitte Corinthe. En chemin, il rencontre un homme avec ses serviteurs. Œdipe le tue le prenant pour un voleur. Il apprendra plus tard que cet homme était Laïos, son père. En arrivant à Thèbes, Œdipe se trouve confronté au Sphinx qui assiège la ville et résoud l'énigme que celui-ci lui pose. Les habitants, pour le remercier d'avoir débarrassé le pays du Sphinx, le font roi de Thèbes et lui donnent la main de la reine qui est veuve. Alors que Thèbes est affligé d'une épidémie de peste, l'oracle de Delphes annonce que cette épidémie durera tant que le tueur de Laïos ne se sera pas dénoncé. Oedipe découvre qu'il s'agit de lui et de désespoir il se crève les yeux avec la broche de son épouse et mère Jocaste, puis renonce à la royauté. Il est chassé de Thèbes quelques années plus tard. (Sophocle, IV° siècle avant JC) Le mythe d'Oedipe Laïos et Jocaste, roi et reine de Thèbes, apprennent, après avoir consulté la Pythie (l'oracle d'Apollon), que s'ils avaient un fils, ce dernier tuerait son père et épouserait sa mère.  A la naissance de leur fils, Laïos et Jocaste chargent un serviteur de l'abandonner sur le Mont Cithéron. Un couple de bergers le trouve, le détache et en prend soin avant de le confier à un voyageur, lequel conduit l'enfant à la cour de Corinthe où le roi l'élève comme son propre fil. Œdipe ignore ses origines mais apprend, en consultant Apollon, la malédiction dont il est victime. Il décide alors de s'éloigner de sa famille afin d'échapper à son destin et quitte Corinthe. En chemin, il rencontre un homme avec ses serviteurs. Œdipe le tue le prenant pour un voleur. Il apprendra plus tard que cet homme était Laïos, son père. En arrivant à Thèbes, Œdipe se trouve confronté au Sphinx qui assiège la ville et résoud l'énigme que celui-ci lui pose. Les habitants, pour le remercier d'avoir débarrassé le pays du Sphinx, le font roi de Thèbes et lui donnent la main de la reine qui est veuve. Alors que Thèbes est affligé d'une épidémie de peste, l'oracle de Delphes annonce que cette épidémie durera tant que le tueur de Laïos ne se sera pas dénoncé. Oedipe découvre qu'il s'agit de lui et de désespoir il se crève les yeux avec la broche de son épouse et mère Jocaste, puis renonce à la royauté. Il est chassé de Thèbes quelques années plus tard. (Sophocle, IV° siècle avant JC) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Stade oedipien</pagetitle><pagecontent> Stade oedipien vers l'âge de 4-6 ans inauguré par la prise de conscience de la différence des sexes (stade phallique 3-4 ans) “ensemble organisé des désirs amoureux et hostiles que l'enfant éprouve à l'égard de ses parents” oedipe “positif” : investissement amoureux du parent du sexe opposé et hositilité à l'égard du parent du même sexe oedipe “négatif” : attachement au parent de même sexe et jalousie à l'égard du parent du sexe opposé   Stade oedipien vers l'âge de 4-6 ans inauguré par la prise de conscience de la différence des sexes (stade phallique 3-4 ans) “ensemble organisé des désirs amoureux et hostiles que l'enfant éprouve à l'égard de ses parents” oedipe “positif” : investissement amoureux du parent du sexe opposé et hositilité à l'égard du parent du même sexe oedipe “négatif” : attachement au parent de même sexe et jalousie à l'égard du parent du sexe opposé  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Stade oedipien</pagetitle><pagecontent>Stade oedipien le stade oedipien met en jeu des mécanismes différents selon le sexe chez le garçon : le désir premier est de rester l'objet d'amour de la mère chez la fille : ressentiment vis à vis de la mère qui n'a pas donné le pénis diversification des processus psychiques : identifications, refoulement, déplacement, etc .... l' “interdit de l'inceste” (tabou) met un terme aux fantasmes oedipiens et permet l'identification au parent de même sexe Stade oedipien le stade oedipien met en jeu des mécanismes différents selon le sexe chez le garçon : le désir premier est de rester l'objet d'amour de la mère chez la fille : ressentiment vis à vis de la mère qui n'a pas donné le pénis diversification des processus psychiques : identifications, refoulement, déplacement, etc .... l' “interdit de l'inceste” (tabou) met un terme aux fantasmes oedipiens et permet l'identification au parent de même sexe </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Période de latence</pagetitle><pagecontent>Période de latence de la période oedipienne (5-6 ans) à l'adolescence désinvestissement des intérêts oedipiens et orientation vers le monde extérieur refoulement, sublimation, compensation socialisation période des acquisitions scolaires et du développement des compétences sociales  Période de latence de la période oedipienne (5-6 ans) à l'adolescence désinvestissement des intérêts oedipiens et orientation vers le monde extérieur refoulement, sublimation, compensation socialisation période des acquisitions scolaires et du développement des compétences sociales  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Adolescence</pagetitle><pagecontent>Adolescence réactivation des intérêts sexuels du fait de la maturation physiologique réactivation du conflit oedipien engagement dans une sexualité adulte reconnaissance de l' “autre” et construction d'un projet de vie autonome Adolescence réactivation des intérêts sexuels du fait de la maturation physiologique réactivation du conflit oedipien engagement dans une sexualité adulte reconnaissance de l' “autre” et construction d'un projet de vie autonome </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>21</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Théorie comportementale</pagetitle><pagecontent>Théorie comportementale Ivan PAVLOV (1849-1936), Prix Nobel 1904 : les réflexes conditionnés courant théorique comportementaliste J.B. WATSON (« Psychology as the behaviorist views it », 1913) le comportement d'un individu est une réponse à un stimulus issu de l'environnement le comportementalisme ne fait aucune hypothèse sur la nature des processus psychiques sous-jacents au comportement Henri PIERON (1907) : « il est nécessaire d'ignorer la conscience » William JAMES (1912) : « le moment me semble venu de nier la conscience » Théorie comportementale Ivan PAVLOV (1849-1936), Prix Nobel 1904 : les réflexes conditionnés courant théorique comportementaliste J.B. WATSON (« Psychology as the behaviorist views it », 1913) le comportement d'un individu est une réponse à un stimulus issu de l'environnement le comportementalisme ne fait aucune hypothèse sur la nature des processus psychiques sous-jacents au comportement Henri PIERON (1907) : « il est nécessaire d'ignorer la conscience » William JAMES (1912) : « le moment me semble venu de nier la conscience » </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000021.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>22</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Théories comportementales de la personnalité</pagetitle><pagecontent>Théories comportementales de la personnalité la personnalité est l'ensemble des comportements observables “nous sommes ce que nous faisons” elle est le résultat des “habitudes” acquises au cours du développement l'habitude est le lien entre la réponse et le stimulus l'acquisition des habitudes est le fait de l'apprentissage apprentissage par conditionnement classique ou répondant (Pavlov) Théories comportementales de la personnalité la personnalité est l'ensemble des comportements observables “nous sommes ce que nous faisons” elle est le résultat des “habitudes” acquises au cours du développement l'habitude est le lien entre la réponse et le stimulus l'acquisition des habitudes est le fait de l'apprentissage apprentissage par conditionnement classique ou répondant (Pavlov) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000022.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>23</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Théories comportementales de la personnalité</pagetitle><pagecontent>Théories comportementales de la personnalité apprentissage par conditionnement opérant (B.F. Skinner) modelage du comportement par le renforcement (positif ou négatif) apprentissage par observation (A. Bandura)  Théories comportementales de la personnalité apprentissage par conditionnement opérant (B.F. Skinner) modelage du comportement par le renforcement (positif ou négatif) apprentissage par observation (A. Bandura)  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000023.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>24</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Théories cognitives de la personnalité</pagetitle><pagecontent>Théories cognitives de la personnalité le cognitivisme met l'accent sur les processus de pensée (contenus et mécanismes de la pensée) les comportements sont déterminés par les représentations mentales de soi et de l'environnement existence de “styles” cognitifs invariants caractéristiques Thomas et Chess (1987) : style de comportement (« comment ») par opposition à la motivation (« pourquoi ») et au contenu (« quoi »)  Théories cognitives de la personnalité le cognitivisme met l'accent sur les processus de pensée (contenus et mécanismes de la pensée) les comportements sont déterminés par les représentations mentales de soi et de l'environnement existence de “styles” cognitifs invariants caractéristiques Thomas et Chess (1987) : style de comportement (« comment ») par opposition à la motivation (« pourquoi ») et au contenu (« quoi »)  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000024.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>25</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Théories socio-culturelles</pagetitle><pagecontent>Théories socio-culturelles l'environnement social et culturel est un facteur déterminant de l'organisation de la personnalité approche ethnologique (anthropologie culturelle) : rôle des contingences sociales culturalisme : influence de la culture dans le développement de la personnalité Théories socio-culturelles l'environnement social et culturel est un facteur déterminant de l'organisation de la personnalité approche ethnologique (anthropologie culturelle) : rôle des contingences sociales culturalisme : influence de la culture dans le développement de la personnalité </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000025.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>26</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Conclusion</pagetitle><pagecontent>Conclusion le développement de la personnalité est achevé à la fin de l'adolescence de son harmonie dépendra l'équilibre du sujet à l'âge adulte et la réalisation de son rôle social des difficultés survenues au cours de son développement seront à l'origine de traits de personnalité dysfonctionnels voire d'une véritable pathologie de la personnalité marquée par : un sentiment d'insatisfaction durable voire une véritable souffrance pour le sujet des difficultés de fonctionnement (handicap) notamment dans le registre des relations sociales Conclusion le développement de la personnalité est achevé à la fin de l'adolescence de son harmonie dépendra l'équilibre du sujet à l'âge adulte et la réalisation de son rôle social des difficultés survenues au cours de son développement seront à l'origine de traits de personnalité dysfonctionnels voire d'une véritable pathologie de la personnalité marquée par : un sentiment d'insatisfaction durable voire une véritable souffrance pour le sujet des difficultés de fonctionnement (handicap) notamment dans le registre des relations sociales </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000026.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>27</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000027.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>