<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 1 : Titre du cours</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 4 : Le système de soins français</title>
		<content>Chapitre 4 :&amp;#x0A;Le système&amp;#x0A;de soins français Pr. Patrice FRANCOIS Santé Société Humanité Chapitre 4 :&amp;#x0A;Le système&amp;#x0A;de soins français Pr. Patrice FRANCOIS Santé Société Humanité </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Caractéristiques générales </title>
		<content>Caractéristiques générales  Histoire : 1945 création de la sécurité sociale.  			   1971 convention médicale   Système mixte “socialisé” et “planifié”   Financement par les cotisations obligatoires à la sécurité sociale gérée par les partenaires sociaux. Régulation (de + en +) forte par l’état.  Offre de soins mixte : publique et privée  Caractéristiques générales  Histoire : 1945 création de la sécurité sociale.  			   1971 convention médicale   Système mixte “socialisé” et “planifié”   Financement par les cotisations obligatoires à la sécurité sociale gérée par les partenaires sociaux. Régulation (de + en +) forte par l’état.  Offre de soins mixte : publique et privée  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Un modèle « mixte »</title>
		<content>Un modèle « mixte »  HôpitauxSecteur  PublicPharmacieSpécialistesGénéralistesSecteur  Privé Libre choixPopulation EtatPlanification  et politique budgétaireLoi FSS ONDAM Autorisations BudgetsARS Cotisations CSGtiers payantEntreprisesAssurance maladieFinancementRemboursementPaiement direct Un modèle « mixte »  HôpitauxSecteur  PublicPharmacieSpécialistesGénéralistesSecteur  Privé Libre choixPopulation EtatPlanification  et politique budgétaireLoi FSS ONDAM Autorisations BudgetsARS Cotisations CSGtiers payantEntreprisesAssurance maladieFinancementRemboursementPaiement direct </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Les structures de régulation</title>
		<content>Les structures de régulation L’état : planification de l’offre de soins Ministère de la santé Démographie des professionnels de santé Réglementation : code de la santé, code de l’assurance maladie Objectif National des Dépenses de l’Assurance Maladie (ONDAM) Agences Régionales de Santé  Etablissement public de l’état regroupant les services régionaux et départementaux du ministère de la santé et l’union des caisses régionales d’assurance maladie Organisation territoriale de l’offre de soins Organisation territoriale de l’offre médico-sociale Autorisation d’activités et d’équipement ; Budget des hôpitaux Inspection, contrôle, surveillance, interventions de santé publique Les structures de régulation L’état : planification de l’offre de soins Ministère de la santé Démographie des professionnels de santé Réglementation : code de la santé, code de l’assurance maladie Objectif National des Dépenses de l’Assurance Maladie (ONDAM) Agences Régionales de Santé  Etablissement public de l’état regroupant les services régionaux et départementaux du ministère de la santé et l’union des caisses régionales d’assurance maladie Organisation territoriale de l’offre de soins Organisation territoriale de l’offre médico-sociale Autorisation d’activités et d’équipement ; Budget des hôpitaux Inspection, contrôle, surveillance, interventions de santé publique </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Les structures de régulation</title>
		<content>Les structures de régulation L’assurance maladie : Financement Caisses Nationales  Conventions avec les médecins et professionnels de santé d’exercice libéral Caisses régionales (constitutives des ARS) Caisses primaires Structures publiques nationales Haute Autorité de Santé (HAS) : qualité des soins ANSM : sécurité des produits de santé Santé Publique France : surveillance épidémiologique et prévention INSERM : recherche médicale Les structures de régulation L’assurance maladie : Financement Caisses Nationales  Conventions avec les médecins et professionnels de santé d’exercice libéral Caisses régionales (constitutives des ARS) Caisses primaires Structures publiques nationales Haute Autorité de Santé (HAS) : qualité des soins ANSM : sécurité des produits de santé Santé Publique France : surveillance épidémiologique et prévention INSERM : recherche médicale </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Offre de soins en établissements de santé</title>
		<content>Offre de soins en établissements de santé Environ 3000 établissements de santé,  Environ 400 000 lits et 70 000 places Statuts des établissements Service Public Hospitalier (60% des capacités) CHU, CH, CHS, Hôpitaux militaires. Etablissements de santé privés d’intérêt collectif (ESPIC; non lucratif) (15% des capacités) Cliniques mutualistes, centres anticancéreux Etablissements privés (lucratif) (25% des capacités) Offre de soins en établissements de santé Environ 3000 établissements de santé,  Environ 400 000 lits et 70 000 places Statuts des établissements Service Public Hospitalier (60% des capacités) CHU, CH, CHS, Hôpitaux militaires. Etablissements de santé privés d’intérêt collectif (ESPIC; non lucratif) (15% des capacités) Cliniques mutualistes, centres anticancéreux Etablissements privés (lucratif) (25% des capacités) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Offre de soins en établissements de santé</title>
		<content>Offre de soins en établissements de santé Type d’activité Soins aigus MCO (50%) Soins Spécialisés (psychiatrie) (15%) Soins de suite et réadaptation (SSR) (25%) Soins de longue durée (SLD) (10%) Soins avec hébergement Hospitalisation complète (95% des capacités) Soins ambulatoires Hospitalisation de jour Chirurgie ambulatoire Soins externes : consultations; examens; petits actes   Offre de soins en établissements de santé Type d’activité Soins aigus MCO (50%) Soins Spécialisés (psychiatrie) (15%) Soins de suite et réadaptation (SSR) (25%) Soins de longue durée (SLD) (10%) Soins avec hébergement Hospitalisation complète (95% des capacités) Soins ambulatoires Hospitalisation de jour Chirurgie ambulatoire Soins externes : consultations; examens; petits actes   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Offre de soins hors établissements</title>
		<content>Offre de soins hors établissements Hospitalisation à domicile (HAD) (15 000 places) Soins ambulatoires communautaires Consultations; examens; petits actes  Professionnels de santé à exercice libéral Médecins généralistes, spécialistes Chirurgiens-dentistes, pharmaciens, sages-femmes, Infirmiers, kinesithérapeutes, etc.. Professionnels salariés des centres de santé (0,7% des médecins) Secteur médico-social EHPAD : établissements d’hébergement pour personne âgée dépendante. Offre de soins hors établissements Hospitalisation à domicile (HAD) (15 000 places) Soins ambulatoires communautaires Consultations; examens; petits actes  Professionnels de santé à exercice libéral Médecins généralistes, spécialistes Chirurgiens-dentistes, pharmaciens, sages-femmes, Infirmiers, kinesithérapeutes, etc.. Professionnels salariés des centres de santé (0,7% des médecins) Secteur médico-social EHPAD : établissements d’hébergement pour personne âgée dépendante. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Médecine préventive</title>
		<content>Médecine préventive Protection maternelle et infantile (PMI) Dépend du conseil départemental Conseil prénatal, suivi de grossesse, suivi des enfants &amp;lt;2 ans. Médecine scolaire et universitaire Dépend de l’éducation nationale Surveillance sanitaire et dépistage Médecine du travail Dépend des entreprises (obligatoire) Aptitude au travail, Risques professionnels Médecine préventive Protection maternelle et infantile (PMI) Dépend du conseil départemental Conseil prénatal, suivi de grossesse, suivi des enfants &amp;lt;2 ans. Médecine scolaire et universitaire Dépend de l’éducation nationale Surveillance sanitaire et dépistage Médecine du travail Dépend des entreprises (obligatoire) Aptitude au travail, Risques professionnels </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Les professionnels de santé </title>
		<content>Les professionnels de santé  TotalLibérauxn %%Médecins220 00010056   M. généralistes100 0004667   M. spécialistes120 0005450Pharmaciens67 484-50Chirurgien-Dentiste41 083-92Sage-Femme16 550-15Auxiliaires médicaux960 000  Infirmiers640 000-14  Kinésithérapie80 000-78  Autres240 000- Les professionnels de santé  TotalLibérauxn %%Médecins220 00010056   M. généralistes100 0004667   M. spécialistes120 0005450Pharmaciens67 484-50Chirurgien-Dentiste41 083-92Sage-Femme16 550-15Auxiliaires médicaux960 000  Infirmiers640 000-14  Kinésithérapie80 000-78  Autres240 000- </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Exercice libéral de la médecine</title>
		<content>Exercice libéral de la médecine Convention nationale avec l’Assurance Maladie (1971) Négociations périodiques (5 ans) = contrat réciproque Syndicats médicaux – Caisses - Etat Tarifs des prestations médicales Engagements de maîtrise des dépenses Couverture sociale des médecins 2 niveaux de conventionnement Secteur 1 : (70%) Honoraires opposables (fixés par la convention), Contribution de l’assurance maladie à la couverture sociale du médecin  Secteur 2 : (30%) Honoraires libres (remboursés au tarif conventionnel), couverture sociale à la charge du médecin  Exercice libéral de la médecine Convention nationale avec l’Assurance Maladie (1971) Négociations périodiques (5 ans) = contrat réciproque Syndicats médicaux – Caisses - Etat Tarifs des prestations médicales Engagements de maîtrise des dépenses Couverture sociale des médecins 2 niveaux de conventionnement Secteur 1 : (70%) Honoraires opposables (fixés par la convention), Contribution de l’assurance maladie à la couverture sociale du médecin  Secteur 2 : (30%) Honoraires libres (remboursés au tarif conventionnel), couverture sociale à la charge du médecin  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Parcours de soins coordonné</title>
		<content>Parcours de soins coordonné Choix d’un médecin traitant chargé de coordonner les soins : Orientation du patient vers les autres professionnels (si besoin) Spécialistes, auxiliaires médicaux, etc. Gestion du dossier médical du patient Centralisation de l’information. Prévention personnalisée Motivé par  vieillissement, maladies chroniques, polypathologie La maitrise des dépenses de santé Avantages pour le patient Continuité des soins, qualité des soins Meilleure prise en charge financière des soins.  Ex : prise en charge d’une consultation médicale par l’assurance maladie = 70% dans le cadre du parcours coordonné, 30% hors parcours Parcours de soins coordonné Choix d’un médecin traitant chargé de coordonner les soins : Orientation du patient vers les autres professionnels (si besoin) Spécialistes, auxiliaires médicaux, etc. Gestion du dossier médical du patient Centralisation de l’information. Prévention personnalisée Motivé par  vieillissement, maladies chroniques, polypathologie La maitrise des dépenses de santé Avantages pour le patient Continuité des soins, qualité des soins Meilleure prise en charge financière des soins.  Ex : prise en charge d’une consultation médicale par l’assurance maladie = 70% dans le cadre du parcours coordonné, 30% hors parcours </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Evolutions</title>
		<content>Evolutions Un système en mouvement pour s’adapter: Au contexte économique Au progrès scientifique et technique A la démographie et l’état sanitaire de la population  D’un système «socialisé» à un système «planifié» : Augmentation de la tutelle de l’état qui : Fixe les dépenses de l’assurance maladie Contrôle la démographie des professionnels de santé Fixe les règles d’exercice des professionnels de santé Décide de l’implantation des activités (lits) et des équipements, alloue les budgets des hôpitaux  Encadrement de l’offre ambulatoire communautaire Evolution vers « le parcours de soins » coordonné par le médecin traitant. Evolutions Un système en mouvement pour s’adapter: Au contexte économique Au progrès scientifique et technique A la démographie et l’état sanitaire de la population  D’un système «socialisé» à un système «planifié» : Augmentation de la tutelle de l’état qui : Fixe les dépenses de l’assurance maladie Contrôle la démographie des professionnels de santé Fixe les règles d’exercice des professionnels de santé Décide de l’implantation des activités (lits) et des équipements, alloue les budgets des hôpitaux  Encadrement de l’offre ambulatoire communautaire Evolution vers « le parcours de soins » coordonné par le médecin traitant. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
