<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 1 : Réferentiels juridiques des professions de santé</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 1 :  Réferentiels juridiques des professions de santé</title>
		<content>Chapitre 1 : &amp;#x0A;Réferentiels juridiques des professions de santé Dr. François PAYSANT UE 7 SSH 3 Chapitre 1 : &amp;#x0A;Réferentiels juridiques des professions de santé Dr. François PAYSANT UE 7 SSH 3 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Plan du cours</title>
		<content>Plan du cours La règle de droit Le droit français Les dispositifs européens L'application du droit : la jurisprudence La Déontologie L'éthique Plan du cours La règle de droit Le droit français Les dispositifs européens L'application du droit : la jurisprudence La Déontologie L'éthique </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>La règle de droit</title>
		<content>La règle de droit La vie en société nécessite des règles Les individus sont égaux devant ces règles  Le groupe est de taille variable La population européenne La population française La population des médecins, des pharmaciens,... L'appartenance à un groupe suppose le respect des règles de ce groupe   La règle de droit La vie en société nécessite des règles Les individus sont égaux devant ces règles  Le groupe est de taille variable La population européenne La population française La population des médecins, des pharmaciens,... L'appartenance à un groupe suppose le respect des règles de ce groupe   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>La règle de droit</title>
		<content>La règle de droit La règle de droit Émane d'une autorité supérieure Elle est générale pour le groupe Elle est impersonnelle La contrainte permet son application La règle peut évoluer : reflet de la société La règle de droit La règle de droit Émane d'une autorité supérieure Elle est générale pour le groupe Elle est impersonnelle La contrainte permet son application La règle peut évoluer : reflet de la société </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>La règle de droit</title>
		<content>La règle de droit Le droit La justice : c'est l'application du droit. C'est aussi l'institution qui est chargée de cette application Equité La règle juste ou injuste La règle incomplète...   La règle de droit Le droit La justice : c'est l'application du droit. C'est aussi l'institution qui est chargée de cette application Equité La règle juste ou injuste La règle incomplète...   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>La Droit Français</title>
		<content>La Droit Français La constitution, le préambule de la constitution, la déclaration des droits de l'homme et citoyens, charte environnement Les valeurs protégées : liberté, propriété, sureté, juridictions impartiales, présomption innocence, liberté opinion et expression, liberté syndicale, droit de grève, principe précaution en environnement La séparation des pouvoirs Exécutif : le gouvernement Législatif : le parlement (assemblée nationale et sénat) Judiciaire : la justice La Droit Français La constitution, le préambule de la constitution, la déclaration des droits de l'homme et citoyens, charte environnement Les valeurs protégées : liberté, propriété, sureté, juridictions impartiales, présomption innocence, liberté opinion et expression, liberté syndicale, droit de grève, principe précaution en environnement La séparation des pouvoirs Exécutif : le gouvernement Législatif : le parlement (assemblée nationale et sénat) Judiciaire : la justice </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>La Droit Français</title>
		<content>La Droit Français La loi Le domaine de la loi Emanation pouvoir législatif En conformité avec la Constitution Ex : loi du  4 mars 2002 sur les droits des patients   La Droit Français La loi Le domaine de la loi Emanation pouvoir législatif En conformité avec la Constitution Ex : loi du  4 mars 2002 sur les droits des patients   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>La Droit Français</title>
		<content>La Droit Français Le décret Le domaine du décret Emanation pouvoir exécutif En conformité avec la loi Décret autonome  Ex : décret code de déontologie Décret d'application d'une loi La Droit Français Le décret Le domaine du décret Emanation pouvoir exécutif En conformité avec la loi Décret autonome  Ex : décret code de déontologie Décret d'application d'une loi </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>La Droit Français</title>
		<content>La Droit Français L'arrêté ministériel, préfectoral, municipal La circulaire : explication d'un texte de loi La Droit Français L'arrêté ministériel, préfectoral, municipal La circulaire : explication d'un texte de loi </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>La Droit Français</title>
		<content>La Droit Français La hiérarchie des normes un texte de rang inférieur ne peut être en opposition avec un texte de rang supérieur La connaissance des textes le JORF, le site legifrance La  codification : organisation logique Ex : code de la santé publique, code pénal ou code de déontologie (médecin, pharmacien,...) La Droit Français La hiérarchie des normes un texte de rang inférieur ne peut être en opposition avec un texte de rang supérieur La connaissance des textes le JORF, le site legifrance La  codification : organisation logique Ex : code de la santé publique, code pénal ou code de déontologie (médecin, pharmacien,...) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Le droit européen et conventions internationales</title>
		<content>Le droit européen et conventions internationales Convention internationale, traité Ex : traité sur l'union européenne de 2012 Ex : convention Oviedo Droits de l'homme et biomédecine    Le droit européen et conventions internationales Convention internationale, traité Ex : traité sur l'union européenne de 2012 Ex : convention Oviedo Droits de l'homme et biomédecine    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Le droit européen et conventions internationales</title>
		<content>Le droit européen et conventions internationales Règlement, directive, décision, recommandation et avis Règlement a une portée générale. Il est obligatoire dans tous ses éléments et il est directement applicable dans tout les états membres Ex : règlement relatif à la protection des personnes et traitement des données à caractère personnel 4 mai 2016 (applicable en 2018) Le droit européen et conventions internationales Règlement, directive, décision, recommandation et avis Règlement a une portée générale. Il est obligatoire dans tous ses éléments et il est directement applicable dans tout les états membres Ex : règlement relatif à la protection des personnes et traitement des données à caractère personnel 4 mai 2016 (applicable en 2018) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Le droit européen et conventions internationales</title>
		<content>Le droit européen et conventions internationales La directive lie tout État membre destinataire quant au résultat à atteindre, tout en laissant aux instances nationales la compétence quant à la forme et aux moyens pour mettre en application la directive Transcription en droit national Ex directive soins transfrontaliers 2011 Le droit européen et conventions internationales La directive lie tout État membre destinataire quant au résultat à atteindre, tout en laissant aux instances nationales la compétence quant à la forme et aux moyens pour mettre en application la directive Transcription en droit national Ex directive soins transfrontaliers 2011 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Le droit européen et conventions internationales</title>
		<content>Le droit européen et conventions internationales Recommandation et avis Actes d’application non obligatoire Le droit européen et conventions internationales Recommandation et avis Actes d’application non obligatoire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>La jurisprudence</title>
		<content>La jurisprudence Les litiges seront soumis à la Justice La justice trouve une solution au litige en appliquant les régles de droit existantes Il s'agit d'une application de la règle au cas soumis.  Cela constitue la jurisprudence. La jurisprudence est une source d'information expliquant comment un litige doit être réglé. La jurisprudence Les litiges seront soumis à la Justice La justice trouve une solution au litige en appliquant les régles de droit existantes Il s'agit d'une application de la règle au cas soumis.  Cela constitue la jurisprudence. La jurisprudence est une source d'information expliquant comment un litige doit être réglé. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>La jurisprudence</title>
		<content>La jurisprudence La Juriprudence est de valeur très différente Ce qui fait la force de la jurisprudence c'est sa répétition ou la qualité de l'instance de jugement qui la rend. Ex JP de la Cour de cassation Ex JP de la Cour européenne de justice    La jurisprudence La Juriprudence est de valeur très différente Ce qui fait la force de la jurisprudence c'est sa répétition ou la qualité de l'instance de jugement qui la rend. Ex JP de la Cour de cassation Ex JP de la Cour européenne de justice    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>La Déontologie</title>
		<content>La Déontologie Ensemble des règles régissant les devoirs généraux des professionnels, les devoirs envers leurs patients, les modalités d’exercice de la profession, les relations avec les autres professionnels.   CD déontologie sont des décrets en conseil d'état CD médecin, chir dentiste, SF, pharmacien, kiné,...   La Déontologie Ensemble des règles régissant les devoirs généraux des professionnels, les devoirs envers leurs patients, les modalités d’exercice de la profession, les relations avec les autres professionnels.   CD déontologie sont des décrets en conseil d'état CD médecin, chir dentiste, SF, pharmacien, kiné,...   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>La Déontologie</title>
		<content>La Déontologie Sont annexés au Code de santé publique Ce sont des guides d'exercice professionnel Souvent : devoirs généraux, relations avec les patients, relations entre professionnels de la même profession, devoirs envers les autres professions Prise de connaissance en début d'exercice Servent de base à la responsabilité disciplinaire   La Déontologie Sont annexés au Code de santé publique Ce sont des guides d'exercice professionnel Souvent : devoirs généraux, relations avec les patients, relations entre professionnels de la même profession, devoirs envers les autres professions Prise de connaissance en début d'exercice Servent de base à la responsabilité disciplinaire   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>L'ethique</title>
		<content>L'ethique Ethique est la science des valeurs de bienfaisance pour l'homme et l'humanité C'est une réflexion en fonction des données scientifiques du moment. Cette production de réflexions peut être la base de l'élaboration des règles juridiques L'ethique Ethique est la science des valeurs de bienfaisance pour l'homme et l'humanité C'est une réflexion en fonction des données scientifiques du moment. Cette production de réflexions peut être la base de l'élaboration des règles juridiques </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>L'éthique</title>
		<content>L'éthique Instances éthiques CCNE comité consultatif national d’éthique Instance de réflexion qui émet des avis, ces avis donnant des orientations et pouvant servir de base pour le législateur Espace d’Ethique régionaux, locaux, ou de telle institution… Réflexion éthique  au plus près de la problématique L'éthique Instances éthiques CCNE comité consultatif national d’éthique Instance de réflexion qui émet des avis, ces avis donnant des orientations et pouvant servir de base pour le législateur Espace d’Ethique régionaux, locaux, ou de telle institution… Réflexion éthique  au plus près de la problématique </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title></title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
