<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 2 partie 2 C :  Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ? </doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 2 partie 2 C :  Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ? </pagetitle><pagecontent>Chapitre 2 partie 2 C :&amp;#x0A; Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ?  Christine DEMEILLIERS Maître de conférence UE7 - Santé Société Humanité - Santé environnementale Chapitre 2 partie 2 C :&amp;#x0A; Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ?  Christine DEMEILLIERS Maître de conférence UE7 - Santé Société Humanité - Santé environnementale </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé? Partie 2C et conclusion </pagetitle><pagecontent>     Christine Demeilliers&amp;#x0A; Paces Cycle 6 : Environnement et santé Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé? Partie 2C et conclusion       Christine Demeilliers&amp;#x0A; Paces Cycle 6 : Environnement et santé Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé? Partie 2C et conclusion  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>L'agriculture conventionnelle ne répond pas aux 3 axes du développement durable.  Quel mode de production faut-il envisager pour l'avenir ?  Quelles alternatives ? OGM ? Agriculture paysanne ? Cf la partie 2 du cours   L'agriculture conventionnelle ne répond pas aux 3 axes du développement durable.  Quel mode de production faut-il envisager pour l'avenir ?  Quelles alternatives ? OGM ? Agriculture paysanne ? Cf la partie 2 du cours   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Quelles alternatives ?</pagetitle><pagecontent> Les OGM   Quelles alternatives ?  Les OGM   Quelles alternatives ? </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Définition</pagetitle><pagecontent> Un organisme génétiquement modifié (OGM) est un organisme (animal, végétal, bactérie) dont on a modifié le matériel génétique (ensemble de gènes) par une technique nouvelle dite de &amp;quot;génie génétique&amp;quot; pour lui conférer une caractéristique nouvelle.   Définition  Un organisme génétiquement modifié (OGM) est un organisme (animal, végétal, bactérie) dont on a modifié le matériel génétique (ensemble de gènes) par une technique nouvelle dite de &amp;quot;génie génétique&amp;quot; pour lui conférer une caractéristique nouvelle.   Définition </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les avantages annoncés …</pagetitle><pagecontent> Thérapie génique, vaccins, protéines recombinantes… Diminution des allergies alimentaires ?  Valeur nutritionnelle optimale ? Augmenter le rendement (plantes résistantes aux maladies, aux herbicides, adaptées aux différents climats et sols) Diminution de la pollution par les engrais et les traitements chimiques ?  Les avantages annoncés …  Thérapie génique, vaccins, protéines recombinantes… Diminution des allergies alimentaires ?  Valeur nutritionnelle optimale ? Augmenter le rendement (plantes résistantes aux maladies, aux herbicides, adaptées aux différents climats et sols) Diminution de la pollution par les engrais et les traitements chimiques ?  Les avantages annoncés … </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Quelle réglementation ?</pagetitle><pagecontent> Cadre réglementaire Européen En France, évaluation par l'ANSES (alimentation) et le Haut Conseil des Biotechnologies (environnement) Décision de la Commission Européenne prise après un vote des 27 membres    Quelle réglementation ?  Cadre réglementaire Européen En France, évaluation par l'ANSES (alimentation) et le Haut Conseil des Biotechnologies (environnement) Décision de la Commission Européenne prise après un vote des 27 membres    Quelle réglementation ? </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La réglementation en Europe </pagetitle><pagecontent> Etiquetage obligatoire si OGM &amp;gt; 0,9% dans l'un des ingrédients Pas d'étiquetage spécifique pour les denrées alimentaires issus d'animaux d'élevage nourris avec des cultures transgéniques  La réglementation en Europe   Etiquetage obligatoire si OGM &amp;gt; 0,9% dans l'un des ingrédients Pas d'étiquetage spécifique pour les denrées alimentaires issus d'animaux d'élevage nourris avec des cultures transgéniques  La réglementation en Europe  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Aujourd'hui ... </pagetitle><pagecontent>    Au niveau mondial, concerne surtout soja,  maïs, coton et colza  Dépôt de brevet pour ces « créations intellectuelles »  Principalement :  	- résistance aux herbicides 	- résistance aux insectes 	- les 2 résistances    Aujourd'hui ...      Au niveau mondial, concerne surtout soja,  maïs, coton et colza  Dépôt de brevet pour ces « créations intellectuelles »  Principalement :  	- résistance aux herbicides 	- résistance aux insectes 	- les 2 résistances    Aujourd'hui ...  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Aujourd'hui... </pagetitle><pagecontent>International service for the Acquisition of Agri-Biotech Application (Isaaa) Aujourd'hui...   International service for the Acquisition of Agri-Biotech Application (Isaaa) Aujourd'hui...   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les critiques avancées ...</pagetitle><pagecontent> augmentation du risque allergique effet sur la santé ? pollution génétique, contamination des espèces avoisinantes, notion d'IRREVERSIBILITE  effets négatifs sur des insectes non ciblés au départ, impact sur la biodiversité et sur les écosystèmes (tolérance aux herbicides) main-mise sur les semences (brevet) donc coût élevé et perte de l'indépendance des paysans  Les critiques avancées ...  augmentation du risque allergique effet sur la santé ? pollution génétique, contamination des espèces avoisinantes, notion d'IRREVERSIBILITE  effets négatifs sur des insectes non ciblés au départ, impact sur la biodiversité et sur les écosystèmes (tolérance aux herbicides) main-mise sur les semences (brevet) donc coût élevé et perte de l'indépendance des paysans  Les critiques avancées ... </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Quelles alternatives ?</pagetitle><pagecontent> L'agriculture paysanne   Quelles alternatives ?  L'agriculture paysanne   Quelles alternatives ? </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les principes</pagetitle><pagecontent> Répartir les volumes de production afin de permettre au plus grand nombre de paysans d'accéder au métier et d'en vivre Etre solidaire des paysans des autres régions d'Europe et du monde Respecter la nature Valoriser les ressources abondantes et économiser les ressources rares Rechercher la transparence dans les actes d'achat, de production, de transformation et de vente des produits agricoles Assurer la bonne qualité gustative et sanitaire des produits Viser le maximum d'autonomie dans le fonctionnement des exploitations Rechercher les partenariats avec d'autres acteurs du monde rural Maintenir la diversité des populations animales élevées et des variétés végétales cultivées Raisonner toujours à long terme et de manière globale Les principes  Répartir les volumes de production afin de permettre au plus grand nombre de paysans d'accéder au métier et d'en vivre Etre solidaire des paysans des autres régions d'Europe et du monde Respecter la nature Valoriser les ressources abondantes et économiser les ressources rares Rechercher la transparence dans les actes d'achat, de production, de transformation et de vente des produits agricoles Assurer la bonne qualité gustative et sanitaire des produits Viser le maximum d'autonomie dans le fonctionnement des exploitations Rechercher les partenariats avec d'autres acteurs du monde rural Maintenir la diversité des populations animales élevées et des variétés végétales cultivées Raisonner toujours à long terme et de manière globale Les principes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les organisations</pagetitle><pagecontent> La Confédération Paysanne Via Campesina AMAP (Association pour le Maintien d'une Agriculture Paysanne) Les organisations  La Confédération Paysanne Via Campesina AMAP (Association pour le Maintien d'une Agriculture Paysanne) Les organisations </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>ALORS ?</pagetitle><pagecontent> bio ? biodynamie ? raisonnée ? durable ? OGM ? ALORS ?  bio ? biodynamie ? raisonnée ? durable ? OGM ? ALORS ? </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>N'entamez aucune action avant d'en avoir considéré le conséquences sur les sept générations à venir.  Philosophie de la nation des Iroquois N'entamez aucune action avant d'en avoir considéré le conséquences sur les sept générations à venir.  Philosophie de la nation des Iroquois </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Dans une avalanche, aucun flocon ne se sent jamais responsable.  Voltaire  Dans une avalanche, aucun flocon ne se sent jamais responsable.  Voltaire  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent> Nous n'héritons pas de la Terre de nos ancêtres, nous l'empruntons à nos enfants.     Nous n'héritons pas de la Terre de nos ancêtres, nous l'empruntons à nos enfants.    </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>21</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000021.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>