<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 2 partie 2 C : Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ? </doctitle><docauthor>Christine DEMEILLIERS</docauthor></general><pages><page><pagetitle>@Chapitre 2 partie 2 C :  Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ? @</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide0.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>1</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans ce dernier cours, nous allons encore réfléchir sur les conséquences des activités humaines en abordant plus particulièrement les conséquences de l'activité agricole sur la santé et l'écologie. Nous aborderons également les alternatives à notre façon de produire et leur impact sur les questions de santé environnementale et d'écologie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans ce cours, les diapositives essentielles à retenir seront entourées de bleues. De même, tous les textes écrits en bleu seront à retenir. Bien sur, tout ce que je dis oralement dans ce cours est également à comprendre et à retenir. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé? Partie 2C et conclusion @</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide1.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>2</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide2.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>3</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page><page><pagetitle>@Quelles alternatives ?@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide3.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>4</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une autre alternative possible pourrait être l'utilisation des OGMs. Il s'agit là d'un sujet difficile à traiter et encore plus par l'intermédiaire d'un DVD!!! Je vais donc essayer de vous donner des définitions et de vous présenter les différents arguments de la façon la plus objective possible. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Définition@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide4.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>5</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici pour commencer la définition d'un OGM. Lisons ensemble  (…). Vous voyez que le cadre de cette définition est plus large que le seul concept de la plante génétiquement modifiée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les avantages annoncés …@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide5.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>6</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Je vais passer très vite sur les 2 premiers points qui sortent un peu du cadre de ce cours mais c'est juste pour vous montrer l'ensemble des utilisations possibles des OGMs. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les organismes génétiquement modifiés comme les cellules et/ou les bactéries permettent la production de certaines protéines recombinantes ou de vaccins qui sont ou seront utilisés en médecine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Concernant les végétaux, plusieurs avantages sont annoncés. Brièvement : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; J'ai posé une question concernant les allergies alimentaires car des études montrent que l'on peut diminuer par ex l'allergénicité de la prot de soja en modifiant génétiquement le gène produisant cette protéine. A ce jour, cette application là n'est pas encore développée en dehors des laboratoires de recherche mais je voulais quand même vous le mentionner. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Une autre application possible, c'est de modifier génétiquement certains organismes pour augmenter leur intérêt nutritionnel. Par ex, on a parlé d'un riz enrichi en vit, notamment en vit A pour résoudre les prob de cécité dans les PVD. Bien sur, c'est plus compliqué que ça, je vous présente les choses de façon très simpliste mais c'est en tout cas, un avantage possible sachant qu'au jour d'auj, il n'y a pas encore de commercialisation d'OGM pour leur intérêt nutritionnel. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Enfin, un autre avantage annoncé et qui nous concerne plus directement dans ce cours, c'est l'utilisation de plants OGM qui seraient plus résistants aux maladies ce qui pourrait permettre de limiter l'utilisation des traitements chimiques. Ou bien, l'agriculture va être intéressée par des cultures qui seraient plus résistantes aux herbicides&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Quelle réglementation ?@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide6.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>7</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les OGM font l'objet d'un cadre réglementaire européen. Conformément à ce cadre, la sécurité sanitaire des OGM pour leur mise en culture et/ou pour leur consommation par l'homme et l'animal est évaluée avant de pouvoir être autorisé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'évaluation est centralisée au niveau européen par l'Autorité de sécurité des aliments qui offre la possibilité aux Etats membres de transmettre leurs commentaires sur ces dossiers. En France, l'Anses, pour le volet alimentation, et le Haut conseil des Biotechnologies, pour le volet environnement, sont les deux instances publiques indépendantes qui participent à l'évaluation des dossiers OGM. Au terme de l'évaluation, chaque OGM fait l'objet d'une décision de la Commission Européenne prise après un vote des 27 états-membres. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@La réglementation en Europe @</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide7.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>8</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici la réglementation en Europe qui impose un étiquetage obligatoire si la quantité d'OGM contenu dans un des ingrédients est supérieure à 0,9%, ce qui signifie donc qu'en dessous la présence c'OGM ne sera pas mentionnée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D'autre part, ….&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide8.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>9</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici un schéma qui résume les points de la réglementation que je viens de citer. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce qu'il vous faut retenir : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sont étiquetés OGM les aliments qui contiennent plus de 0,9% d'OGM sauf …..&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sont étiquetés sans OGM, les produits non transformés contenant moins d'une certaine quantité d'OGM qui est de 0,1 ou 0,9% selon le produits. Je ne vous demande pas de retenir le détail de ces produits mais d'avoir en tête que le sans OGM n'est pas un 0 OGM mais un inférieur à x%. C'est je pense  extrêmement important de comprendre ça si on veut être un consommateur éclairé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les produits issus de l'agriculture biologique sont sans OGM, y compris certains labels&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Aujourd'hui ... @</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide9.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>10</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Aujourd'hui, au niveau mondial, 99% des OGM concernent le soja, le maïs, le colza et le coton. Mais certains pays cultivent d'autres types d'OGM &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On va retrouver principalement 2 types d'OGM : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Ceux qui confèrent une résistance aux herbicides&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Ceux qui confèrent une résistance aux insectes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Ceux qui confèrent les 2 résistances&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Aujourd'hui... @</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide10.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>11</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voilà un petit graphe pour vous montrer l'évolution dans l'utilisation de ces plantes issues des biotechnologies. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les critiques avancées ...@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide11.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>12</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Maintenant, voici une liste un peu exhaustive des critiques avancées concernant les OGMs : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Dans un premier temps, nous allons prendre le contre-pied de ce que je vous ai dit précédemment. Le fait de modifier par le génie génétique la structure d'une protéine ou bien de rajouter la synthèse d'une protéine peut augmenter le risque allergène d'un aliment. Donc, en fonction du but recherché, avec ces mêmes techniques de génie génétique, on peut aboutir à des effets totalement contradictoires. Je pense que vous comprenez bien maintenant la complexité du sujet. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Les effets de ces OGM sur la santé sont assez controversés, je ne vais donc pas m'étaler la dessus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Certains avançaient à un certain moment le risque de transfert de résistance aux AB à d'autres bact. Ces gènes de résistances aux AB servent à sélectionner les pltes génétiquement modifiées mais aujourd'hui, on sait éliminer après la sélection ces gènes de résistance donc c'est un argument qui n'est plus complètement valable aujourd'hui. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Un autre argument, c'est la notion d'irreversibilité lorsqu'il y a dissémination des espèces OGM vers des espèces non OGM. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Pour finir, lorsque les plantes sont davantage résistantes aux herbicides ou aux insecticides, la critique majeure c'est que l'on continue d'utiliser les herbicides ou les insecticides en question à des doses souvent plus élevées et en continu alors qu'auparavant on traitait lorsque le risque était réellement là,  ce qui ne sera pas sans conséquences sur l'écosystème alentour. En particulier, certains insectes peuvent devenir résistants et même transmettre cette résistance si une zone de sécurité n'est pas respectée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, une dernière critique c'est le fait que ces semences font l'objet d'un brevet et donc il est impossible de récupérer ces semences ou de les reproduire, il faut les racheter à chaque fois. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Voilà, je fais cours et je vais par contre vous donner quelques dates importantes concernant les OGMs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Quelles alternatives ?@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide12.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>13</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour finir, quelques mots du concept d'agriculture paysanne. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les principes@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide13.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>14</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour résumer les grands principes que vous pourrez lire sur cette diapo : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C'est un concept d'&lt;/span&gt;&lt;span &gt;agriculture&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui répond à des critères à la fois de durabilité, de respect de l'&lt;/span&gt;&lt;span &gt;environnement&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et du tissu social. C'est une vision qui affirme que l'agriculture n'a pas qu'un rôle de production de denrées alimentaires, mais a aussi un rôle social, environnemental et de maintien de la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;qualité&lt;/span&gt;&lt;span &gt; des produits. Il n'y a pas de cahier des charges définissant clairement ce concept.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les organisations@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide14.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>15</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ce concept est porté par différentes organisations telles que les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;associations pour le maintien d'une agriculture paysanne&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Via Campesina&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Confédération paysanne&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que vous devez probablement connaître, au moins pour l'AMAP.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide15.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>16</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page><page><pagetitle>@ALORS ?@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide16.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>90</pageduration><pagethumbnail>17</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voilà, je pense que nous avons fait un petit tour de la question même s'il y aurait encore des tas de choses à dire. J'espère que vous aurez l'envie d'en savoir davantage sur ce sujet et sur ce que nous avons développé précédemment et que de vous-même, vous compléterez ces cours par quelques lectures, à titre personnel! &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s'agissait là de la dernière partie de mon cours. Je vous souhaite donc de passer une bonne année studieuse en compagnie de ce DVD!&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide17.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>18</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide18.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>19</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page><page><pagetitle>@@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide19.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>20</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour conclure et si vous me demandiez de ne retenir qu'une seule chose de ces cours, je vous dirais de retenir cette magnifique phrase que vous connaissez sans doute [….]. Historiquement, la paternité de cette phrase n'est pas très claire mais peu importe, faites en votre et répétez vous là souvent.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Je vous souhaite donc de passer une belle année, studieuse mais pas seulement j'espère, n'oubliez pas de faire des pauses et de vous accorder pleins de petits et de grands bonheurs. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Mentions légales@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide20.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>21</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page></pages></doc>