<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 3 :  Epidémiologie étiologique</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 3 :  Epidémiologie étiologique</pagetitle><pagecontent>Chapitre 3 : &amp;#x0A;Epidémiologie étiologique Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité - Risques sanitaires  Chapitre 3 : &amp;#x0A;Epidémiologie étiologique Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité - Risques sanitaires  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Mesures d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d'impact potentiel Plan Mesures d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d'impact potentiel </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Préambule</pagetitle><pagecontent>Préambule Epidémiologie étiologique Identification, quantification, et interprétation du lien entre une exposition et un évènement de santé (maladie, décès) 1. Identifier : existence d'une association statistiquement significative 2. Quantifier : intensité de l'association  3. Interpréter : jugement de causalité Préambule Epidémiologie étiologique Identification, quantification, et interprétation du lien entre une exposition et un évènement de santé (maladie, décès) 1. Identifier : existence d'une association statistiquement significative 2. Quantifier : intensité de l'association  3. Interpréter : jugement de causalité </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Préambule</pagetitle><pagecontent>Préambule L'existence d'une association statistique entre une exposition et un événement de santé ne signifie pas qu'il existe une relation de cause à effet, entre l'exposition et l'événement de santé. Facteur de risque  	Caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé.  	(définition statistique et non pas causale) Exemple 	Le jeune âge est un facteur de risque de la rougeole. En effet, le jeune âge est associé à une incidence accrue de la rougeole. Pourtant le jeune âge ne peut pas être considéré comme la cause de la rougeole. L'agent causal de la rougeole est le virus de la rougeole.  Préambule L'existence d'une association statistique entre une exposition et un événement de santé ne signifie pas qu'il existe une relation de cause à effet, entre l'exposition et l'événement de santé. Facteur de risque  	Caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé.  	(définition statistique et non pas causale) Exemple 	Le jeune âge est un facteur de risque de la rougeole. En effet, le jeune âge est associé à une incidence accrue de la rougeole. Pourtant le jeune âge ne peut pas être considéré comme la cause de la rougeole. L'agent causal de la rougeole est le virus de la rougeole.  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Mesures d'association Excès de risque (modèle additif) Risque relatif (modèle multiplicatif) Odds ratio (modèle multiplicatif) Choix de la mesure d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d'impact potentiel Plan Mesures d'association Excès de risque (modèle additif) Risque relatif (modèle multiplicatif) Odds ratio (modèle multiplicatif) Choix de la mesure d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d'impact potentiel </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.1. Excès de risque</pagetitle><pagecontent>I.1. Excès de risque La mesure d'association la plus simple entre une exposition et une maladie est l'excès de risque. L'excès de risque est égal à la différence entre le risque de maladie chez les sujets exposés moins le risque de maladie chez les sujets non-exposés. Δ = R1 - R0 R1 : risque de maladie chez les sujets exposés R0 : risque de maladie chez les sujets non-exposés L'excès de risque se réfère à un modèle additif : l'exposition au facteur de risque ajoute un risque supplémentaire par rapport à un sujet non-exposé. Rappel : risque (cf épidémiologie descriptive diapo 23, 24, 34) :  probabilité d'être malade à un instant donné (prévalence)  probabilité de devenir malade pendant un intervalle I.1. Excès de risque La mesure d'association la plus simple entre une exposition et une maladie est l'excès de risque. L'excès de risque est égal à la différence entre le risque de maladie chez les sujets exposés moins le risque de maladie chez les sujets non-exposés. Δ = R1 - R0 R1 : risque de maladie chez les sujets exposés R0 : risque de maladie chez les sujets non-exposés L'excès de risque se réfère à un modèle additif : l'exposition au facteur de risque ajoute un risque supplémentaire par rapport à un sujet non-exposé. Rappel : risque (cf épidémiologie descriptive diapo 23, 24, 34) :  probabilité d'être malade à un instant donné (prévalence)  probabilité de devenir malade pendant un intervalle </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.2. Risque relatif</pagetitle><pagecontent>I.2. Risque relatif Le risque relatif est égal au rapport du risque de maladie chez les sujets exposés sur le risque de maladie chez les sujets non-exposés. RR = R1 / R0 R1 : risque de maladie chez les sujets exposés R0 : risque de maladie chez les sujets non-exposés RR : [0, +∞[ Le risque relatif se réfère à un modèle multiplicatif : un risque relatif égal à 2 signifie que les sujets exposés ont un risque de maladie 2 fois supérieur à celui des sujets non-exposés. I.2. Risque relatif Le risque relatif est égal au rapport du risque de maladie chez les sujets exposés sur le risque de maladie chez les sujets non-exposés. RR = R1 / R0 R1 : risque de maladie chez les sujets exposés R0 : risque de maladie chez les sujets non-exposés RR : [0, +∞[ Le risque relatif se réfère à un modèle multiplicatif : un risque relatif égal à 2 signifie que les sujets exposés ont un risque de maladie 2 fois supérieur à celui des sujets non-exposés. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I. 3. Odds ratio (rapport de côtes)</pagetitle><pagecontent>I. 3. Odds ratio (rapport de côtes) L'odds (la côte) d'un événement est la probabilité de survenue de cet événement divisé par la probabilité de non-survenue de cet événement : P/(1-P) Odds de maladie chez les sujets exposés = R1 / (1- R1) Odds de maladie chez les sujets non-exposés = R0 / (1- R0) OR : [0, +∞[ L'odds ratio se réfère à un modèle multiplicatif : un odds ratio égal à 2 signifie que les sujets exposés ont un odds de maladie 2 fois supérieur à celui des sujets non-exposés.  I. 3. Odds ratio (rapport de côtes) L'odds (la côte) d'un événement est la probabilité de survenue de cet événement divisé par la probabilité de non-survenue de cet événement : P/(1-P) Odds de maladie chez les sujets exposés = R1 / (1- R1) Odds de maladie chez les sujets non-exposés = R0 / (1- R0) OR : [0, +∞[ L'odds ratio se réfère à un modèle multiplicatif : un odds ratio égal à 2 signifie que les sujets exposés ont un odds de maladie 2 fois supérieur à celui des sujets non-exposés.  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.4. Choix de la mesure d'association</pagetitle><pagecontent>I.4. Choix de la mesure d'association  Absence d'association entre maladie et exposition Δ = 0 ; RR = 1 ; OR = 1  Association entre maladie et expositions Ea et Eb si Δa &amp;gt; Δb alors RRa &amp;gt; RRb et ORa &amp;gt; ORb I.4. Choix de la mesure d'association  Absence d'association entre maladie et exposition Δ = 0 ; RR = 1 ; OR = 1  Association entre maladie et expositions Ea et Eb si Δa &amp;gt; Δb alors RRa &amp;gt; RRb et ORa &amp;gt; ORb </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I.4. Choix de la mesure d'association</pagetitle><pagecontent>I.4. Choix de la mesure d'association  Nature du modèle sous-jacent (additif ou multiplicatif) Pour la plupart des pathologies étudiées (cancer), c'est le modèle multiplicatif qui est le plus souvent en adéquation avec les observations empiriques 	→ mesures d'association privilégiées : RR ou OR  Type d'étude épidémiologique  RR peut être utilisé dans les études de cohorte (exposés non-exposés)  OR peut être utilisé dans tous les types d'études En pratique : OR  RR (si prévalence de maladie dans la population &amp;lt; 1%)*     R0 = 0,01  RR = 3 → R1 = 0,03 I.4. Choix de la mesure d'association  Nature du modèle sous-jacent (additif ou multiplicatif) Pour la plupart des pathologies étudiées (cancer), c'est le modèle multiplicatif qui est le plus souvent en adéquation avec les observations empiriques 	→ mesures d'association privilégiées : RR ou OR  Type d'étude épidémiologique  RR peut être utilisé dans les études de cohorte (exposés non-exposés)  OR peut être utilisé dans tous les types d'études En pratique : OR  RR (si prévalence de maladie dans la population &amp;lt; 1%)*     R0 = 0,01  RR = 3 → R1 = 0,03 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Mesures d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Etude de cohorte Etude cas-témoin Etude transversale Jugement de causalité Mesures d'impact potentiel Plan Mesures d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Etude de cohorte Etude cas-témoin Etude transversale Jugement de causalité Mesures d'impact potentiel </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II. Etudes épidémiologiques étiologiques</pagetitle><pagecontent>II. Etudes épidémiologiques étiologiques    Pour analyser l'association entre une exposition et une maladie, les études étiologiques comparent deux (ou plusieurs) groupes de sujets. (synonymes : analytiques / comparatives par opposition à l'épidémiologie descriptive)  3 types d'études étiologiques définis en fonction :  du type de sujets inclus  du type d'information recueillie II. Etudes épidémiologiques étiologiques    Pour analyser l'association entre une exposition et une maladie, les études étiologiques comparent deux (ou plusieurs) groupes de sujets. (synonymes : analytiques / comparatives par opposition à l'épidémiologie descriptive)  3 types d'études étiologiques définis en fonction :  du type de sujets inclus  du type d'information recueillie </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II. Etudes épidémiologiques étiologiques</pagetitle><pagecontent>II. Etudes épidémiologiques étiologiques EtudeSujets recrutésInformations recueilliesCohorteExposés Non-exposésMaladie(s)Cas-témoinsMalades Non-maladesExposition(s)TransversaleTousMaladie(s) Exposition(s)   II. Etudes épidémiologiques étiologiques EtudeSujets recrutésInformations recueilliesCohorteExposés Non-exposésMaladie(s)Cas-témoinsMalades Non-maladesExposition(s)TransversaleTousMaladie(s) Exposition(s)   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude de cohorte</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte  Cohorte Groupe de sujets partageant une caractéristique commune et suivi dans le temps  Génération (période de naissance)  Corps de métier ou salariés d'une entreprise (cohorte gazel)  Exposition particulière (cohorte de Nagasaki et Hiroshima)  Base géographique (habitants de Framingham) II.1. Etude de cohorte  Cohorte Groupe de sujets partageant une caractéristique commune et suivi dans le temps  Génération (période de naissance)  Corps de métier ou salariés d'une entreprise (cohorte gazel)  Exposition particulière (cohorte de Nagasaki et Hiroshima)  Base géographique (habitants de Framingham) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude de cohorte (longitudinale)</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte (longitudinale) cohorte % nouveaux cas maladie, décèsNon-exposésDifférence ?% nouveaux cas maladie, décèsExposéstemps II.1. Etude de cohorte (longitudinale) cohorte % nouveaux cas maladie, décèsNon-exposésDifférence ?% nouveaux cas maladie, décèsExposéstemps </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte exposés non-exposés % nouveaux cas maladieCohorte non-exposés% nouveaux cas maladieCohorte exposéstemps2 cohortesDifférence ? II.1. Etude de cohorte exposés non-exposés % nouveaux cas maladieCohorte non-exposés% nouveaux cas maladieCohorte exposéstemps2 cohortesDifférence ? </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude de cohorte</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte  tempsAujourd'huiexpositionmaladie1  prospectiveexpositionmaladie2  rétrospective (historique)expositionmaladie3  rétro-prospective (ambidirectionnelle) II.1. Etude de cohorte  tempsAujourd'huiexpositionmaladie1  prospectiveexpositionmaladie2  rétrospective (historique)expositionmaladie3  rétro-prospective (ambidirectionnelle) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude prospective vs rétrospective</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude prospective vs rétrospective  Prospective L'information sur l'exposition est recueillie AVANT que l'événement de santé soit survenu  Rétrospective L'information sur l'exposition est recueillie APRES que l'événement de santé soit survenu (chez une partie des sujets) II.1. Etude prospective vs rétrospective  Prospective L'information sur l'exposition est recueillie AVANT que l'événement de santé soit survenu  Rétrospective L'information sur l'exposition est recueillie APRES que l'événement de santé soit survenu (chez une partie des sujets) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude de cohorte prospective</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte prospective Salariés chantier navalAujourd'hui% mésothéliome pleuralNon exposés amiante (bureaux)% mésothéliome pleuralExposés amiante (ateliers)tempsDifférence ?2021 II.1. Etude de cohorte prospective Salariés chantier navalAujourd'hui% mésothéliome pleuralNon exposés amiante (bureaux)% mésothéliome pleuralExposés amiante (ateliers)tempsDifférence ?2021 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude de cohorte rétrospective</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte rétrospective Salariés chantier navalAujourd'hui% mésothéliome pleuralNon exposés amiante (bureaux)% mésothéliome pleuralExposés amiante (ateliers)tempsDifférence ?2001  II.1. Etude de cohorte rétrospective Salariés chantier navalAujourd'hui% mésothéliome pleuralNon exposés amiante (bureaux)% mésothéliome pleuralExposés amiante (ateliers)tempsDifférence ?2001  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>21</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude de cohorte rétro-prospective</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte rétro-prospective Salariés chantier naval Aujourd'hui  % mésothéliome pleural Non exposés amiante (bureaux)   % mésothéliome pleural Exposés amiante (ateliers)  temps  Différence ? 2001      2021 II.1. Etude de cohorte rétro-prospective Salariés chantier naval Aujourd'hui  % mésothéliome pleural Non exposés amiante (bureaux)   % mésothéliome pleural Exposés amiante (ateliers)  temps  Différence ? 2001      2021 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000021.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>22</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude de cohorte : risque relatif</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte : risque relatif  Risqueexposés = R1 =  a / (a+c) Risquenon-exposés = R0 = b / (b+d) Risque relatif = Risq.exposés / Risq.non-exposés ExposésNon exposésMaladesabNon maladescdn1n0 II.1. Etude de cohorte : risque relatif  Risqueexposés = R1 =  a / (a+c) Risquenon-exposés = R0 = b / (b+d) Risque relatif = Risq.exposés / Risq.non-exposés ExposésNon exposésMaladesabNon maladescdn1n0 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000022.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>23</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude de cohorte</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte  ExposésNon exposésMaladesabNon maladescdn1n0 Bornes intervalle de confiance à (1-α)% : Ne pas retenir la formule de l'intervalle de confiance du risque relatif pour l'examen II.1. Etude de cohorte  ExposésNon exposésMaladesabNon maladescdn1n0 Bornes intervalle de confiance à (1-α)% : Ne pas retenir la formule de l'intervalle de confiance du risque relatif pour l'examen </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000023.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>24</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Etude de cohorte</pagetitle><pagecontent>II.1. Etude de cohorte 1RR &amp;gt; 1 (facteur de risque)(p ² &amp;lt; 0,05)RR &amp;lt; 1 (« facteur protecteur »)(p ² &amp;lt; 0,05)RR  1 (absence de risque)(p ²  0,05)0+ ∞123 II.1. Etude de cohorte 1RR &amp;gt; 1 (facteur de risque)(p ² &amp;lt; 0,05)RR &amp;lt; 1 (« facteur protecteur »)(p ² &amp;lt; 0,05)RR  1 (absence de risque)(p ²  0,05)0+ ∞123 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000024.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>25</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.2. Etude cas-témoins (rétrospective)</pagetitle><pagecontent>II.2. Etude cas-témoins (rétrospective) Témoins = indemnes de la maladie  Différence ?  % exposition Cas = atteints de la maladie  temps  % exposition Aujourd'hui  2001  II.2. Etude cas-témoins (rétrospective) Témoins = indemnes de la maladie  Différence ?  % exposition Cas = atteints de la maladie  temps  % exposition Aujourd'hui  2001  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000025.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>26</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II. Etude de cohorte rétrospective versus étude cas-témoin</pagetitle><pagecontent>II. Etude de cohorte rétrospective versus étude cas-témoin  temps Aujourd'hui   exposés % malades Cohorte rétrospective (historique)  non-exposés % malades   % exposésCasCas témoins% exposésTémoins II. Etude de cohorte rétrospective versus étude cas-témoin  temps Aujourd'hui   exposés % malades Cohorte rétrospective (historique)  non-exposés % malades   % exposésCasCas témoins% exposésTémoins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000026.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>27</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.2. Etude cas-témoins : odds ratio</pagetitle><pagecontent>II.2. Etude cas-témoins : odds ratio  Oddsexposition CAS = a / c Oddsexposition TEMOINS= b / d CasTémoinsexposésabnon-exposéscd  II.2. Etude cas-témoins : odds ratio  Oddsexposition CAS = a / c Oddsexposition TEMOINS= b / d CasTémoinsexposésabnon-exposéscd  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000027.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>28</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.2. Etude cas-témoins</pagetitle><pagecontent>II.2. Etude cas-témoins CasTémoinsexposésabnon-exposéscd Oddscas EXPOSES = a / b Oddscas NON-EXPOSES = c / d Une propriété intéressante de l'odds ratio est que l'odds ratio d'exposition est égal à l'odds ratio de maladie II.2. Etude cas-témoins CasTémoinsexposésabnon-exposéscd Oddscas EXPOSES = a / b Oddscas NON-EXPOSES = c / d Une propriété intéressante de l'odds ratio est que l'odds ratio d'exposition est égal à l'odds ratio de maladie </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000028.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>29</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.2. Etude cas-témoins</pagetitle><pagecontent>II.2. Etude cas-témoins  CasTémoinsexposésabnon-exposéscd Bornes intervalle de confiance à (1-α)% : Ne pas retenir la formule de l'intervalle de confiance de l'odds ratio pour l'examen II.2. Etude cas-témoins  CasTémoinsexposésabnon-exposéscd Bornes intervalle de confiance à (1-α)% : Ne pas retenir la formule de l'intervalle de confiance de l'odds ratio pour l'examen </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000029.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>30</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.2. Etude cas-témoins</pagetitle><pagecontent>II.2. Etude cas-témoins  1   OR &amp;gt; 1 (facteur de risque) (p ² &amp;lt; 0,05)   OR &amp;lt; 1 (« facteur protecteur ») (p ² &amp;lt; 0,05)   OR  1 (absence de risque) (p ²  0,05)  0  + ∞ 1  2  3  II.2. Etude cas-témoins  1   OR &amp;gt; 1 (facteur de risque) (p ² &amp;lt; 0,05)   OR &amp;lt; 1 (« facteur protecteur ») (p ² &amp;lt; 0,05)   OR  1 (absence de risque) (p ²  0,05)  0  + ∞ 1  2  3  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000030.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>31</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Avantages</pagetitle><pagecontent>Avantages Expositions rares Plusieurs maladies Evaluation précise des niveaux d'exposition Respect séquence temporelle Estimation directe du risque relatif Maladies rares Plusieurs expositions Pathologies dont la phase d'induction est longue Pas de suivi des sujets Faible coût  	Cohorte			       Cas-témoins Avantages Expositions rares Plusieurs maladies Evaluation précise des niveaux d'exposition Respect séquence temporelle Estimation directe du risque relatif Maladies rares Plusieurs expositions Pathologies dont la phase d'induction est longue Pas de suivi des sujets Faible coût  	Cohorte			       Cas-témoins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000031.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>32</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Limites</pagetitle><pagecontent>Limites Inadaptée pour maladies rares Populations spécifiques   Suivi prolongé (coûts) Perdus de vue Modification des critères diagnostiques  Inadaptée pour expositions rares Quels témoins choisir ?  Difficulté d'affirmer la séquence temporelle Imprécision des niveaux d'exposition (mémoire) Approximation du risque relatif (odds ratio)    	Cohorte			       Cas-témoins Limites Inadaptée pour maladies rares Populations spécifiques   Suivi prolongé (coûts) Perdus de vue Modification des critères diagnostiques  Inadaptée pour expositions rares Quels témoins choisir ?  Difficulté d'affirmer la séquence temporelle Imprécision des niveaux d'exposition (mémoire) Approximation du risque relatif (odds ratio)    	Cohorte			       Cas-témoins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000032.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>33</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Pourquoi réaliser une étude cas-témoins lorsque la maladie étudiée est rare ?</pagetitle><pagecontent>Pourquoi réaliser une étude cas-témoins lorsque la maladie étudiée est rare ? Téléphone portableTumeur cérébraleOui (N = 400)Non (N = 400)Oui0 ou 1 0 ou 1Non  399 ou 400399 ou 400 Tumeur cérébraleTéléphone portablecas=oui (N = 400)tém=non (N = 400)Oui180120Non  220280 Etude exposé / non-exposé Etude cas / témoins  Exemple : association entre utilisation de téléphone portable et risque de tumeur cérébrale. → Pas de différence significative     (défaut de puissance ?) Cas = recrutés en service spécialisé Pourquoi réaliser une étude cas-témoins lorsque la maladie étudiée est rare ? Téléphone portableTumeur cérébraleOui (N = 400)Non (N = 400)Oui0 ou 1 0 ou 1Non  399 ou 400399 ou 400 Tumeur cérébraleTéléphone portablecas=oui (N = 400)tém=non (N = 400)Oui180120Non  220280 Etude exposé / non-exposé Etude cas / témoins  Exemple : association entre utilisation de téléphone portable et risque de tumeur cérébrale. → Pas de différence significative     (défaut de puissance ?) Cas = recrutés en service spécialisé </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000033.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>34</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.3. Etude transversale</pagetitle><pagecontent>II.3. Etude transversale Echantillon expositions maladies    ? Principe : recrutement d'un échantillon issu de la totalité de la population, sur une courte période (1 jour donné), sans sélection des sujets sur les expositions ni sur la maladie Avantages : Plusieurs expositions Plusieurs maladies Pas de suivi Limites : Séquence temporelle ? II.3. Etude transversale Echantillon expositions maladies    ? Principe : recrutement d'un échantillon issu de la totalité de la population, sur une courte période (1 jour donné), sans sélection des sujets sur les expositions ni sur la maladie Avantages : Plusieurs expositions Plusieurs maladies Pas de suivi Limites : Séquence temporelle ? </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000034.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>35</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Mesures d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Notion de causalité Jugement de signification statistique Critères de causalité (Hill) Mesures d'impact potentiel Plan Mesures d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Notion de causalité Jugement de signification statistique Critères de causalité (Hill) Mesures d'impact potentiel </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000035.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>36</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III. Notion de causalité</pagetitle><pagecontent>III. Notion de causalité  L'existence d'une association entre une exposition et une maladie est nécessaire mais pas suffisante pour conclure à l'existence d'une relation causale. Il est souvent difficile en épidémiologie d'affirmer la nature causale d'une relation entre une exposition et une maladie. Exemple L'association entre le tabac et le cancer du poumon a été suspectée dès les années 1940. Il a fallu attendre deux décennies pour que le tabagisme actif soit reconnu comme un facteur causal de cancer du poumon. La reconnaissance du tabagisme passif comme facteur causal de cancer du poumon est encore plus récente. III. Notion de causalité  L'existence d'une association entre une exposition et une maladie est nécessaire mais pas suffisante pour conclure à l'existence d'une relation causale. Il est souvent difficile en épidémiologie d'affirmer la nature causale d'une relation entre une exposition et une maladie. Exemple L'association entre le tabac et le cancer du poumon a été suspectée dès les années 1940. Il a fallu attendre deux décennies pour que le tabagisme actif soit reconnu comme un facteur causal de cancer du poumon. La reconnaissance du tabagisme passif comme facteur causal de cancer du poumon est encore plus récente. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000036.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>37</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.1.  jugement de signification statistique</pagetitle><pagecontent>III.1.  jugement de signification statistique   1   RR ou OR &amp;gt; 1  (facteur de risque) (p ² &amp;lt; 0,05)  0 + ∞   RR ou OR &amp;lt; 1  (« facteur protecteur ») (p ² &amp;lt; 0,05) La question de la nature causale de la relation entre une exposition et une maladie ne se pose qu'après avoir porté un jugement de signification statistique. NB : Il ne sert à rien de se poser la question d'une relation causale entre l'exposition et la maladie, si on n'a pas mis en évidence d'association statistiquement significative entre elles. III.1.  jugement de signification statistique   1   RR ou OR &amp;gt; 1  (facteur de risque) (p ² &amp;lt; 0,05)  0 + ∞   RR ou OR &amp;lt; 1  (« facteur protecteur ») (p ² &amp;lt; 0,05) La question de la nature causale de la relation entre une exposition et une maladie ne se pose qu'après avoir porté un jugement de signification statistique. NB : Il ne sert à rien de se poser la question d'une relation causale entre l'exposition et la maladie, si on n'a pas mis en évidence d'association statistiquement significative entre elles. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000037.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>38</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.3. Critères de causalité</pagetitle><pagecontent>III.3. Critères de causalité  L'association observée entre l'exposition et la maladie peut être :  réelle et de nature causale  réelle mais de nature non causale  due aux fluctuations d'échantillonnage et ne pas exister au niveau de la population (risque d'erreur statistique α) III.3. Critères de causalité  L'association observée entre l'exposition et la maladie peut être :  réelle et de nature causale  réelle mais de nature non causale  due aux fluctuations d'échantillonnage et ne pas exister au niveau de la population (risque d'erreur statistique α) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000038.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>39</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.3. Critères de causalité internes  à l'étude (Hill)</pagetitle><pagecontent>III.3. Critères de causalité internes  à l'étude (Hill)  1. Séquence temporelle (exposition précède maladie) 2. Force de l 'association (RR ou OR élevé)  3. Relation de type « dose-effet » (plus la dose d'exposition est élevée, plus le risque de maladie est élevé) 4. Spécificité de la cause et de l 'effet (l'exposition existe chez presque tous les sujets atteints de la maladie et seulement chez eux) 5. Cohérence interne de l 'étude (qualité méthodologique de l'étude) III.3. Critères de causalité internes  à l'étude (Hill)  1. Séquence temporelle (exposition précède maladie) 2. Force de l 'association (RR ou OR élevé)  3. Relation de type « dose-effet » (plus la dose d'exposition est élevée, plus le risque de maladie est élevé) 4. Spécificité de la cause et de l 'effet (l'exposition existe chez presque tous les sujets atteints de la maladie et seulement chez eux) 5. Cohérence interne de l 'étude (qualité méthodologique de l'étude) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000039.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>40</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III.3. Critères de causalité externes  à l'étude (Hill)</pagetitle><pagecontent>III.3. Critères de causalité externes  à l'étude (Hill)  1. Constance de l 'association (entre l'exposition et la maladie à différentes époques et dans différentes régions) 2. Plausibilité biologique (corroborée par des modèles) 3. Parallélisme dans le temps et l 'espace de la distribution de l'exposition et de la maladie (la progression de la maladie dans le temps et dans l'espace est parallèle à la progression de l'exposition) 4. Cohérence externe (des résultats avec les connaissances générales)  5. Preuve expérimentale (expérimentation humaine / animale) III.3. Critères de causalité externes  à l'étude (Hill)  1. Constance de l 'association (entre l'exposition et la maladie à différentes époques et dans différentes régions) 2. Plausibilité biologique (corroborée par des modèles) 3. Parallélisme dans le temps et l 'espace de la distribution de l'exposition et de la maladie (la progression de la maladie dans le temps et dans l'espace est parallèle à la progression de l'exposition) 4. Cohérence externe (des résultats avec les connaissances générales)  5. Preuve expérimentale (expérimentation humaine / animale) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000040.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>41</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Mesures d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d'impact potentiel Fraction étiologique dans la population Fraction étiologique chez les exposés Plan Mesures d'association Types d'études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d'impact potentiel Fraction étiologique dans la population Fraction étiologique chez les exposés </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000041.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>42</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV. Mesures d'impact</pagetitle><pagecontent>IV. Mesures d'impact Le risque relatif et l'odds ratio sont des mesures d'association :  Ils quantifient l'intensité de l'association entre une exposition et la maladie Mais ils ne fournissent pas d'information sur l'impact de l'exposition en termes de santé publique. Un facteur de risque : peut être fortement associé à une maladie (OR très élevé)  mais avoir un faible impact s'il est rare dans la population (faible prévalence) Les mesures d'impact quantifient l'impact d'un facteur de risque dans la 	population générale ou parmi les sujets exposés. Les mesures d'impact n'ont de sens que si la relation entre l'exposition et la maladie est réellement de nature causale.  IV. Mesures d'impact Le risque relatif et l'odds ratio sont des mesures d'association :  Ils quantifient l'intensité de l'association entre une exposition et la maladie Mais ils ne fournissent pas d'information sur l'impact de l'exposition en termes de santé publique. Un facteur de risque : peut être fortement associé à une maladie (OR très élevé)  mais avoir un faible impact s'il est rare dans la population (faible prévalence) Les mesures d'impact quantifient l'impact d'un facteur de risque dans la 	population générale ou parmi les sujets exposés. Les mesures d'impact n'ont de sens que si la relation entre l'exposition et la maladie est réellement de nature causale.  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000042.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>43</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.1.  Fraction étiologique dans la population  (Fraction de risque attribuable [RA])</pagetitle><pagecontent>IV.1.  Fraction étiologique dans la population&amp;#x0A; (Fraction de risque attribuable [RA])   Proportion de cas de la maladie attribuables à l'exposition dans la population PE : proportion de sujets exposés dans la population La fraction de risque attribuable mesure la proportion de cas évitables si l'exposition était supprimée de la population. IV.1.  Fraction étiologique dans la population&amp;#x0A; (Fraction de risque attribuable [RA])   Proportion de cas de la maladie attribuables à l'exposition dans la population PE : proportion de sujets exposés dans la population La fraction de risque attribuable mesure la proportion de cas évitables si l'exposition était supprimée de la population. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000043.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>44</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.2.  Fraction étiologique parmi les sujets exposés</pagetitle><pagecontent>IV.2.  Fraction étiologique parmi les sujets exposés  Proportion de cas de la maladie attribuables à l'exposition, parmi les sujets exposésPE = 1 chez les sujets exposés. En remplaçant PE par 1 dans la formule du risque attribuable, on retrouve la fraction étiologique chez les sujets exposés. IV.2.  Fraction étiologique parmi les sujets exposés  Proportion de cas de la maladie attribuables à l'exposition, parmi les sujets exposésPE = 1 chez les sujets exposés. En remplaçant PE par 1 dans la formule du risque attribuable, on retrouve la fraction étiologique chez les sujets exposés. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000044.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>45</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Notions à retenir</pagetitle><pagecontent>Notions à retenir Mesures d'association (OR / RR) :  Types d'études où ils peuvent être utilisés Calcul Interprétation (p-value ou IC95%) Caractéristiques des études étiologiques Cohorte (exposés non-exposés) Cas témoins transversale Avantages et limites des cas-témoin vs exposés non-exposés Critères de causalité (internes et externes) Notions à retenir Mesures d'association (OR / RR) :  Types d'études où ils peuvent être utilisés Calcul Interprétation (p-value ou IC95%) Caractéristiques des études étiologiques Cohorte (exposés non-exposés) Cas témoins transversale Avantages et limites des cas-témoin vs exposés non-exposés Critères de causalité (internes et externes) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000045.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>46</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000046.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>