<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 3 : Epidémiologie étiologique</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 3 :  Epidémiologie étiologique</title>
		<content>Chapitre 3 : &amp;#x0A;Epidémiologie étiologique Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité – Risques sanitaires  Chapitre 3 : &amp;#x0A;Epidémiologie étiologique Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité – Risques sanitaires  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Mesures d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d’impact potentiel Plan Mesures d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d’impact potentiel </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Préambule</title>
		<content>Préambule Epidémiologie étiologique Identification, quantification, et interprétation du lien entre une exposition et un évènement de santé (maladie, décès) 1. Identifier : existence d’une association statistiquement significative 2. Quantifier : intensité de l’association  3. Interpréter : jugement de causalité Préambule Epidémiologie étiologique Identification, quantification, et interprétation du lien entre une exposition et un évènement de santé (maladie, décès) 1. Identifier : existence d’une association statistiquement significative 2. Quantifier : intensité de l’association  3. Interpréter : jugement de causalité </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’épidémiologie étiologique est une étape importante dans l’identification des facteurs de risque des maladies.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’épidémiologie étiologique permet :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; premièrement, de mettre en évidence l’existence d’une association statistiquement significative entre l’exposition et la maladie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; deuxièmement, de quantifier l’intensité de l’association entre l’exposition et la maladie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; troisièmement, de porter un jugement de causalité sur l’association entre l’exposition et l’état de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une mesure d’association permet seulement de quantifier l’association statistique entre une exposition et un état de santé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais, une association statistique ne signifie pas qu’il existe une relation de cause à effet, entre l’exposition et l’état de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faudra garder à l’esprit la définition du facteur de risque qui est une définition statistique et non pas causale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un facteur de risque c’est une caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé (maladie ou décès). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un exemple simple pour bien comprendre : Le jeune âge est un facteur de risque de la rougeole. En effet, le jeune âge est associé à une incidence accrue de la rougeole. Pourtant le jeune âge ne peut pas être considéré comme la cause de la rougeole. L’agent causal de la rougeole est le virus de la rougeole. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Préambule</title>
		<content>Préambule L’existence d’une association statistique entre une exposition et un événement de santé ne signifie pas qu’il existe une relation de cause à effet, entre l’exposition et l’événement de santé. Facteur de risque  	Caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé.  	(définition statistique et non pas causale) Exemple 	Le jeune âge est un facteur de risque de la rougeole. En effet, le jeune âge est associé à une incidence accrue de la rougeole. Pourtant le jeune âge ne peut pas être considéré comme la cause de la rougeole. L’agent causal de la rougeole est le virus de la rougeole.  Préambule L’existence d’une association statistique entre une exposition et un événement de santé ne signifie pas qu’il existe une relation de cause à effet, entre l’exposition et l’événement de santé. Facteur de risque  	Caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé.  	(définition statistique et non pas causale) Exemple 	Le jeune âge est un facteur de risque de la rougeole. En effet, le jeune âge est associé à une incidence accrue de la rougeole. Pourtant le jeune âge ne peut pas être considéré comme la cause de la rougeole. L’agent causal de la rougeole est le virus de la rougeole.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une mesure d’association permet seulement de quantifier l’association statistique entre une exposition et un état de santé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais, une association statistique ne signifie pas qu’il existe une relation de cause à effet, entre l’exposition et l’état de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faudra garder à l’esprit la définition du facteur de risque qui est une définition statistique et non pas causale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un facteur de risque c’est une caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé (maladie ou décès). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un exemple simple pour bien comprendre : Le jeune âge est un facteur de risque de la rougeole. En effet, le jeune âge est associé à une incidence accrue de la rougeole. Pourtant le jeune âge ne peut pas être considéré comme la cause de la rougeole. L’agent causal de la rougeole est le virus de la rougeole. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Mesures d’association Excès de risque (modèle additif) Risque relatif (modèle multiplicatif) Odds ratio (modèle multiplicatif) Choix de la mesure d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d’impact potentiel Plan Mesures d’association Excès de risque (modèle additif) Risque relatif (modèle multiplicatif) Odds ratio (modèle multiplicatif) Choix de la mesure d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d’impact potentiel </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>I.1. Excès de risque</title>
		<content>I.1. Excès de risque La mesure d’association la plus simple entre une exposition et une maladie est l’excès de risque. L’excès de risque est égal à la différence entre le risque de maladie chez les sujets exposés moins le risque de maladie chez les sujets non-exposés. Δ = R1 – R0 R1 : risque de maladie chez les sujets exposés R0 : risque de maladie chez les sujets non-exposés L’excès de risque se réfère à un modèle additif : l’exposition au facteur de risque ajoute un risque supplémentaire par rapport à un sujet non-exposé. Rappel : risque (cf épidémiologie descriptive diapo 23, 24, 34) :  probabilité d’être malade à un instant donné (prévalence)  probabilité de devenir malade pendant un intervalle I.1. Excès de risque La mesure d’association la plus simple entre une exposition et une maladie est l’excès de risque. L’excès de risque est égal à la différence entre le risque de maladie chez les sujets exposés moins le risque de maladie chez les sujets non-exposés. Δ = R1 – R0 R1 : risque de maladie chez les sujets exposés R0 : risque de maladie chez les sujets non-exposés L’excès de risque se réfère à un modèle additif : l’exposition au facteur de risque ajoute un risque supplémentaire par rapport à un sujet non-exposé. Rappel : risque (cf épidémiologie descriptive diapo 23, 24, 34) :  probabilité d’être malade à un instant donné (prévalence)  probabilité de devenir malade pendant un intervalle </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En absence de relation entre l’exposition et la maladie, l’excès de risque est nul.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>I.2. Risque relatif</title>
		<content>I.2. Risque relatif Le risque relatif est égal au rapport du risque de maladie chez les sujets exposés sur le risque de maladie chez les sujets non-exposés. RR = R1 / R0 R1 : risque de maladie chez les sujets exposés R0 : risque de maladie chez les sujets non-exposés RR : [0, +∞[ Le risque relatif se réfère à un modèle multiplicatif : un risque relatif égal à 2 signifie que les sujets exposés ont un risque de maladie 2 fois supérieur à celui des sujets non-exposés. I.2. Risque relatif Le risque relatif est égal au rapport du risque de maladie chez les sujets exposés sur le risque de maladie chez les sujets non-exposés. RR = R1 / R0 R1 : risque de maladie chez les sujets exposés R0 : risque de maladie chez les sujets non-exposés RR : [0, +∞[ Le risque relatif se réfère à un modèle multiplicatif : un risque relatif égal à 2 signifie que les sujets exposés ont un risque de maladie 2 fois supérieur à celui des sujets non-exposés. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En absence de relation entre l’exposition et la maladie, le risque relatif est égal à 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>I. 3. Odds ratio (rapport de côtes)</title>
		<content>I. 3. Odds ratio (rapport de côtes) L’odds (la côte) d’un événement est la probabilité de survenue de cet événement divisé par la probabilité de non-survenue de cet événement : P/(1-P) Odds de maladie chez les sujets exposés = R1 / (1- R1) Odds de maladie chez les sujets non-exposés = R0 / (1- R0) OR : [0, +∞[ L’odds ratio se réfère à un modèle multiplicatif : un odds ratio égal à 2 signifie que les sujets exposés ont un odds de maladie 2 fois supérieur à celui des sujets non-exposés.  I. 3. Odds ratio (rapport de côtes) L’odds (la côte) d’un événement est la probabilité de survenue de cet événement divisé par la probabilité de non-survenue de cet événement : P/(1-P) Odds de maladie chez les sujets exposés = R1 / (1- R1) Odds de maladie chez les sujets non-exposés = R0 / (1- R0) OR : [0, +∞[ L’odds ratio se réfère à un modèle multiplicatif : un odds ratio égal à 2 signifie que les sujets exposés ont un odds de maladie 2 fois supérieur à celui des sujets non-exposés.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>I.4. Choix de la mesure d’association</title>
		<content>I.4. Choix de la mesure d’association  Absence d’association entre maladie et exposition Δ = 0 ; RR = 1 ; OR = 1  Association entre maladie et expositions Ea et Eb si Δa &amp;gt; Δb alors RRa &amp;gt; RRb et ORa &amp;gt; ORb I.4. Choix de la mesure d’association  Absence d’association entre maladie et exposition Δ = 0 ; RR = 1 ; OR = 1  Association entre maladie et expositions Ea et Eb si Δa &amp;gt; Δb alors RRa &amp;gt; RRb et ORa &amp;gt; ORb </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons quels éléments guident le choix entre ces 3 mesures d’association que sont l’excès de risque, le risque relatif, et l’odds ratio.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on s’en tient à la mesure d’association proprement dite entre une exposition et une maladie, l’excès de risque, le risque relatif, et l’odds ratio sont équivalents et il n’y a pas de raison particulière de choisir l’un plutôt que l’autre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En effet, sur le plan qualitatif, ils indiquent l’existence ou l’absence d’une association entre l’exposition et la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En absence d’association entre la maladie et l’exposition, l’excès de risque est nul, le risque relatif est égal à 1, et l’odds ratio est égal à 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur le plan quantitatif, leurs valeurs numériques diffèrent mais elles sont cohérentes entre elles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour une maladie donnée, si l’excès de risque de maladie dû à une exposition a est supérieure à l’excès de risque de maladie dû à une exposition b, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;alors le risque relatif de maladie associé à l’exposition a est supérieur au risque relatif de maladie associé à l’exposition b  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et l’odds ratio de maladie associé à l’exposition a est supérieur à l’odds ratio de maladie associé à l’exposition b.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>I.4. Choix de la mesure d’association</title>
		<content>I.4. Choix de la mesure d’association  Nature du modèle sous-jacent (additif ou multiplicatif) Pour la plupart des pathologies étudiées (cancer), c’est le modèle multiplicatif qui est le plus souvent en adéquation avec les observations empiriques 	→ mesures d’association privilégiées : RR ou OR  Type d’étude épidémiologique  RR peut être utilisé dans les études de cohorte (exposés non-exposés)  OR peut être utilisé dans tous les types d’études En pratique : OR  RR (si prévalence de maladie dans la population &amp;lt; 1%)*     R0 = 0,01  RR = 3 → R1 = 0,03 I.4. Choix de la mesure d’association  Nature du modèle sous-jacent (additif ou multiplicatif) Pour la plupart des pathologies étudiées (cancer), c’est le modèle multiplicatif qui est le plus souvent en adéquation avec les observations empiriques 	→ mesures d’association privilégiées : RR ou OR  Type d’étude épidémiologique  RR peut être utilisé dans les études de cohorte (exposés non-exposés)  OR peut être utilisé dans tous les types d’études En pratique : OR  RR (si prévalence de maladie dans la population &amp;lt; 1%)*     R0 = 0,01  RR = 3 → R1 = 0,03 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En fait, le choix entre les mesures d’association est guidé par la nature du modèle sous-jacent et par le type d’étude épidémiologique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Voyons d’abord la nature du modèle sous-jacent, multiplicatif ou additif.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour la plupart des pathologies étudiées (et notamment le cancer), c’est le modèle multiplicatif qui est le plus souvent en adéquation avec les observations empiriques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De ce fait, les mesures d’association privilégiées en épidémiologie étiologique sont le risque relatif et l’odds ratio.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un second élément qui guide le choix entre risque relatif et odds ratio est le type d’étude épidémiologique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’interprétation d’un risque relatif est intuitive et facilement compréhensible même par un non spécialiste. Cependant, on verra que tous les types d’études épidémiologiques ne permettent pas d’estimer un risque relatif. Seules les études de cohorte exposées non exposées permettent d’estimer un risque relatif.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l’opposé, l’odds ratio est moins intuitif mais il peut être estimé dans tous les types d’études épidémiologiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On reviendra sur les types d’étude épidémiologique dans le prochain paragraphe.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En pratique, la valeur de l’odds ratio est une approximation acceptable de la valeur du risque relatif lorsque la maladie est rare (prévalence dans la population inférieure à 1%).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En effet, on voit en note de bas de page, que l’odds ratio est égal au risque relatif que multiplie le rapport de (1 – R&lt;/span&gt;&lt;span &gt;0&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) sur (1 – R&lt;/span&gt;&lt;span &gt;1&lt;/span&gt;&lt;span &gt;).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si la maladie est suffisamment rare : par exemple le risque de maladie chez les sujets non-exposés R&lt;/span&gt;&lt;span &gt;0&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est égal à 1%.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Avec un risque relatif égal à 3, le risque de maladie chez les sujets exposés R&lt;/span&gt;&lt;span &gt;1&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est égal à 3%.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Alors la valeur de l’odds ratio est proche de celle du risque relatif (3) car le rapport de (1 – R&lt;/span&gt;&lt;span &gt;0&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) sur (1 – R&lt;/span&gt;&lt;span &gt;1&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) est voisin de 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Mesures d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Etude de cohorte Etude cas-témoin Etude transversale Jugement de causalité Mesures d’impact potentiel Plan Mesures d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Etude de cohorte Etude cas-témoin Etude transversale Jugement de causalité Mesures d’impact potentiel </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>II. Etudes épidémiologiques étiologiques</title>
		<content>II. Etudes épidémiologiques étiologiques    Pour analyser l’association entre une exposition et une maladie, les études étiologiques comparent deux (ou plusieurs) groupes de sujets. (synonymes : analytiques / comparatives par opposition à l’épidémiologie descriptive)  3 types d’études étiologiques définis en fonction :  du type de sujets inclus  du type d’information recueillie II. Etudes épidémiologiques étiologiques    Pour analyser l’association entre une exposition et une maladie, les études étiologiques comparent deux (ou plusieurs) groupes de sujets. (synonymes : analytiques / comparatives par opposition à l’épidémiologie descriptive)  3 types d’études étiologiques définis en fonction :  du type de sujets inclus  du type d’information recueillie </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>II. Etudes épidémiologiques étiologiques</title>
		<content>II. Etudes épidémiologiques étiologiques EtudeSujets recrutésInformations recueilliesCohorteExposés Non-exposésMaladie(s)Cas-témoinsMalades Non-maladesExposition(s)TransversaleTousMaladie(s) Exposition(s)   II. Etudes épidémiologiques étiologiques EtudeSujets recrutésInformations recueilliesCohorteExposés Non-exposésMaladie(s)Cas-témoinsMalades Non-maladesExposition(s)TransversaleTousMaladie(s) Exposition(s)   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans les études de cohorte, un groupe est constitué de sujets exposés au facteur étudié et l’autre groupe est constitué de sujet non exposé à ce facteur : l’information reccueillie et comparée entre les 2 groupes est la survenue de la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les études cas-témoin, un groupe est constitué de sujets atteint de la maladie étudiée et l’autre groupe est constitué de sujet indemnes de la maladie étudiées : l’information recueillie et comparée entre les 2 groupes est l’exposition.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les études transversales, on recrute tous les sujets présents et l’information recueillie porte à la fois sur la maladie et l’exposition.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On va voir plus en détail ces 3 types d’études épidémiologiques, en commençant par les études de cohorte.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>II.1. Etude de cohorte</title>
		<content>II.1. Etude de cohorte  Cohorte Groupe de sujets partageant une caractéristique commune et suivi dans le temps  Génération (période de naissance)  Corps de métier ou salariés d’une entreprise (cohorte gazel)  Exposition particulière (cohorte de Nagasaki et Hiroshima)  Base géographique (habitants de Framingham) II.1. Etude de cohorte  Cohorte Groupe de sujets partageant une caractéristique commune et suivi dans le temps  Génération (période de naissance)  Corps de métier ou salariés d’une entreprise (cohorte gazel)  Exposition particulière (cohorte de Nagasaki et Hiroshima)  Base géographique (habitants de Framingham) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une cohorte est un groupe de sujets partageant une caractéristique commune suivi dans le temps.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il peut s’agir :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’une génération (définie par une période de naissance)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’un corps de métier ou des salariés d’une entreprise (cohorte gazel : gaz electricité de France)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;de personnes ayant subi une exposition particulière (cohorte de Nagasaki-Hiroshima)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;de sujets réunis sur une base géographique (cohorte des habitants de Framingham qui est une ville des USA)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>II.1. Etude de cohorte (longitudinale)</title>
		<content>II.1. Etude de cohorte (longitudinale) cohorte % nouveaux cas maladie, décèsNon-exposésDifférence ?% nouveaux cas maladie, décèsExposéstemps II.1. Etude de cohorte (longitudinale) cohorte % nouveaux cas maladie, décèsNon-exposésDifférence ?% nouveaux cas maladie, décèsExposéstemps </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une étude de cohorte compare le risque de maladie (ou le risque de décès) observé dans une ou plusieurs cohortes de sujets ayant différents niveaux d’exposition au facteur étudié.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les sujets sont initialement indemnes de la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ils sont séparés en fonction de leur niveau d’exposition au facteur de risque étudié,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;soit parce qu’ils constituent dès le début de l’étude 2 cohortes distinctes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;soit parce que cette séparation est effectuée secondairement au sein d’une cohorte unique initiale &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les études de cohorte nécessitent une période de suivi entre l’inclusion du sujet et l’apparition de la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour cette raison, elles sont parfois appelées études longitudinales par opposition aux études transversales.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsque l’exposition est dichotomique et qu’on compare le risque de maladie d’un groupe exposé au risque de maladie d’un groupe non-exposé, on parle d’étude de cohorte exposé non-exposé. L’étude exposé non-exposé n’est un cas particulier d’étude de cohortes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title></title>
		<content>II.1. Etude de cohorte exposés non-exposés % nouveaux cas maladieCohorte non-exposés% nouveaux cas maladieCohorte exposéstemps2 cohortesDifférence ? II.1. Etude de cohorte exposés non-exposés % nouveaux cas maladieCohorte non-exposés% nouveaux cas maladieCohorte exposéstemps2 cohortesDifférence ? </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une cohorte de sujets qui ont la caractéristique commune d’être exposés au facteur étudié et une cohorte de sujets qui ont la caractéristique commune de ne pas être exposés à ce facteur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>II.1. Etude de cohorte</title>
		<content>II.1. Etude de cohorte  tempsAujourd’huiexpositionmaladie1  prospectiveexpositionmaladie2  rétrospective (historique)expositionmaladie3  rétro-prospective (ambidirectionnelle) II.1. Etude de cohorte  tempsAujourd’huiexpositionmaladie1  prospectiveexpositionmaladie2  rétrospective (historique)expositionmaladie3  rétro-prospective (ambidirectionnelle) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’étude de cohorte peut être prospective, rétrospective, ou rétroprospective.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 1 est représentée, une étude de cohorte prospective.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Prospectif signifie que lorsqu’on met en place l’étude, l’événement étudié (ici, la maladie) ne s’est pas encore produit.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les sujets inclus sont donc tous indemnes de la maladie étudiée dans une enquête de cohorte prospective.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le recueil des informations sur l’exposition se fait au moment de la mise en place de l’étude. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La cohorte est suivie au cours des années qui suivent l’inclusion.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La durée de suivi (c’est-à-dire le délai entre l’inclusion des sujets et le moment où on arrête de les suivre) dépend de la nature de la maladie et son délai d’apparition.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une étude de cohorte peut aussi être rétrospective – on parle de cohorte historique. C’est ce que représente le schéma 2.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Rétrospectif signifie que l’événement étudié (ici, la maladie) s’est déjà produit pour une partie des sujets inclus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’information recueillie concerne l’exposition à une date déterminée du passé lorsque les sujets étaient tous indemnes de la maladie étudiées (par exemple, la date d’embauche dans une entreprise).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette date doit être suffisamment éloignée pour que les cas de la maladie étudiée aient eu le temps d’apparaître.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La cohorte historique est donc constituée a posteriori. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une cohorte historique a l’avantage de raccourcir la durée effective de l’étude.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En revanche, il est souvent difficile de retrouver rétrospectivement tous les sujets constituant la cohorte.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De plus, les niveaux d’exposition sont déterminés de façon moins précise rétrospectivement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un dernier type de cohorte est une cohorte a la fois rétrospective et prospective. C’est le schéma 3.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La cohorte est constituée a posteriori comme une cohorte historique mais son suivi est poursuivi dans le futur comme une cohorte prospective.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>II.1. Etude prospective vs rétrospective</title>
		<content>II.1. Etude prospective vs rétrospective  Prospective L’information sur l’exposition est recueillie AVANT que l’événement de santé soit survenu  Rétrospective L’information sur l’exposition est recueillie APRES que l’événement de santé soit survenu (chez une partie des sujets) II.1. Etude prospective vs rétrospective  Prospective L’information sur l’exposition est recueillie AVANT que l’événement de santé soit survenu  Rétrospective L’information sur l’exposition est recueillie APRES que l’événement de santé soit survenu (chez une partie des sujets) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>II.1. Etude de cohorte prospective</title>
		<content>II.1. Etude de cohorte prospective Salariés chantier navalAujourd’hui% mésothéliome pleuralNon exposés amiante (bureaux)% mésothéliome pleuralExposés amiante (ateliers)tempsDifférence ?2021 II.1. Etude de cohorte prospective Salariés chantier navalAujourd’hui% mésothéliome pleuralNon exposés amiante (bureaux)% mésothéliome pleuralExposés amiante (ateliers)tempsDifférence ?2021 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici un exemple fictif qui illustre comment on procède pour réaliser une enquête de cohorte prospective.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Supposons que cette étude ait pour objectif d’objectiver l’association entre l’exposition à l’amiante et le mésothéliome pleural (un cancer de la plèvre). La plèvre est la séreuse qui enveloppe les poumons. Vous étudierez cela en anatomie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On répartit les salariés en deux cohortes : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une cohorte de sujets exposés à l’amiante formée des salariés qui travaillent dans les ateliers&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une cohorte de sujets non-exposés à l’amiante constituée des salariés de cette même entreprise mais qui travaillent dans les bureaux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut vérifier à l’inclusion que tous les sujets exposés et non-exposés sont indemnes de mésothéliome pleural.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut également mesurer très précisément les niveaux d’exposition actuels à l’amiante et suivre ces niveaux d’exposition au cours du temps pour calculer une dose cumulée d’exposition à l’amiante pour chaque salarié.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, on suit les sujets jusqu’en 2021 et on recense les cas de mésothéliome pleural qui sont apparus entre aujourd’hui et 2021.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au terme de la période de suivi, c’est-à-dire en 2021, on compare le risque de mésothéliome pleural entre les 2 cohortes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit bien d’une étude prospective car l’événement de santé étudié (ici, le mésothéliome pleural) ne s’est pas encore produit lorsqu’on recueille l’information sur l’exposition.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous avez compris que le principal inconvénient d’une étude de cohorte prospective est que les résultats ne pourront être connus qu’au terme de la période de suivi en 2021.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>II.1. Etude de cohorte rétrospective</title>
		<content>II.1. Etude de cohorte rétrospective Salariés chantier navalAujourd’hui% mésothéliome pleuralNon exposés amiante (bureaux)% mésothéliome pleuralExposés amiante (ateliers)tempsDifférence ?2001  II.1. Etude de cohorte rétrospective Salariés chantier navalAujourd’hui% mésothéliome pleuralNon exposés amiante (bureaux)% mésothéliome pleuralExposés amiante (ateliers)tempsDifférence ?2001  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici un exemple fictif qui illustre comment on procède pour réaliser cette fois-ci une enquête de cohorte rétrospective.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Supposons que cette étude ait pour objectif d’objectiver l’association entre l’exposition à l’amiante et le mésothéliome pleural (un cancer de la plèvre).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Aujourd’hui on consulte le fichier des salariés de l’entreprise de chantier naval de 2001.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A partir des informations de ce fichier, on répartit les salariés en deux cohortes : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une cohorte de sujets exposés à l’amiante en 2001 formée des salariés qui travaillaient dans les ateliers à l’époque&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une cohorte de sujets non-exposés à l’amiante en 2001 constituée des salariés qui travaillaient dans les bureaux à l’époque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les 2 cohortes ont donc été constituées rétrospectivement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’inconvénient est qu’aujourd’hui on ne peut pas connaître précisément le niveau d’exposition à l’amiante en 2001 et dans les années qui ont suivi.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, on recense les cas de mésothéliome pleural qui sont apparus entre 2001 et aujourd’hui.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au terme de la période de suivi, c’est-à-dire aujourd’hui, on compare le risque de mésothéliome pleural entre les 2 cohortes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit bien d’une étude rétrospective car lorsqu’on met en place l’étude (c’est-à-dire aujourd’hui), l’événement étudié (ici, la maladie) s’est produit pour une partie des sujets.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’avantage de la cohorte rétrospective est qu’on peut disposer immédiatement des résultats de l’étude, en dépit d’un suivi prolongé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>II.1. Etude de cohorte rétro-prospective</title>
		<content>II.1. Etude de cohorte rétro-prospective Salariés chantier naval Aujourd’hui  % mésothéliome pleural Non exposés amiante (bureaux)   % mésothéliome pleural Exposés amiante (ateliers)  temps  Différence ? 2001      2021 II.1. Etude de cohorte rétro-prospective Salariés chantier naval Aujourd’hui  % mésothéliome pleural Non exposés amiante (bureaux)   % mésothéliome pleural Exposés amiante (ateliers)  temps  Différence ? 2001      2021 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans la cohorte rétroprospective ou ambidirectionnelle, on associe les principes de la cohorte rétrospective et de la cohorte prospective. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Aujourd’hui on consulte le fichier des salariés de l’entreprise de chantier naval de 2001.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A partir des informations de ce fichier, on répartit les salariés en deux cohortes : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une cohorte de sujets exposés à l’amiante en 2001 formée des salariés qui travaillaient dans les ateliers à l’époque&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une cohorte de sujets non-exposés à l’amiante en 2001 constituée des salariés qui travaillaient dans les bureaux à l’époque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les 2 cohortes ont donc été constituées rétrospectivement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En revanche, on continue de suivre les sujets jusqu’en 2021 comme dans la cohorte prospective.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cela confère à l’étude une durée de suivi de 20 ans pour une durée effective d’étude circonscrite à l’intervalle entre aujourd’hui et 2021.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>II.1. Etude de cohorte : risque relatif</title>
		<content>II.1. Etude de cohorte : risque relatif  Risqueexposés = R1 =  a / (a+c) Risquenon-exposés = R0 = b / (b+d) Risque relatif = Risq.exposés / Risq.non-exposés ExposésNon exposésMaladesabNon maladescdn1n0 II.1. Etude de cohorte : risque relatif  Risqueexposés = R1 =  a / (a+c) Risquenon-exposés = R0 = b / (b+d) Risque relatif = Risq.exposés / Risq.non-exposés ExposésNon exposésMaladesabNon maladescdn1n0 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans une étude de cohorte, le risque relatif est la mesure d’association entre l’exposition et la maladie qu’il est naturel de calculer.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cependant, il est aussi possible de calculer l’odds ratio (qui peut être calculé dans tout type d’étude épidémiologique).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le risque relatif est le rapport du risque de maladie chez les sujets exposés divisé par le risque de maladie chez les sujets non-exposés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>II.1. Etude de cohorte</title>
		<content>II.1. Etude de cohorte  ExposésNon exposésMaladesabNon maladescdn1n0 Bornes intervalle de confiance à (1-α)% : Ne pas retenir la formule de l’intervalle de confiance du risque relatif pour l’examen II.1. Etude de cohorte  ExposésNon exposésMaladesabNon maladescdn1n0 Bornes intervalle de confiance à (1-α)% : Ne pas retenir la formule de l’intervalle de confiance du risque relatif pour l’examen </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le risque relatif estimé dans une étude de cohorte est une estimation ponctuelle réalisée sur un échantillon de sujets.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette valeur calculée sur un échantillon est probablement proche mais pas exactement égale à la valeur du risque relatif qui aurait été calculée sur la population dont est issu cet échantillon. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cet écart résulte des fluctuations d’échantillonnage (c’est-à-dire du hasard).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette estimation ponctuelle doit être encadrée d’un intervalle de confiance, le plus souvent à 95%.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un intervalle de confiance à 95% est l’intervalle dans lequel il y a 95% de chances que la vraie valeur du risque relatif de la population se situe. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ca n’est pas une définition tout a fait exacte de l’intervalle de confiance que je viens de donner mais elle a l’avantage de vous permettre de comprendre de quoi il s’agit. Pour une définition plus formelle, il vous faut retourner au cours de statistique sur l’estimation du Pr Cinquin au 1&lt;/span&gt;&lt;span &gt;er&lt;/span&gt;&lt;span &gt; semestre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plusieurs formules approchées permettent de calculer les bornes inférieure et supérieure de l’intervalle de confiance d’un risque relatif. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La formule donnée ici n’est pas à savoir pour l’examen.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Z&lt;/span&gt;&lt;span &gt;α&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est la valeur lue sur la table de la loi normale centrée réduite correspondant à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;α&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour un intervalle de confiance à 95%, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;α&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est égal à 5% ou 0,05, la valeur correspondante de Z est 1,96.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>II.1. Etude de cohorte</title>
		<content>II.1. Etude de cohorte 1RR &amp;gt; 1 (facteur de risque)(p ² &amp;lt; 0,05)RR &amp;lt; 1 (« facteur protecteur »)(p ² &amp;lt; 0,05)RR  1 (absence de risque)(p ²  0,05)0+ ∞123 II.1. Etude de cohorte 1RR &amp;gt; 1 (facteur de risque)(p ² &amp;lt; 0,05)RR &amp;lt; 1 (« facteur protecteur »)(p ² &amp;lt; 0,05)RR  1 (absence de risque)(p ²  0,05)0+ ∞123 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En revanche, il est nécessaire de savoir interpréter un risque relatif et son intervalle de confiance à 95% pour l’examen de fin d’année et pour la suite de vos études.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur la diapositive 7, on avait vu qu’en absence d’association entre l’exposition et la maladie, le risque relatif était égal à 1. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsqu’on estime un risque relatif sur un échantillon, en absence d’association entre l’exposition et la maladie, la valeur du risque relatif sera proche mais pas forcément exactement égale à 1, du fait des fluctuations d’échantillonnage. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si l’estimation ponctuelle du risque relatif est égale à 1 ou si son intervalle de confiance à 95% chevauche la valeur 1, cela signifie qu’on ne met pas en évidence d’association entre la maladie et l’exposition au facteur étudié. Ce qui est représenté en 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on comparait le pourcentage de sujets malades entre le groupe exposé et le groupe non-exposé à l’aide d’un test du Chi², ce test serait non significatif (la valeur de P serait supérieure ou égale au seuil de 5%).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si l’estimation ponctuelle du risque relatif est supérieure à 1 et que son intervalle de confiance à 95% ne contient pas la valeur 1, cela signifie que l’exposition est associée à un risque augmenté de maladie. On dit que l’exposition est un facteur de risque de la maladie. C’est ce qui est représenté sur le schéma 2.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on comparait le pourcentage de sujets malades entre le groupe exposé et le groupe non-exposé à l’aide d’un test du Chi², ce test serait statistiquement significatif (la valeur de P serait inférieure au seuil de 5%).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si l’estimation ponctuelle du risque relatif est inférieure à 1 et que son intervalle de confiance à 95% ne contient pas la valeur 1, cela signifie que l’exposition est associée à un risque diminué de maladie. On dit parfois que l’exposition est un facteur protecteur. C’est ce qui est représenté sur le schéma 3.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on comparait le pourcentage de sujets malades entre le groupe exposé et le groupe non-exposé à l’aide d’un test du Chi², ce test serait statistiquement significatif (la valeur de P serait inférieure au seuil de 5%).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Attention, le risque relatif est une mesure d’association entre une exposition et une maladie et ne préjuge pas de la nature causale de la relation entre l’exposition et la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un facteur de risque ne signifie pas que l’exposition est la cause de la maladie, mais simplement qu’elle est associée  à la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>II.2. Etude cas-témoins (rétrospective)</title>
		<content>II.2. Etude cas-témoins (rétrospective) Témoins = indemnes de la maladie  Différence ?  % exposition Cas = atteints de la maladie  temps  % exposition Aujourd’hui  2001  II.2. Etude cas-témoins (rétrospective) Témoins = indemnes de la maladie  Différence ?  % exposition Cas = atteints de la maladie  temps  % exposition Aujourd’hui  2001  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une étude cas-témoins compare la fréquence d’une exposition dans le passé à un facteur de risque entre :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;des sujets atteints de la maladie étudiée (les cas)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et des sujets indemnes de la maladie étudiée (les témoins)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le recueil d’information porte sur l’exposition et est toujours rétrospectif.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;S’il existe une association entre la maladie et l’exposition, le pourcentage de sujets exposés sera plus important chez les cas que chez les témoins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’étude cas-témoins compare des fréquences d’exposition et non pas des risques de maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les mesures d’association basées sur le risque de maladie ne pourront donc pas être utilisées dans les études cas-témoins. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans une étude cas-témoin, il n’est pas possible de calculer le risque relatif car on ignore le risque de maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>II. Etude de cohorte rétrospective versus étude cas-témoin</title>
		<content>II. Etude de cohorte rétrospective versus étude cas-témoin  temps Aujourd’hui   exposés % malades Cohorte rétrospective (historique)  non-exposés % malades   % exposésCasCas témoins% exposésTémoins II. Etude de cohorte rétrospective versus étude cas-témoin  temps Aujourd’hui   exposés % malades Cohorte rétrospective (historique)  non-exposés % malades   % exposésCasCas témoins% exposésTémoins </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Attention, ne confondez pas l’enquête cas témoin avec l’enquête de cohorte rétrospective&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les études cas-témoin, on recrute un groupe de sujets atteint de la maladie étudiée et un groupe de sujet indemnes de la maladie étudiées : l’information recueillie et comparée entre les 2 groupes est l’exposition.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Dans les études de cohorte, même rétrospective, on recrute un groupe de sujets exposés au facteur étudié et un groupe de sujets non exposé à ce facteur : l’information recueillie et comparée entre les 2 groupes est la survenue de la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au besoin, reportez vous à nouveau au tableau de la diapo 13.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>II.2. Etude cas-témoins : odds ratio</title>
		<content>II.2. Etude cas-témoins : odds ratio  Oddsexposition CAS = a / c Oddsexposition TEMOINS= b / d CasTémoinsexposésabnon-exposéscd  II.2. Etude cas-témoins : odds ratio  Oddsexposition CAS = a / c Oddsexposition TEMOINS= b / d CasTémoinsexposésabnon-exposéscd  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans une étude cas témoin, on peut calculer l’odds ratio de l’exposition des cas par rapport aux témoins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est égal à l’odds d’exposition chez les cas, soit a sur c, divisé par l’odds d’exposition des témoins, soit b sur d.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le rapport des 2 odds est égal à a d sur b c.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>II.2. Etude cas-témoins</title>
		<content>II.2. Etude cas-témoins CasTémoinsexposésabnon-exposéscd Oddscas EXPOSES = a / b Oddscas NON-EXPOSES = c / d Une propriété intéressante de l’odds ratio est que l’odds ratio d’exposition est égal à l’odds ratio de maladie II.2. Etude cas-témoins CasTémoinsexposésabnon-exposéscd Oddscas EXPOSES = a / b Oddscas NON-EXPOSES = c / d Une propriété intéressante de l’odds ratio est que l’odds ratio d’exposition est égal à l’odds ratio de maladie </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une propriété intéressante de l’odds ratio est que l’odds ratio d’exposition est égal à l’odds ratio de maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En effet, si on calcule maintenant l’odds ratio de maladie chez les exposés et les non-exposés on retrouve le même résultat, c’est-à-dire ad/bc que sur la diapo précédente.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’odds de maladie chez les exposés est égal à a sur b&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’odds de maladie chez les non-exposés est égal à  c sur d.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le rapport des 2 odds est aussi égal à a d sur b c.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est une propriété de l’odds ratio : l’odds ratio d’exposition est égal à l’odds ratio de maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans une enquête cas témoin, on peut estimer l’odds ratio de maladie par l’intermédiaire de l’odds ratio d’exposition.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>II.2. Etude cas-témoins</title>
		<content>II.2. Etude cas-témoins  CasTémoinsexposésabnon-exposéscd Bornes intervalle de confiance à (1-α)% : Ne pas retenir la formule de l’intervalle de confiance de l’odds ratio pour l’examen II.2. Etude cas-témoins  CasTémoinsexposésabnon-exposéscd Bornes intervalle de confiance à (1-α)% : Ne pas retenir la formule de l’intervalle de confiance de l’odds ratio pour l’examen </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’odds ratio estimé dans une étude cas-témoins est une estimation ponctuelle réalisée sur un échantillon de sujets.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette valeur calculée sur un échantillon est probablement proche mais pas exactement égale à la valeur de l’odds ratio qui aurait été calculée sur la population dont est issu cet échantillon. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cet écart résulte des fluctuations d’échantillonnage (c’est-à-dire du hasard).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette estimation ponctuelle doit être encadrée d’un intervalle de confiance, le plus souvent à 95%.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plusieurs formules approchées permettent de calculer les bornes inférieure et supérieure de l’intervalle de confiance d’un odds ratio. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La formule donnée ici n’est pas à savoir pour l’examen.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Z&lt;/span&gt;&lt;span &gt;α&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est la valeur lue sur la table de la loi normale centrée réduite correspondant à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;α&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour un intervalle de confiance à 95%, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;α&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est égal à 5% ou 0,05, la valeur correspondante de Z est 1,96.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>II.2. Etude cas-témoins</title>
		<content>II.2. Etude cas-témoins  1   OR &amp;gt; 1 (facteur de risque) (p ² &amp;lt; 0,05)   OR &amp;lt; 1 (« facteur protecteur ») (p ² &amp;lt; 0,05)   OR  1 (absence de risque) (p ²  0,05)  0  + ∞ 1  2  3  II.2. Etude cas-témoins  1   OR &amp;gt; 1 (facteur de risque) (p ² &amp;lt; 0,05)   OR &amp;lt; 1 (« facteur protecteur ») (p ² &amp;lt; 0,05)   OR  1 (absence de risque) (p ²  0,05)  0  + ∞ 1  2  3  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En revanche, Il est nécessaire de savoir interpréter un odds ratio relatif et son intervalle de confiance à 95% pour l’examen de fin d’année et pour la suite de vos études.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur la diapositive 9, on avait vu qu’en absence d’association entre l’exposition et la maladie, l’odds ratio était égal à 1. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsqu’on estime un odds ratio sur un échantillon, en absence d’association entre l’exposition et la maladie, la valeur de l’odds ratio sera proche mais pas forcément exactement égale à 1, du fait des fluctuations d’échantillonnage. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si l’estimation ponctuelle de l’odds ratio est égale à 1 ou si son intervalle de confiance à 95% chevauche la valeur 1, cela signifie qu’on ne met pas en évidence d’association entre la maladie et l’exposition au facteur étudié. Ce qui est représenté en 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on comparait le pourcentage de sujets exposés entre les cas et les témoins à l’aide d’un test du Chi², ce test serait non significatif (la valeur de P serait supérieure ou égale au seuil de 5%).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si l’estimation ponctuelle de l’odds ratio est supérieure à 1 et que son intervalle de confiance à 95% ne contient pas la valeur 1, cela signifie que l’exposition est associée à un risque augmenté de maladie. On dit que l’exposition est un facteur de risque de la maladie. C’est ce qui est représenté sur le schéma 2.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on comparait le pourcentage de sujets exposés entre les cas et les témoins à l’aide d’un test du Chi², ce test serait statistiquement significatif (la valeur de P serait inférieure au seuil de 5%).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si l’estimation ponctuelle de l’odds ratio est inférieure à 1 et que son intervalle de confiance à 95% ne contient pas la valeur 1, cela signifie que l’exposition est associée à un risque diminué de maladie. On dit parfois que l’exposition est un facteur protecteur. C’est ce qui est représenté sur le schéma 3.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on comparait le pourcentage de sujets exposés entre les cas et les témoins à l’aide d’un test du Chi², ce test serait statistiquement significatif (la valeur de P serait inférieure au seuil de 5%).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Attention, l’odds ratio est une mesure d’association entre une exposition et une maladie et ne préjuge pas de la nature causale de la relation entre l’exposition et la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un facteur de risque ne signifie pas que l’exposition est la cause de la maladie, mais simplement qu’elle est associée  à la maladie. Reportez vous à la diapositive 4 de ce cours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>Avantages</title>
		<content>Avantages Expositions rares Plusieurs maladies Evaluation précise des niveaux d’exposition Respect séquence temporelle Estimation directe du risque relatif Maladies rares Plusieurs expositions Pathologies dont la phase d’induction est longue Pas de suivi des sujets Faible coût  	Cohorte			       Cas-témoins Avantages Expositions rares Plusieurs maladies Evaluation précise des niveaux d’exposition Respect séquence temporelle Estimation directe du risque relatif Maladies rares Plusieurs expositions Pathologies dont la phase d’induction est longue Pas de suivi des sujets Faible coût  	Cohorte			       Cas-témoins </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les avantages des études de cohorte et des études cas-témoins sont en miroir.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les études de cohorte :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;permettent d’étudier des exposition rares, en recrutant les sujets exposés dans les lieux où ils sont les plus nombreux : par exemple, en milieu professionnel (rappelez vous l’exemple portant sur les salariés de l’entreprise de chantier naval sur la diapo 18).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Permettent d’étudier le risque de plusieurs maladies à la fois&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Permettent d’évaluer très précisément les niveaux d’exposition lorsqu’elles sont prospectives&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Permettent de s’assurer que l’exposition a précédé l’apparition de la maladie (le respect de la séquence temporelle)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Permettent d’estimer directement le risque relatif.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l’opposé, les enquêtes cas témoins :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Permettent d’étudier des maladies rares en recrutant les cas dans les lieux où ils sont les plus nombreux : par exemple en service spécialisé à l’hôpital&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Permettent d’étudier plusieurs expositions à la fois&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Permettent d’étudier des pathologie dont la phase d’induction est longue, comme le cancer&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ne nécessitent pas de suivre les sujets&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ont un coût modéré (du fait de cette absence de suivi).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>Limites</title>
		<content>Limites Inadaptée pour maladies rares Populations spécifiques   Suivi prolongé (coûts) Perdus de vue Modification des critères diagnostiques  Inadaptée pour expositions rares Quels témoins choisir ?  Difficulté d’affirmer la séquence temporelle Imprécision des niveaux d’exposition (mémoire) Approximation du risque relatif (odds ratio)    	Cohorte			       Cas-témoins Limites Inadaptée pour maladies rares Populations spécifiques   Suivi prolongé (coûts) Perdus de vue Modification des critères diagnostiques  Inadaptée pour expositions rares Quels témoins choisir ?  Difficulté d’affirmer la séquence temporelle Imprécision des niveaux d’exposition (mémoire) Approximation du risque relatif (odds ratio)    	Cohorte			       Cas-témoins </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les limites des études de cohorte et des études cas-témoins sont aussi en miroir.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les études de cohortes:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sont inadaptées pour étudier les maladies rares (il faudrait recruter des cohortes d’effectifs très grands, pour ne voir apparaître après un suivi prolongé que quelques cas parmi les sujets exposés et les sujets non-exposés).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Portent sur des populations spécifiques (souvent recrutées en milieu professionnel) ce qui pose le problème de l’extrapolation de leurs résultats à la population générale&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elles requièrent un suivi prolongé à l’origine de coûts importants et d’un risque de sujets perdus de vue&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elles peuvent être affectées par des modifications des critères ou des pratiques diagnostiques des maladies au cours du suivi&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les études cas-témoins :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sont inadaptées pour les expositions rares (en effet, il faudrait recruter des effectifs de cas et de témoins très importants pour finalement ne retrouver que quelques sujets qui ont été exposés au facteur étudié).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans une étude cas-témoins, la définition des cas pose rarement de problèmes (ce sont les sujets atteints de la maladie étudiée). Par contre le choix des témoins est moins évident : ils doivent être indemnes de la maladie étudiée mais ou faut-il les recruter ? À l’hôpital comme pour les cas ? En médecine de ville ? Ou alors des sujets sains recrutés à domicile ? Souvent, on recrute différents groupes de témoins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’étude cas-témoin, étant rétrospective, il est parfois difficile d’affirmer que l’exposition a précédé la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour la même raison, l’évaluation des niveaux d’exposition peut être imprécis car il repose sur la mémoire des sujets.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, l’étude cas témoin ne permet pas d’estimer directement le risque relatif mais d’estimer l’odds ratio qui n’est qu’une approximation du risque relatif.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>Pourquoi réaliser une étude cas-témoins lorsque la maladie étudiée est rare ?</title>
		<content>Pourquoi réaliser une étude cas-témoins lorsque la maladie étudiée est rare ? Téléphone portableTumeur cérébraleOui (N = 400)Non (N = 400)Oui0 ou 1 0 ou 1Non  399 ou 400399 ou 400 Tumeur cérébraleTéléphone portablecas=oui (N = 400)tém=non (N = 400)Oui180120Non  220280 Etude exposé / non-exposé Etude cas / témoins  Exemple : association entre utilisation de téléphone portable et risque de tumeur cérébrale. → Pas de différence significative     (défaut de puissance ?) Cas = recrutés en service spécialisé Pourquoi réaliser une étude cas-témoins lorsque la maladie étudiée est rare ? Téléphone portableTumeur cérébraleOui (N = 400)Non (N = 400)Oui0 ou 1 0 ou 1Non  399 ou 400399 ou 400 Tumeur cérébraleTéléphone portablecas=oui (N = 400)tém=non (N = 400)Oui180120Non  220280 Etude exposé / non-exposé Etude cas / témoins  Exemple : association entre utilisation de téléphone portable et risque de tumeur cérébrale. → Pas de différence significative     (défaut de puissance ?) Cas = recrutés en service spécialisé </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;J’anticipe ici une question qui m’est souvent posée à savoir pourquoi privilégier une étude cas témoin lorsque la maladie étudiée est rare ?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour répondre, on utilisera un exemple fictif d’étude épidémiologique qui souhaiterait objectiver une association entre l’utilisation du téléphone portable et le risque de tumeur cérébrale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En population générale, l’utilisation du téléphone portable est extrêmement fréquente.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En revanche, la prévalence ou le taux d’incidence des tumeurs cérébrales sont heureusement relativement faibles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on réalisait une étude de cohorte exposé non exposé, on n’aurait aucune difficulté à recruter une cohorte d’utilisateurs de téléphone portable car ils sont nombreux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En revanche, au terme du suivi, on peut admettre qu’il y aura très peu de sujets ayant développé une tumeur cérébrale dans le groupe des non-utilisateurs de téléphone portable et guère plus dans la cohorte des utilisateurs de téléphone.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Finalement, on n’a très peu de chance d’objectiver une différence statistiquement significative du risque de tumeur cérébrale entre les deux cohortes. Cette étude n’a pas la puissance suffisante pour objectiver une association entre utilisation du téléphone portable et tumeur cérébrale. Il faudrait pour mettre en évidence une différence statistiquement significative du risque de tumeur cérébrale entre les 2 cohortes recruter énormément de sujets et les suivre longtemps.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on réalise une étude cas témoin : les cas sont les sujets atteints de tumeur cérébrale : ils sont rares en population générale. Où les recruter ? &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous avez deviné : en service spécialisé par exemple de neurochirurgie ou d’oncologie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les témoins sont les sujets indemnes de tumeur cérébrale : on pourrait les recruter en population générale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’exposition est l’utilisation du téléphone portable : elle est recueillie rétrospectivement chez les cas et les témoins par interrogatoire et au besoin en validant leur réponse par la consultation de leurs factures d’opérateur téléphonique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’exposition étant fréquente, on disposera d’une puissance suffisante pour mettre en évidence une différence d’utilisation du téléphone portable entre les 2 groupes, si cette différence existe dans la réalité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>II.3. Etude transversale</title>
		<content>II.3. Etude transversale Echantillon expositions maladies    ? Principe : recrutement d’un échantillon issu de la totalité de la population, sur une courte période (1 jour donné), sans sélection des sujets sur les expositions ni sur la maladie Avantages : Plusieurs expositions Plusieurs maladies Pas de suivi Limites : Séquence temporelle ? II.3. Etude transversale Echantillon expositions maladies    ? Principe : recrutement d’un échantillon issu de la totalité de la population, sur une courte période (1 jour donné), sans sélection des sujets sur les expositions ni sur la maladie Avantages : Plusieurs expositions Plusieurs maladies Pas de suivi Limites : Séquence temporelle ? </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le dernier schéma d’étude épidémiologique étiologique est l’étude transversale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’étude transversale consiste à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;recruter un échantillon de sujets issu de la totalité de la population, sur une courte période (1 jour donné), sans sélection des sujets sur ni les expositions ni sur la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On recueille l’information sur les maladies et les expositions au moment de l’inclusion. Il n’y a pas de suivi des sujets.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les avantages sont multiples :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est possible d’étudier plusieurs maladies et plusieurs expositions simultanément.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il n’y a pas de suivi.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par contre, ces études transversales ont une limite potentielle majeure : on ignore dans certains cas si l’exposition a réellement précédé la maladie ou si elle est une conséquence de la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un petit exemple caricatural pour comprendre de quoi il s’agit lorsqu’on parle de séquence temporelle :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une étude transversale met en évidence une association entre l’infection pulmonaire (une maladie appelée pneumonie) et le fait d’être hospitalisé dans un service de réanimation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Est-ce que l’hospitalisation en service de réanimation est un facteur de risque de pneumonie? Il s’agirait d’une infection acquise à l’hôpital (infection nosocomiale).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Où est-ce que la pneumonie est une maladie sévère qui conduit à l’admission en réanimation ?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette question de la séquence temporelle ne se pose pas lorsque l’exposition actuelle est un reflet fidèle de l’exposition passée (par exemple, des facteurs de risque génétiques).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Mesures d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Notion de causalité Jugement de signification statistique Critères de causalité (Hill) Mesures d’impact potentiel Plan Mesures d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Notion de causalité Jugement de signification statistique Critères de causalité (Hill) Mesures d’impact potentiel </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>III. Notion de causalité</title>
		<content>III. Notion de causalité  L’existence d’une association entre une exposition et une maladie est nécessaire mais pas suffisante pour conclure à l’existence d’une relation causale. Il est souvent difficile en épidémiologie d’affirmer la nature causale d’une relation entre une exposition et une maladie. Exemple L’association entre le tabac et le cancer du poumon a été suspectée dès les années 1940. Il a fallu attendre deux décennies pour que le tabagisme actif soit reconnu comme un facteur causal de cancer du poumon. La reconnaissance du tabagisme passif comme facteur causal de cancer du poumon est encore plus récente. III. Notion de causalité  L’existence d’une association entre une exposition et une maladie est nécessaire mais pas suffisante pour conclure à l’existence d’une relation causale. Il est souvent difficile en épidémiologie d’affirmer la nature causale d’une relation entre une exposition et une maladie. Exemple L’association entre le tabac et le cancer du poumon a été suspectée dès les années 1940. Il a fallu attendre deux décennies pour que le tabagisme actif soit reconnu comme un facteur causal de cancer du poumon. La reconnaissance du tabagisme passif comme facteur causal de cancer du poumon est encore plus récente. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;A plusieurs reprises, j’ai indiqué que l’existence qu’une association entre une exposition et une maladie était nécessaire mais pas suffisante pour conclure à l’existence d’une relation causale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est souvent difficile en épidémiologie d’affirmer la nature causale d’une relation entre une exposition et une maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’association entre le tabac et le cancer du poumon a été suspectée dès les années 1940. Il a fallu attendre les année 1960 pour que le tabagisme actif soit reconnu comme un facteur causal de cancer du poumon. La reconnaissance du tabagisme passif comme facteur causal de cancer du poumon est encore plus récente.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>III.1.  jugement de signification statistique</title>
		<content>III.1.  jugement de signification statistique   1   RR ou OR &amp;gt; 1  (facteur de risque) (p ² &amp;lt; 0,05)  0 + ∞   RR ou OR &amp;lt; 1  (« facteur protecteur ») (p ² &amp;lt; 0,05) La question de la nature causale de la relation entre une exposition et une maladie ne se pose qu’après avoir porté un jugement de signification statistique. NB : Il ne sert à rien de se poser la question d’une relation causale entre l’exposition et la maladie, si on n’a pas mis en évidence d’association statistiquement significative entre elles. III.1.  jugement de signification statistique   1   RR ou OR &amp;gt; 1  (facteur de risque) (p ² &amp;lt; 0,05)  0 + ∞   RR ou OR &amp;lt; 1  (« facteur protecteur ») (p ² &amp;lt; 0,05) La question de la nature causale de la relation entre une exposition et une maladie ne se pose qu’après avoir porté un jugement de signification statistique. NB : Il ne sert à rien de se poser la question d’une relation causale entre l’exposition et la maladie, si on n’a pas mis en évidence d’association statistiquement significative entre elles. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le jugement de causalité ne se pose qu’après avoir porté un jugement de signification statistique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le jugement de signification consiste à conclure à l’existence d’une association statistiquement significative entre l’exposition et la maladie, soit en se servant de la p-value du test soit de l’intervalle de confiance à 95% du RR ou de l’OR.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Notez bien qu’il ne sert à rien de se poser la question d’une relation causale entre l’exposition et la maladie, si on n’a pas mis en évidence de liaison statistiquement significative entre elles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>III.3. Critères de causalité</title>
		<content>III.3. Critères de causalité  L’association observée entre l’exposition et la maladie peut être :  réelle et de nature causale  réelle mais de nature non causale  due aux fluctuations d’échantillonnage et ne pas exister au niveau de la population (risque d’erreur statistique α) III.3. Critères de causalité  L’association observée entre l’exposition et la maladie peut être :  réelle et de nature causale  réelle mais de nature non causale  due aux fluctuations d’échantillonnage et ne pas exister au niveau de la population (risque d’erreur statistique α) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’association observée entre l’exposition est la maladie peut être :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Réelle et de nature causale&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Réelle mais de nature non causale : il existe une association statistiquement significative entre l’exposition et la maladie, mais l’exposition n’est pas la cause de la maladie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’association mise en évidence peur résulter de fluctuations d’échantillonnage et ne pas exister au niveau de la population. Il ne faut pas oublier, qu’il existe toujours un risque statistique &lt;/span&gt;&lt;span &gt;de conclure à tort à une association alors qu’elle n’existe pas dans la réalité (c’est le risque d’erreur de première espèce &lt;/span&gt;&lt;span &gt;α&lt;/span&gt;&lt;span &gt;).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title>III.3. Critères de causalité internes  à l’étude (Hill)</title>
		<content>III.3. Critères de causalité internes  à l’étude (Hill)  1. Séquence temporelle (exposition précède maladie) 2. Force de l ’association (RR ou OR élevé)  3. Relation de type « dose-effet » (plus la dose d’exposition est élevée, plus le risque de maladie est élevé) 4. Spécificité de la cause et de l ’effet (l’exposition existe chez presque tous les sujets atteints de la maladie et seulement chez eux) 5. Cohérence interne de l ’étude (qualité méthodologique de l’étude) III.3. Critères de causalité internes  à l’étude (Hill)  1. Séquence temporelle (exposition précède maladie) 2. Force de l ’association (RR ou OR élevé)  3. Relation de type « dose-effet » (plus la dose d’exposition est élevée, plus le risque de maladie est élevé) 4. Spécificité de la cause et de l ’effet (l’exposition existe chez presque tous les sujets atteints de la maladie et seulement chez eux) 5. Cohérence interne de l ’étude (qualité méthodologique de l’étude) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Différents auteurs ont proposé des critères pour porter un jugement de causalité. Les critères les plus connus sont ceux proposés par Hill.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On distingue les critères de causalité internes à l’étude.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De la séquence temporelle : l’exposition précède l’apparition de la maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La force de l’association : plus la mesure d’association (odds ratio ou risque relatif) est grande, plus l’association est susceptible d’être causale&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’existence d’une relation dose-effet (plus l’exposition augmente, plus le risque de maladie augmente)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; La spécificité de la cause et de l’effet. La relation est spécifique si la cause est présente chez presque tous les malades et seulement chez eux et seulement pour cette maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; La cohérence interne de l’étude qui est la qualité méthodologique de l’étude et qu’on envisagera dans la suite de votre cursus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>III.3. Critères de causalité externes  à l’étude (Hill)</title>
		<content>III.3. Critères de causalité externes  à l’étude (Hill)  1. Constance de l ’association (entre l’exposition et la maladie à différentes époques et dans différentes régions) 2. Plausibilité biologique (corroborée par des modèles) 3. Parallélisme dans le temps et l ’espace de la distribution de l’exposition et de la maladie (la progression de la maladie dans le temps et dans l’espace est parallèle à la progression de l’exposition) 4. Cohérence externe (des résultats avec les connaissances générales)  5. Preuve expérimentale (expérimentation humaine / animale) III.3. Critères de causalité externes  à l’étude (Hill)  1. Constance de l ’association (entre l’exposition et la maladie à différentes époques et dans différentes régions) 2. Plausibilité biologique (corroborée par des modèles) 3. Parallélisme dans le temps et l ’espace de la distribution de l’exposition et de la maladie (la progression de la maladie dans le temps et dans l’espace est parallèle à la progression de l’exposition) 4. Cohérence externe (des résultats avec les connaissances générales)  5. Preuve expérimentale (expérimentation humaine / animale) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les critères de causalité externes à l’étude relèvent des connaissances acquises en dehors de l’étude.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De la constance de l’association entre l’exposition et la maladie, à différentes époques et dans différentes régions ou populations.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La plausibilité biologique de l’association : corroborée par des modèles ou en adéquation avec les hypothèses.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le parallélisme dans le temps et l’espace de la distribution de l’exposition et de la maladie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la cohérence de l’association avec les connaissances générales &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la preuve expérimentale (humaine ou animale : le retrait du facteur de risque réduit le risque de maladie)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous avez compris qu’on est rarement en mesure de réunir tous ces critères. Affirmer la causalité est processus souvent long qui repose sur un faisceau d’arguments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Mesures d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d’impact potentiel Fraction étiologique dans la population Fraction étiologique chez les exposés Plan Mesures d’association Types d’études épidémiologiques étiologiques Jugement de causalité Mesures d’impact potentiel Fraction étiologique dans la population Fraction étiologique chez les exposés </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>IV. Mesures d’impact</title>
		<content>IV. Mesures d’impact Le risque relatif et l’odds ratio sont des mesures d’association :  Ils quantifient l’intensité de l’association entre une exposition et la maladie Mais ils ne fournissent pas d’information sur l’impact de l’exposition en termes de santé publique. Un facteur de risque : peut être fortement associé à une maladie (OR très élevé)  mais avoir un faible impact s’il est rare dans la population (faible prévalence) Les mesures d’impact quantifient l’impact d’un facteur de risque dans la 	population générale ou parmi les sujets exposés. Les mesures d’impact n’ont de sens que si la relation entre l’exposition et la maladie est réellement de nature causale.  IV. Mesures d’impact Le risque relatif et l’odds ratio sont des mesures d’association :  Ils quantifient l’intensité de l’association entre une exposition et la maladie Mais ils ne fournissent pas d’information sur l’impact de l’exposition en termes de santé publique. Un facteur de risque : peut être fortement associé à une maladie (OR très élevé)  mais avoir un faible impact s’il est rare dans la population (faible prévalence) Les mesures d’impact quantifient l’impact d’un facteur de risque dans la 	population générale ou parmi les sujets exposés. Les mesures d’impact n’ont de sens que si la relation entre l’exposition et la maladie est réellement de nature causale.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>IV.1.  Fraction étiologique dans la population  (Fraction de risque attribuable [RA])</title>
		<content>IV.1.  Fraction étiologique dans la population&amp;#x0A; (Fraction de risque attribuable [RA])   Proportion de cas de la maladie attribuables à l’exposition dans la population PE : proportion de sujets exposés dans la population La fraction de risque attribuable mesure la proportion de cas évitables si l’exposition était supprimée de la population. IV.1.  Fraction étiologique dans la population&amp;#x0A; (Fraction de risque attribuable [RA])   Proportion de cas de la maladie attribuables à l’exposition dans la population PE : proportion de sujets exposés dans la population La fraction de risque attribuable mesure la proportion de cas évitables si l’exposition était supprimée de la population. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La fraction étiologique dans la population est aussi appelée fraction de risque attribuable.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle mesure la proportion de cas de la maladie attribuable à l’exposition, dans la population.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La fraction de risque attribuable est importante en santé publique car elle mesure la proportion de cas évitables si l’exposition était supprimée de la population générale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>IV.2.  Fraction étiologique parmi les sujets exposés</title>
		<content>IV.2.  Fraction étiologique parmi les sujets exposés  Proportion de cas de la maladie attribuables à l’exposition, parmi les sujets exposésPE = 1 chez les sujets exposés. En remplaçant PE par 1 dans la formule du risque attribuable, on retrouve la fraction étiologique chez les sujets exposés. IV.2.  Fraction étiologique parmi les sujets exposés  Proportion de cas de la maladie attribuables à l’exposition, parmi les sujets exposésPE = 1 chez les sujets exposés. En remplaçant PE par 1 dans la formule du risque attribuable, on retrouve la fraction étiologique chez les sujets exposés. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La fraction étiologique parmi les sujets exposés est la proportion de cas de la maladie attribuable à l’exposition parmi les sujets exposés. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle est égale au rapport du risque relatif moins 1 sur le risque relatif.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La fraction étiologique soustrait à l’effectif de sujets exposés et malades les sujets qui auraient été malades même sans l’exposition.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On retrouve facilement la fraction étiologique parmi les exposés en remplaçant la proportion de sujets exposés par 1 dans la formule du risque attribuable.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title>Notions à retenir</title>
		<content>Notions à retenir Mesures d’association (OR / RR) :  Types d’études où ils peuvent être utilisés Calcul Interprétation (p-value ou IC95%) Caractéristiques des études étiologiques Cohorte (exposés non-exposés) Cas témoins transversale Avantages et limites des cas-témoin vs exposés non-exposés Critères de causalité (internes et externes) Notions à retenir Mesures d’association (OR / RR) :  Types d’études où ils peuvent être utilisés Calcul Interprétation (p-value ou IC95%) Caractéristiques des études étiologiques Cohorte (exposés non-exposés) Cas témoins transversale Avantages et limites des cas-témoin vs exposés non-exposés Critères de causalité (internes et externes) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="46" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000046.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
