<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 7 : Les récepteurs à 7 TM couplés aux protéines G</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 7 :  Les récepteurs à 7 TM couplés aux protéines G</title>
		<content>Chapitre 7 : &amp;#x0A;Les récepteurs à 7 TM couplés aux protéines G Professeur Christophe RIBUOT UE6 – Initiation à la Connaissance du Médicament  Chapitre 7 : &amp;#x0A;Les récepteurs à 7 TM couplés aux protéines G Professeur Christophe RIBUOT UE6 – Initiation à la Connaissance du Médicament  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>La diversité des cibles</title>
		<content>     RCPG : famille de protéines à 7 hélices transmembranaires couplés aux protéines G trimériques.   La diversité des cibles      RCPG : famille de protéines à 7 hélices transmembranaires couplés aux protéines G trimériques.   La diversité des cibles </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les récepteurs à 7 domaines transmembranaires couplés aux protéines G sont aussi notés plus simplement RCPG.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce sont les cibles d’environ 1/3 des médicaments actuellement utilisés en thérapeutique, médicaments qui seront des agonistes ou antagonistes de ces récepteurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les RCPG sont présents dans toutes les cellules de notre organisme.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut souligner dès çà présent les récepteurs couplés aux protéines G mais qui ne possèdent pas  7 domaines transmembranaires et remarquer que par ailleurs des récepteurs à 7 domaines transmembranaires pourront interagir avec d’autres protéines que les protéines G trimériques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Les RCPG</title>
		<content>Les RCPG Les récepteurs membranaires des médiateurs médicaments : agonistes / antagonistes Environ 800 récepteurs heptahélicoïdaux, couplés aux protéines G  trimériques, RCPG,   Exemples : récepteurs  adrénergiques  et  …   Les RCPG Les récepteurs membranaires des médiateurs médicaments : agonistes / antagonistes Environ 800 récepteurs heptahélicoïdaux, couplés aux protéines G  trimériques, RCPG,   Exemples : récepteurs  adrénergiques  et  …   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les estimations actuelles du nombre de RCPG se situent autour de 800 récepteurs codés par des gènes distincts.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La moitié sont activés par des stimuli sensoriels exogènes : photons, agents gustatifs ou olfactifs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’autre moitié serait stimulée par des ligands endogènes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut notre qu’un même ligand peut simuler plusieurs récepteurs qui lui sont propres.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Les RCPG</title>
		<content>5-HT1F5-HT65-ht5A5-ht5B(révisée septembre 2008)  Récepteur canal Récepteurs de la  sérotonine (5-HT) Les RCPG 5-HT1F5-HT65-ht5A5-ht5B(révisée septembre 2008)  Récepteur canal Récepteurs de la  sérotonine (5-HT) Les RCPG </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C’est le cas par exemple des récepteurs de la sérotonine notés 5-HT.  Ce sera aussi le cas pour les récepteurs des catécholamines, de l’acétylcholine …&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Voici une famille de récepteurs dont le ligand endogène est un neuromédiateur la sérotonine ou 5 hydroxy-triptophane.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette famille comprend 14 membres : 1 récepteur canal et 13 récepteurs de la famille RCPG.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Les RCPG</title>
		<content>Récepteurs orphelins : récepteurs clonés mais dont on ne connait pas le ligand endogène. Pharmacologie inverse : identification du ligand endogène, synthèse de ligands sélectifs,   recherche de l’utilisation thérapeutique Les RCPG Récepteurs orphelins : récepteurs clonés mais dont on ne connait pas le ligand endogène. Pharmacologie inverse : identification du ligand endogène, synthèse de ligands sélectifs,   recherche de l’utilisation thérapeutique Les RCPG </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les RCPG ont donné naissance aux études de pharmacologie inverse. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est une stratégie de recherche de nouveaux médicaments qui pat de la cible potentielle (ou de son gène),et qui recherche les ligands endogènes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces récepteurs clonés dont on ne connait pas le ligand endogène sont dits récepteurs orphelins. Une fois le ligand endogène identifié on effectue une synthèse de ligands sélectifs afin de préciser le rôle physiopathologique de cette cible et envisager une utilisation thérapeutique de ses ligands.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette  démarche est opposée à celle de la pharmacologie classique qui s'est développée par la recherche des mécanismes biologiques impliqués dans l'effet de médicaments déjà utilisés en thérapeutique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Les RCPG</title>
		<content>Les RCPG  Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009 Nombre de résidus amino-acyls des RCPG : de 290 à plus de 1200. Les RCPG  Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009 Nombre de résidus amino-acyls des RCPG : de 290 à plus de 1200. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Plusieurs représentations schématiques sont proposées pour ces RCPG : 3 sont illustrées ici.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elles mettent l’accent sur le nombre de domaines transmembranaires, sur le fait que la partie N-terminale est extracellulaire et que la partie  terminale est intracellulaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cependant ces représentations n’illustrent pas le fait que le nombre de résidus amino-acyls des RCPG varie de 290 à plus de 1200.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Les RCPG : le couplage</title>
		<content> Les RCPG : le couplage Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009  Enzyme cytosolique :  phospholipase C   Enzyme membranaire :  Adénylate cyclase   Protéine membranaire :  Canal ionique   Les RCPG : le couplage Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009  Enzyme cytosolique :  phospholipase C   Enzyme membranaire :  Adénylate cyclase   Protéine membranaire :  Canal ionique  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le couplage avec les protéines G trimériques est représenté sur ce schéma ainsi que les principaux ligands.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plusieurs effecteurs pourront assurer la transduction du signal : ce pourra être une protéine cytosolique à activité enzymatique comme la phospholipase C, ou encore une protéine transmembranaire à activité enzymatique aussi comme l’adénylate cyclase, ou enfin un canal ionique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous reviendrons plus tard sur la structure des protéines G.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Les RCPG : classification</title>
		<content>Les RCPG : classification       Famille 1a Famille 1b Famille 1c Famille 2 Famille 3 Hormones protéiniques  de masse importante Hormones  glycoprotéiniques Petits  neuromédiateurs Hormones peptidiques  neuropeptides  Ca++, GABA-B Glutamate Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009 Les RCPG : classification       Famille 1a Famille 1b Famille 1c Famille 2 Famille 3 Hormones protéiniques  de masse importante Hormones  glycoprotéiniques Petits  neuromédiateurs Hormones peptidiques  neuropeptides  Ca++, GABA-B Glutamate Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Compte tenu du nombre de représentants de cette super famille de récepteurs il a été proposé une classification basée sur l’analogie de structure primaire et sur les sites d’interactions avec les agonistes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La famille est divisée en 3 groupes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le groupe 1a réunit les récepteurs des petits ligands, des petits neuromédiateurs comme l’adrénaline, la noradrénaline, la dopamine, la sérotonine (dont nous venons de parler), l’acétylcholine (pour ce qui est des récepteurs muscariniques, les opiacés … ainsi qu’une partie des récepteurs gustatifs et olfactifs. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le groupe 1b est celui des récepteurs des hormones peptidiques et des neuropeptides notamment.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le groupe 1c est le groupe des récepteurs des hormones glycoprotéiniques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour la famille 2 ce sont les récepteurs des hormones protéiniques de masse importante : glucagon ou calcitonine par exemple.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour la famille 3 ce sont le récepteur du Ca++ extracellulaire, le récepteur GABA-B et les récepteurs métabotropes du glutamate.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Les RCPG : les protéines G</title>
		<content>Les RCPG : les protéines G   b g g  GTP b a  as GTP  ai/0 GTP  aq/11 GTP  a12/13 GTP Famille Gs Famille Gi Famille Gq Famille G12          Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009 Les RCPG : les protéines G   b g g  GTP b a  as GTP  ai/0 GTP  aq/11 GTP  a12/13 GTP Famille Gs Famille Gi Famille Gq Famille G12          Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les protéines G &lt;/span&gt;&lt;span &gt;trimériques&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sont constituées comme leur nom l’indique de 3 sous unités :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une sous unité alpha qui présente une grande diversité et un dimère considéré come indissociable d’un point de vue fonctionnel : le dimère beta-gamma.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La classification des protéines G est basée sur les analogies de structure des sous-unités alpha  :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La famille &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Gs&lt;/span&gt;&lt;span &gt; comprend les protéines dont la sous-unité alpha est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;alpha-s&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui stimulent l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;adénylate&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cyclase&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (notée AC sur ce schéma). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous voyez que d’autres effecteurs pourront intervenir dans la transduction du signal initié par la liaison d’un ligand sur un RCPG de type &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Gs&lt;/span&gt;&lt;span &gt; mais je ne vous demande de retenir que l’exemple de la stimulation (d’où le S) de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;adénylate&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cyclase&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Ceci va se traduire par une augmentation de la concentration intracellulaire d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;AMPc&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La famille Gi comprend les protéines dont la sous-unité alpha est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;alphai&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou encore alpha 0 : elles inhibent l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;adénylate&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cyclase&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Là encore d’autres effecteurs pourront intervenir dans la transduction du signal initié par la liaison d’un ligand sur un RCPG de type Gi ou G0 mais je ne vous demande de retenir que l’exemple de l’inhibition (d’où le i) de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;adénylate&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cyclase&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Ceci va se traduire par une diminution de la concentration intracellulaire d’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;AMPc&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La famille &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Gq&lt;/span&gt;&lt;span &gt; comprend les protéines dont la sous-unité alpha est alpha q ou alpha 11 : elles stimulent les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;phospholipases&lt;/span&gt;&lt;span &gt; C.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, la famille G12 dont l’effecteur principal est représenté par les petites protéines G qui ont des caractéristiques communes avec la sous-unité alpha des protéines G &lt;/span&gt;&lt;span &gt;trimériques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A ces différents couplage s’ajoute la possibilité qu’a le dimère beta-gamma d’initier plusieurs voies de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;transdution&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Les RCPG : désensibilisation</title>
		<content>  Les RCPG : désensibilisation  gGTPba  Vésicule d’endocytose    Agoniste Dégradation enzymatique Recyclage vers  la membrane Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009  b g GRK Désensibilisation  homologue.   Clathrine b-arrestine  …    Les RCPG : désensibilisation  gGTPba  Vésicule d’endocytose    Agoniste Dégradation enzymatique Recyclage vers  la membrane Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009  b g GRK Désensibilisation  homologue.   Clathrine b-arrestine  …  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La liaison d’un agoniste à un RCPG active rapidement plusieurs voies de signalisation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Puis dans les secondes ou minutes qui suivent plusieurs protéines &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cytosoliques&lt;/span&gt;&lt;span &gt; vont participer à la désensibilisation du récepteur et à son internalisation. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est ce qui est représenté sur ce schéma.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les premiers acteurs sont des protéines kinases notées GRK : la phosphorylation du récepteur le rend insensible à la liaison par un agoniste : c’est le phénomène de désensibilisation homologue.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette phosphorylation permet l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;intéraction&lt;/span&gt;&lt;span &gt; d’une protéine &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cytosolique&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la beta-&lt;/span&gt;&lt;span &gt;arrestine&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui joue le rôle de protéine adaptatrice pour fixer &lt;/span&gt;&lt;span &gt;da’utres&lt;/span&gt;&lt;span &gt; protéines comme la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;clathrine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces phénomènes différent qualitativement et quantitativement d’un récepteur à l’autre. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ils permettent quelque fois d’expliquer la diminution d’activité d’un médicament, lorsqu’un patient trouvant que le médicament est moins efficace augmente les doses et se retrouve finalement avec une aggravation de sa pathologie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Face à une diminution d’efficacité il ne faut jamais décider seul de modifier la posologie mais il convient de demander conseil à son médecin ou pharmacien favoris. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Les RCPG : cas particulier </title>
		<content> Les récepteurs activés par une protéase : PAR  	 Les RCPG : cas particulier  Clivage par la thrombine   Les récepteurs activés par une protéase : PAR  	 Les RCPG : cas particulier  Clivage par la thrombine  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Avant d’aborder un exemple classique de RCPG je voudrais vous présenter un cas particulier : c’est celui des récepteurs PAR pour protéase activated receptor. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces récepteurs PAR sont sous la dépendance d’un enzyme protéolytique autrement dit une protéase comme par exemple la thombine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le premier rôle décrit de la thrombine a été la tranformation du fibrinogène en fibrine pour la constitution de caillots sanguins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Puis sa capacité à induire l’agrégation plaquettaire a été rapportée mais sans que le mécanisme de ce phénomène ne soit décrit.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 1991 le clonage d’un gène correspondant à une protéine à 7 hélices transmembranaires présent notamment sur les plaquettes sanguines a été réalisé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le fonctionnement est singulier en ce sens que le thrombine ne se fixe pas sur le récepteur mais  exerce son activité protéolytique sur la partie N terminale extracellulaire  libérant un peptide inactif et dévoilant une nouvelle extrémité N terminale qui en se repliant va avec des résidus de la seconde boucle extracellulaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans ce cas il semble évident que le récepteur ne pourra pas être activer deux fois consécutivement : il sera soumis à endocytose et recyclé à la membrane sous forme non clivée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Les récepteurs des opioïdes</title>
		<content>Les récepteurs des opioïdes Neuropeptides endogènes = mêmes effets que la morphine. Ils assurent la transmission nerveuse dans la paroi intestinale, la moelle épinière et le système limbique (SNC). Rôle dans la nociception. Tous couplés à Gi/o  Les récepteurs des opioïdes Neuropeptides endogènes = mêmes effets que la morphine. Ils assurent la transmission nerveuse dans la paroi intestinale, la moelle épinière et le système limbique (SNC). Rôle dans la nociception. Tous couplés à Gi/o  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons maintenant traiter un exemple classique de RCPG au travers des récepteurs aux opioïdes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le nom d’ opioïdes est attribué à des neuropeptides endogènes qui ont des effets semblables à ceux d’un alcaloïde du pavot : la morphine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces opioïdes assurent la transmission nerveuse dans la paroi intestinale, la moelle épinière et le système limbique en se liant à des RCPG.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le principal rôle de ces peptides endogènes est le contrôle de la perception de la douleur. Cette perception implique toutefois de nombreux médiateurs et il sera possible de contrôler la nociception en interférant avec d’autres cibles que les récepteurs aux opioïdes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Les récepteurs des opioïdes</title>
		<content>Les récepteurs des opioïdes  Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009  Les récepteurs des opioïdes  Modifié  d’après Landry &amp;amp; Gies, 2009  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La nomenclature des récepteurs aux opioïdes fait référence à 4 types de récepteurs de la famille 1a des RCPG.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les récepteurs mu (ou MOP selon la nouvelle nomenclature peu utilisée) présentent entre 50 et 70% d’homologie avec les 3 autres types de Rx.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ils sont très largement représentés aussi bien au niveau du SNC qu’au niveau intestinal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il semble que les effets antalgiques de la morphine soient essentiellement sous la dépendance de l’activation de ces récepteurs. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La dépendance physique serait hélas elle aussi sous la dépendance de l’activation de ces récepteurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Les récepteurs des opioïdes</title>
		<content>Les récepteurs des opioïdes Action sur le système nerveux central :  La morphine est dotée d'une action analgésique dose-dépendante... Sur les centres respiratoires et celui de la toux, la morphine exerce, dès les doses thérapeutiques, une action dépressive...  La morphine provoque un myosis d'origine centrale.   MOSCONTIN® &amp;#x0A;Morphine  Mydriase Myosis Les récepteurs des opioïdes Action sur le système nerveux central :  La morphine est dotée d'une action analgésique dose-dépendante... Sur les centres respiratoires et celui de la toux, la morphine exerce, dès les doses thérapeutiques, une action dépressive...  La morphine provoque un myosis d'origine centrale.   MOSCONTIN® &amp;#x0A;Morphine  Mydriase Myosis </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour illustrer l’utilisation de ligand des récepteurs MOP voici une spécialités le Moscontin qui renferme du sulfate de morphine indiqué dans le traitement des douleurs persistantes intenses ou rebelles aux antalgiques de niveau plus faible, et en particulier les douleurs d'origine cancéreuse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est un médicament qui accompagne la fin de vie des patients cancéreux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Son action antalgique est puissante et dose-dépendante et elle s’accompagne d’une dépendance physique (ce qui dans le cas que nous évoquons ici est une préoccupation mineure). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par contre elle s’accompagne aussi d’une dépression respiratoire par effet sur le centre nerveux de la respiration : il y a un risque réel à trop augmenter les doses.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette dépression respiratoire est à la base du décès par overdose des héroïnomanes. La morphine enfin provoque un myosis d'origine centrale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le myosis est la diminution du diamètre de la pupille alors que la mydriase est au contraire l’augmentation de ce diamètre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous comprenez pourquoi dans les films policiers lorsqu’un enquêteur soupçonne qu’un individu est sous l’emprise de la drogue il va lui examiner la pupille.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
