<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 1 : Prévention de l’iatrogénie médicamenteuse Prévention des erreurs médicamenteuses</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 1 : Prévention de l’iatrogénie médicamenteuse Prévention des erreurs médicamenteuses</title>
		<content>Chapitre 1 : Prévention de l’iatrogénie médicamenteuse&amp;#x0A;Prévention des erreurs médicamenteuses Dr. Jean-Didier BARDET UE6 Initiation à la connaissance du médicament Chapitre 1 : Prévention de l’iatrogénie médicamenteuse&amp;#x0A;Prévention des erreurs médicamenteuses Dr. Jean-Didier BARDET UE6 Initiation à la connaissance du médicament </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Bonjour, dans la&lt;/span&gt;&lt;span &gt; séquence précédente, nous avons détailler des démarches collective et interprofessionnelles permettant d’analyser la survenue des erreurs médicamenteuses. L’objectif de cette analyse est de définir un plan d’action visant à éviter la reproduction de l’erreur médicamenteuse. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Erreurs médicamenteuses les plus fréquentes à l’hôpital </title>
		<content>Erreurs médicamenteuses les plus fréquentes à l’hôpital  non-respect des bonnes pratiques de prescription : non-respect des règles de prescription, absence de support unique de prescription / administration ou retranscription des prescriptions non prise en compte du traitement personnel dans l'analyse pharmaceutique non-respect des conditions de préparation des traitements anticancéreux et des solutions pour nutrition parentérale (dont non-conformité des locaux) absence d’identification et gestion sécurisée des médicaments à risque (présence d’électrolytes concentrés (potassium, magnésium, calcium) dans les services) non-sécurisation des conditions de stockage dans les services (armoires, frigos, etc.) non-respect des bonnes pratiques d’administration, notamment administration par un professionnel non habilité, administration sur la base d’une retranscription ou non-respect des règles de traçabilité : traçabilité globale, traçabilité a priori, traçabilité tardive, traçabilité de la distribution et non de la prise, etc. Erreurs médicamenteuses les plus fréquentes à l’hôpital  non-respect des bonnes pratiques de prescription : non-respect des règles de prescription, absence de support unique de prescription / administration ou retranscription des prescriptions non prise en compte du traitement personnel dans l'analyse pharmaceutique non-respect des conditions de préparation des traitements anticancéreux et des solutions pour nutrition parentérale (dont non-conformité des locaux) absence d’identification et gestion sécurisée des médicaments à risque (présence d’électrolytes concentrés (potassium, magnésium, calcium) dans les services) non-sécurisation des conditions de stockage dans les services (armoires, frigos, etc.) non-respect des bonnes pratiques d’administration, notamment administration par un professionnel non habilité, administration sur la base d’une retranscription ou non-respect des règles de traçabilité : traçabilité globale, traçabilité a priori, traçabilité tardive, traçabilité de la distribution et non de la prise, etc. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’analyse des résultats de certification dite V2010 (cycle démarré dans les établissements de santé depuis 2010 et qui se termine en ce moment) permet d’identifier les situations à risque observées dans les établissements :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;non-respect des bonnes pratiques de prescription : non-respect des règles de prescription, absence de support unique de prescription / administration ou retranscription des prescriptions&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;non prise en compte du traitement personnel dans l'analyse pharmaceutique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;non-respect des conditions de préparation des traitements anticancéreux et des solutions pour nutrition parentérale (dont non-conformité des locaux)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’absence d’identification et gestion sécurisée des médicaments à risque (présence d’électrolytes concentrés (potassium, magnésium, calcium) dans les services)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;non-sécurisation des conditions de stockage dans les services (armoires, frigos, etc.) ;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;non-respect des bonnes pratiques d’administration, notamment administration par un professionnel non habilité, administration sur la base d’une retranscription ou non-respect des règles de traçabilité : traçabilité globale, traçabilité a priori, traçabilité tardive, traçabilité de la distribution et non de la prise, etc.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Barrières de sécurité</title>
		<content>Barrières de sécurité On distingue trois types de barrière : Les barrières de prévention qui s’opposent à la survenue d’une EM Les barrières de récupération qui permettent d’annuler les conséquences d’une EM Les barrières d’atténuation qui permettent de limiter les conséquences d’une EM Toute mesure (action, procédure, dispositif ...) qui a pour objectif de maîtriser les risques et d’accroître la sécurité du patient. Barrières de sécurité On distingue trois types de barrière : Les barrières de prévention qui s’opposent à la survenue d’une EM Les barrières de récupération qui permettent d’annuler les conséquences d’une EM Les barrières d’atténuation qui permettent de limiter les conséquences d’une EM Toute mesure (action, procédure, dispositif ...) qui a pour objectif de maîtriser les risques et d’accroître la sécurité du patient. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’objectif de cette analyse est de définir un plan d’action visant à éviter la reproduction de l’erreur médicamenteuse. Pour ce faire, on définit de nouvelles barrières, de nouvelles tranches de fromages si on se réfère au modèle de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Reason&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Ces barrières sont de trois types. Il s’agit des barrières de prévention qui s’opposent à la survenue d’une EM, des barrières de récupération qui permettent d’annuler les conséquences d’une EM et enfin des barrières d’atténuation qui permettent de limiter les conséquences d’une EM.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut illustrer ces trois barrières&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de la manière suivante. O&lt;/span&gt;&lt;span &gt;n doit se laver les mains (barrière de prévention) pour éviter les infections, détecter à temps un oubli d’antibioprophylaxie grâce à la checklist (barrière de récupération) et savoir prescrire de manière appropriée les antibiotiques (barrière d’atténuation) quand l’infection est là.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Barrières de sécurité</title>
		<content>Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet INTERCEPTION Arrêt de la propagation par une barrière efficace   Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet INTERCEPTION Arrêt de la propagation par une barrière efficace   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous reconnaissez le modèle de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Reason&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que nous avons détaillé dans le précédent chapitre. Pour rappel,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’origine des erreurs médicamenteuses est multifactorielle et concerne les différents acteurs intervenant dans les étapes de ce circuit. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Barrières de sécurité</title>
		<content>Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet Défaillances latentes Pression à l’erreur par insuffisance de conception et d’organisation du système Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet Défaillances latentes Pression à l’erreur par insuffisance de conception et d’organisation du système </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;défaillances latentes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sont liés aux défaillances qui concernent en particulier le management, l’organisation, les processus et procédures, les équipements matériels, la formation des acteurs et leurs compétences, l’encadrement et l’existence de facteurs contributifs et de précurseurs psychologiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Barrières de sécurité</title>
		<content>Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet Défaillances latentes Pression à l’erreur par insuffisance de conception et d’organisation du système Défaillance patentes Prise de risques du  personnel  médical &amp;amp; soignant Pratiques défectueuses  et violations des règles Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet Défaillances latentes Pression à l’erreur par insuffisance de conception et d’organisation du système Défaillance patentes Prise de risques du  personnel  médical &amp;amp; soignant Pratiques défectueuses  et violations des règles </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les défaillances patentes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sont quant à elles liées à la prise de risque dans les pratiques mais aussi à l’absence ou l’inadéquation des défenses des systèmes de protection. L’opérateur est donc en première ligne.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Barrières de sécurité</title>
		<content>Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet Défaillances latentes Pression à l’erreur par insuffisance de conception et d’organisation du système Défaillances patentes Prise de risques du  personnel  médical &amp;amp; soignant Pratiques défectueuses  et violations des règles Risques avérés Pratiques  érodées par l’habitude, les routines,  le manque de moyens, etc… Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet Défaillances latentes Pression à l’erreur par insuffisance de conception et d’organisation du système Défaillances patentes Prise de risques du  personnel  médical &amp;amp; soignant Pratiques défectueuses  et violations des règles Risques avérés Pratiques  érodées par l’habitude, les routines,  le manque de moyens, etc… </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous introduisons ici une nouvelle notion: les risques avérés. Il y&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a des situations cliniques pour lesquelles les soignants sont dans l’obligation de prendre des décisions ou réaliser des actes qui vont favoriser la survenue ou l’expression d’un évènement indésirable pour le patient. Ce sont les risques avérés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Barrières de sécurité</title>
		<content>Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet Défaillances latentes Défaillances patentes Risques avérés PREVENTION        RECUPERATION        ATTENUATION Barrières de sécurité                 Pression à la production Formations continues retardées Personnel Manquant Personnel fatigué Procédures de contrôle           Organisation du collectif        Détrompeurs, etc. ERREUR MEDICAMENTEUSE AVEREE    Auto-détection et récupération                                        D’après REASON 1993 Plateau technique incomplet Défaillances latentes Défaillances patentes Risques avérés PREVENTION        RECUPERATION        ATTENUATION </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour ces 3 catégories de risques,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; il existe un type de barrière spécifiques, celles que nous avons détailler en ouverture de cette séquence.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Reposant sur la construction de barrières pour éviter la survenue d’erreurs analogues,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la prévention va plus particulièrement prendre en charge les défaillances latentes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La récupération va quant à elle correspondre aux risques patents puisqu’il s’agit du &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dépistage et du traitement d’un dysfonctionnement existant. Pour rappel, les défaillances patentes sont des erreurs actives ,visibles&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;immédiatement, de l'acteur en 1re ligne directement liée à l‘erreur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, l’atténuation est la mise en place de mesures qui réduisent les conséquences d’un risque avéré et réalisé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Le circuit du médicament</title>
		<content>Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons focaliser cette dernière&lt;/span&gt;&lt;span &gt; séquence sur les activités pharmaceutiques hospitalières ou de ville qui permettent de sécuriser les étapes du circuit du médicament et ainsi prévenir les erreurs médicamenteuses. Pour ce faire, nous allons faire quelques rappels.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Revenons un instant sur le circuit du médicament. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Tout d’abord, ses acteurs: qui sont-ils ? Il s’agit du médecin qui prescrit, le pharmacien qui analyse la prescription, le préparateur qui prépare la délivrance sous la responsabilité du pharmacien, le personnel infirmier qui prépare les médicaments et les administre au patient, et enfin le patient lui-même qui est le décideur final de la consommation ou non des médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Le circuit du médicament</title>
		<content>Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les points critiques sont :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l’étape de prescription où peuvent survenir des erreurs de doses, des erreurs dans le choix des médicaments, des erreurs d’omission ou des interactions médicamenteuses.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Le circuit du médicament</title>
		<content>Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;A l’étape de délivrance où on peut rencontrer des erreurs dans la préparation des traitements avec la délivrance d’un mauvais dosage ou la délivrance d’un mauvais médicament.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Le circuit du médicament</title>
		<content>Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… Erreur de dilution,  Erreur de patient,  Incompatibilité physicochimique… Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… Erreur de dilution,  Erreur de patient,  Incompatibilité physicochimique… </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;A l’étape de l’administration avec des erreurs de dilution, des incompatibilités physicochimiques entre deux produits administrés simultanément, voire même parfois des erreurs de patient.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Le circuit du médicament</title>
		<content>Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… Erreur de dilution,  Erreur de patient,  Incompatibilité physicochimique… Problème d’observance, Compréhension Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… Erreur de dilution,  Erreur de patient,  Incompatibilité physicochimique… Problème d’observance, Compréhension </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Enfin, à l’étape du patient, on peut rencontrer des problèmes d’observance ou des problèmes de compréhension de la thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au final, nous allons travailler sur deux axes:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- d’une part sur l’organisation des structures. Quelle est la politique générale développée au sein des structures de soins pour réduire le risque d’iatrogénie médicamenteuse?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- d’autre part sur les pratiques professionnelles. Quelles stratégies sont développées auprès des professionnels de santé pour limiter le risque iatrogène médicamenteux?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Le circuit du médicament</title>
		<content>  Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… Erreur de dilution,  Erreur de patient,  Incompatibilité physicochimique… Problème d’observance, Compréhension   Armoire sécurisée Délivrance journalière nominative Distribution automatisée     Pharmacotechnie   Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… Erreur de dilution,  Erreur de patient,  Incompatibilité physicochimique… Problème d’observance, Compréhension   Armoire sécurisée Délivrance journalière nominative Distribution automatisée     Pharmacotechnie </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Concernant la sécurisation organisationnelle du circuit du médicament, des moyens de sécurisation ont été développés récemment, comme par exemple, la distribution automatisée des médicaments, la délivrance journalière nominative, les armoires sécurisées, ou encore la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;pharmacotechnie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Le circuit du médicament</title>
		<content>  Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… Erreur de dilution,  Erreur de patient,  Incompatibilité physicochimique… Problème d’observance, Compréhension   Armoire sécurisée Délivrance journalière nominative Distribution automatisée     Pharmacotechnie Education thérapeutique   Analyse pharmaceutique    Le circuit du médicament Médecin Personnel infirmier Patient Préparateur Délivrance Administration Diagnostic Prescription    Pharmacien    Erreur de dose,  choix médicament,  interaction médicamenteuse… Mauvais dosage, Mauvais médicament… Erreur de dilution,  Erreur de patient,  Incompatibilité physicochimique… Problème d’observance, Compréhension   Armoire sécurisée Délivrance journalière nominative Distribution automatisée     Pharmacotechnie Education thérapeutique   Analyse pharmaceutique  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Concernant les pratiques professionnelles, nous aborderons les concepts d’analyse pharmaceutique et du suivi thérapeutique des patients notamment par l’éducation thérapeutique, qui représentent des pistes majeures de développement actuellement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>La logistique du médicament en milieu hospitalier</title>
		<content>La logistique du médicament en milieu hospitalier   Pharmacie Centrale Unité de soins  La pharmacie centrale La logistique du médicament en milieu hospitalier   Pharmacie Centrale Unité de soins  La pharmacie centrale </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Avant de détailler plus en avant les activités pharmaceutiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt; destinées à prévenir l’iatrogénie médicamenteuse, j’aimerais vous présenter de manière schématique l’organisation d’une pharmacien en milieu hospitalier. Je pense que vous maîtrisez un peu mieux l’organisation en ville. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La pharmacie&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de l’hôpital est constituée d’une pharmacie centrale. Elle est souvent située dans un pavillon annexe ou au sous-sol de l’hôpital. C’est notamment dans ce leu que sont stockés les médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>La logistique du médicament en milieu hospitalier</title>
		<content>La logistique du médicament en milieu hospitalier   Pharmacie Centrale Unité de soins Les antennes pharmaceutiques (« pharmacies d’étage ») Antenne pharmaceutique     La logistique du médicament en milieu hospitalier   Pharmacie Centrale Unité de soins Les antennes pharmaceutiques (« pharmacies d’étage ») Antenne pharmaceutique     </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il est possible de rencontrer&lt;/span&gt;&lt;span &gt; parfois des antennes pharmaceutiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une antenne pharmaceutique est une pharmacie d’étage localisée à proximité des unités de soins. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce sont des « pharmacies d’étage » comprenant un stock de médicaments limité et adapté à l’unité de soins auprès duquel elle est situé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle intègre un préparateur en pharmacie chargé des approvisionnements, de la gestion, et de la préparation individuelle journalière des doses à administrer. Cette organisation permet d’assurer une délivrance avec une grande réactivité, en fonction des modifications de prescription, du fait de la proximité entre les préparateurs en pharmacie et le personnel infirmier. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>La logistique du médicament en milieu hospitalier</title>
		<content>La logistique du médicament en milieu hospitalier   Pharmacie Centrale Unité de soins La délivrance globale   La logistique du médicament en milieu hospitalier   Pharmacie Centrale Unité de soins La délivrance globale   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Qu’en est-il maintenant des modes de délivrance. La délivrance correspond&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à l’ensemble des actes de distribution d’un médicament ou d’un dispositif médical assurés par un pharmacien ou un préparateur en pharmacie à partir de la réception d’une prescription, comportant la collecte du médicament, sa répartition et sa remise aux unités de soins ou au patient. La délivrance globale correspond à la livraison du commande globale à l’unité de soins. En fonction de leurs besoins et du stock de leur dotation, les soignants passent commande des médicaments dont ils ont besoin. A une fréquence définie, la pharmacie centrale livre les caisses de médicaments. Charge ensuite aux infirmiers de préparer les traitements pour chaque patient au moment de leur tournée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>La logistique du médicament en milieu hospitalier</title>
		<content>La logistique du médicament en milieu hospitalier  Pharmacie Centrale Unité de soins La délivrance globale    Infirmier DE La logistique du médicament en milieu hospitalier  Pharmacie Centrale Unité de soins La délivrance globale    Infirmier DE </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Charge ensuite aux infirmiers de préparer les traitements pour chaque patient au moment de leur tournée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>La logistique du médicament en milieu hospitalier</title>
		<content>La logistique du médicament en milieu hospitalier La délivrance nominative  Délivrance des doses individualisées chaque jour ou chaque semaine à partir d’une ordonnance individuelle.  Modalités Manuelle Automatisée La logistique du médicament en milieu hospitalier La délivrance nominative  Délivrance des doses individualisées chaque jour ou chaque semaine à partir d’une ordonnance individuelle.  Modalités Manuelle Automatisée </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Par opposition, il est possible d’organiser la délivrance nominative. Au lieu d’une distribution «en vrac» des médicaments aux unités de soins, la pharmacie délivre des doses individualisées chaque jour ou chaque semaine à partir d’une ordonnance individuelle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette délivrance nominative peut être manuelle ou automatisée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Politique générale de l’établissement en termes de gestion du risque  Politique générale de l’établissement en termes de gestion du risque </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Maintenant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que nous avons poser les bases, nous allons détailler les dispositions visant à prévenir l’iatrogénie médicamenteuse. Commençons par l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;organisation générale du circuit du médicament en&lt;/span&gt;&lt;span &gt; établissements de santé. Nous allons donc aborder la politique générale de l’établissement en termes de gestion du risque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La gestion du risque à l’hôpital se structure progressivement et doit faire une place de premier choix au risque médicamenteux parmi d’autres risques. La qualité de l’organisation demeure le principal facteur de réussite en matière de gestion des risques. Les établissements de santé doivent s’inscrire dans une dynamique d'amélioration continue de la qualité et de la sécurité des soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES</title>
		<content>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Objectifs du volet obligatoire Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations, Développement des pratiques pluridisciplinaires ou en réseau, déploiement de la pharmacie clinique Promotion de la prescription des produits du répertoire des génériques ou biosimilaires Engagements relatifs aux dépenses pour les prescriptions hospitalières dispensés en ville Engagements relatifs aux dépenses et au respect des référentiels pour les médicaments et dispositifs médicaux.  Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Objectifs du volet obligatoire Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations, Développement des pratiques pluridisciplinaires ou en réseau, déploiement de la pharmacie clinique Promotion de la prescription des produits du répertoire des génériques ou biosimilaires Engagements relatifs aux dépenses pour les prescriptions hospitalières dispensés en ville Engagements relatifs aux dépenses et au respect des référentiels pour les médicaments et dispositifs médicaux.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C’est dans ce cadre qu’interviennent les Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins (CAQES). Pour chaque établissement de santé, le Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins est pour une durée maximum de 5 ans entre l’Agence Régionale de Santé, l’établissement et l’Assurance Maladie. Crée en 2016 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;par l’article 81 de la loi de financement de la sécurité sociale pour 2016, le CAQES&lt;/span&gt;&lt;span &gt; remplace notamment &lt;/span&gt;&lt;span &gt;le Contrat de Bon usage du Médicament qui existait depuis 2005. Le CAQES a pour objectif l’amélioration des pratiques, la régulation de l’offre de soins et l’efficience des dépenses assurance maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le CAQES s’inscrit dans une démarche globale d’amélioration de la qualité, de la sécurité, de la pertinence et de l’efficience des soins. Il est constitué :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’un volet obligatoire pour tous les établissements de santé relatif au bon usage des médicaments, des produits et prestations.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De volets additionnels concernant les transports, la pertinence et l’amélioration des pratiques. Ce volet est contextualisé&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à chaque établissement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES</title>
		<content>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Evaluation annuelle appréciée par l’ARS et l’Assurance Maladie Possibilités de sanction en cas de non-respect des engagements Objectifs du volet obligatoire Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Evaluation annuelle appréciée par l’ARS et l’Assurance Maladie Possibilités de sanction en cas de non-respect des engagements Objectifs du volet obligatoire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les résultats sur objectifs du CAQES font l’objet d’une évaluation annuelle qui sont appréciés de manière globale par l’ARS et l’Assurance Maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’évaluation peut conduire à la notification de sanctions ou au déclenchement d’un intéressement pour les volets additionnels transport et pertinence des soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le pharmacien hospitalier&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est investi sur l’ensemble des ces points. Néanmoins, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dans cette séquence,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; n&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ous allons nous intéresser&lt;/span&gt;&lt;span &gt; particulièrement au 2 premiers points.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES</title>
		<content>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Evaluation annuelle appréciée par l’ARS et l’Assurance Maladie Objectifs du volet obligatoire Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations Développement des pratiques pluridisciplinaires ou en réseau, déploiement de la pharmacie clinique Promotion de la prescription des produits du répertoire des génériques ou biosimilaires Engagements relatifs aux dépenses pour les prescriptions hospitalières dispensés en ville Engagements relatifs aux dépenses et au respect des référentiels pour les médicaments et dispositifs médicaux. Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Evaluation annuelle appréciée par l’ARS et l’Assurance Maladie Objectifs du volet obligatoire Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations Développement des pratiques pluridisciplinaires ou en réseau, déploiement de la pharmacie clinique Promotion de la prescription des produits du répertoire des génériques ou biosimilaires Engagements relatifs aux dépenses pour les prescriptions hospitalières dispensés en ville Engagements relatifs aux dépenses et au respect des référentiels pour les médicaments et dispositifs médicaux. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le volet obligatoire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; regroupe un ensemble d’objectifs correspondant à 5 grandes thématiques qui sont:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le développement des pratiques pluridisciplinaires ou en réseau, déploiement de la pharmacie clinique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La promotion de la prescription des produits du répertoire des génériques ou &lt;/span&gt;&lt;span &gt;biosimilaires&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les engagements relatifs aux dépenses pour les prescriptions hospitalières dispensés en ville&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et enfin les engagements relatifs aux dépenses et au respect des référentiels pour les médicaments et dispositifs médicaux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES</title>
		<content>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Evaluation annuelle appréciée par l’ARS et l’Assurance Maladie Objectifs du volet obligatoire Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations Informatisation du circuit du médicament et des dispositifs médicaux ; Développement de la prescription et de la dispensation à délivrance nominative ; Traçabilité, de la prescription à l’administration, pour les médicaments ou à l’utilisation pour les dispositifs médicaux ; Développement d’un système d’assurance de la qualité ; Centralisation de la préparation des médicaments, sous la responsabilité d’un pharmacien, en particulier des traitements anticancéreux. Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Evaluation annuelle appréciée par l’ARS et l’Assurance Maladie Objectifs du volet obligatoire Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations Informatisation du circuit du médicament et des dispositifs médicaux ; Développement de la prescription et de la dispensation à délivrance nominative ; Traçabilité, de la prescription à l’administration, pour les médicaments ou à l’utilisation pour les dispositifs médicaux ; Développement d’un système d’assurance de la qualité ; Centralisation de la préparation des médicaments, sous la responsabilité d’un pharmacien, en particulier des traitements anticancéreux. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations comprend différents&lt;/span&gt;&lt;span &gt; axes qui sont:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- l’informatisation du circuit du médicament et des dispositifs médicaux ;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- le développement de la prescription et de la dispensation à délivrance nominative ;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- la traçabilité, de la prescription à l’administration, pour les médicaments ou à l’utilisation pour les dispositifs médicaux ;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- le développement d’un système d’assurance de la qualité ;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- Et enfin la centralisation de la préparation des médicaments, sous la responsabilité d’un pharmacien, en particulier des traitements anticancéreux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES</title>
		<content>Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Evaluation annuelle appréciée par l’ARS et l’Assurance Maladie Objectifs du volet obligatoire Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations Développement des pratiques pluridisciplinaires ou en réseau, déploiement de la pharmacie clinique Promotion de la prescription des produits du répertoire des génériques ou biosimilaires Engagements relatifs aux dépenses pour les prescriptions hospitalières dispensés en ville Engagements relatifs aux dépenses et au respect des référentiels pour les médicaments et dispositifs médicaux. Contrat d’amélioration de la qualité et de l'Efficience des soins - CAQES Contrat tripartite entre l’établissement de santé, l’Agence Régionale de Santé (ARS) et l’Assurance Maladie 2 volets: 1 obligatoire + 1 additionnel Evaluation annuelle appréciée par l’ARS et l’Assurance Maladie Objectifs du volet obligatoire Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations Développement des pratiques pluridisciplinaires ou en réseau, déploiement de la pharmacie clinique Promotion de la prescription des produits du répertoire des génériques ou biosimilaires Engagements relatifs aux dépenses pour les prescriptions hospitalières dispensés en ville Engagements relatifs aux dépenses et au respect des référentiels pour les médicaments et dispositifs médicaux. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le pharmacien hospitalier est investi dans l’ensemble de ces 5 thématiques. Néanmoins, dans cette séquence, nous allons plus particulièrement détailler les activités pharmaceutiques spécifiques aux 2 premiers points.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>Commissions du Médicament et des Dispositifs Médicaux (COMEDIMS)</title>
		<content>Commissions du Médicament et des Dispositifs Médicaux (COMEDIMS) Commission pluriprofessionnelle médecin – pharmacien Missions Elaboration de la liste des médicaments et dispositifs médicaux stériles dont l'utilisation est préconisée dans l'établissement Elaboration des recommandations en matière de prescription et de bon usage des médicaments et des dispositifs médicaux stériles et de lutte contre la iatrogénie médicamenteuse. Participation à l’élaboration de la politique d'amélioration continue de la qualité et de la sécurité des soins ainsi que des conditions d'accueil et de prise en charge des usagers Commissions du Médicament et des Dispositifs Médicaux (COMEDIMS) Commission pluriprofessionnelle médecin – pharmacien Missions Elaboration de la liste des médicaments et dispositifs médicaux stériles dont l'utilisation est préconisée dans l'établissement Elaboration des recommandations en matière de prescription et de bon usage des médicaments et des dispositifs médicaux stériles et de lutte contre la iatrogénie médicamenteuse. Participation à l’élaboration de la politique d'amélioration continue de la qualité et de la sécurité des soins ainsi que des conditions d'accueil et de prise en charge des usagers </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Autre dispositif de politique générale du médicament en établissement de santé: la Commission du Médicament et des Dispositifs Médicaux (COMEDIMS).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elles sont définies comme « un lieu de concertation entre les médecins prescripteurs et les pharmaciens hospitaliers » et représentent des lieux de décision multidisciplinaires autour du médicament. Ces commissions permettant d’assurer l’évaluation de l’utilisation des médicaments ont un rôle en expansion dans la sécurisation d’utilisation des médicaments et des dispositifs médicaux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Parmi les autres responsabilités de la COMEDIMS, il y a le référencement des médicaments utilisés au sein de l’établissement de santé. Dans le cadre de cette mission, la sélection des médicaments se fait en fonction de différents critères allant de l’intérêt clinique à la qualité de la présentation du médicament. Au travers des procédures d’achat des médicaments, les pharmaciens font intervenir la sécurité d’utilisation du médicament et donc la qualité du conditionnement, parmi les critères de sélection principaux. Ainsi, la problématique du conditionnement individuel est régulièrement discutée : de trop nombreux médicaments ne disposent pas, à l’heure actuelle, de conditionnement sécurisé notamment avec l’augmentation de la part des génériques sur le marché, dont la plupart ne proposent pas de conditionnement adapté à l’usage hospitalier. Les médicaments au sein des unités de soins sont sortis de leur boîte et les infirmières manipulent directement les blisters. Elles sont parfois amenées à découper celui-ci pour préparer des doses unitaires, perdant ainsi une partie de l’information mentionnée sur le blister comme le nom du médicament, le dosage, et la date de péremption…. Afin de permettre l’identification du médicament jusqu’au lit du malade par l’infirmière et limiter l’iatrogénie médicamenteuse à l’étape de l’administration, il est indispensable de disposer d’un conditionnement unitaire adapté. Ainsi, depuis de nombreuses années, les pharmaciens hospitaliers interviennent dans ce sens auprès de l’industrie pharmaceutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les autres missions du COMEDIMS comprennent l’é&lt;/span&gt;&lt;span &gt;laboration des recommandations en matière de prescription et de bon usage des médicaments et des dispositifs médicaux stériles et de lutte contre la iatrogénie médicamenteuse. Et plus globalement, il participe  à l’élaboration de la politique d'amélioration continue de la qualité et de la sécurité des soins ainsi que des conditions d'accueil et de prise en charge des patients.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>Unité Médico-Administrative de Gestion du RIsque Sanitaire (UMAGRIS)</title>
		<content>Unité Médico-Administrative de Gestion du RIsque Sanitaire (UMAGRIS) Système multidisciplinaire de veille sanitaire et d’analyse des événements indésirables au CHU Grenoble Alpes. Unité Médico-Administrative de Gestion du RIsque Sanitaire (UMAGRIS) Système multidisciplinaire de veille sanitaire et d’analyse des événements indésirables au CHU Grenoble Alpes. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;De nombreux hôpitaux se sont également dotés d’un système de veille sanitaire au travers de la mise en place de comités multidisciplinaires d’analyse des événements indésirables. Au CHU de Grenoble, une &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;Unité Médico-Administrative de Gestion du &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;RIsque&lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt; Sanitaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (UMAGRIS) existe depuis 2001. Elle rassemble chaque semaine les vigilances règlementaires et les personnes qualifiées - dont les représentants de la pharmacie pour ce qui est des médicaments d’une part et des dispositifs médicaux d’autre part - , pour faire le point sur les événements indésirables signalés, les analyser et construire une stratégie corrective. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations  Amélioration et sécurisation de la prise en charge médicamenteuse et du circuit du médicament et des produits et prestations </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Maintenant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que nous avons détailler les éléments de politique générale de l’établissement en termes de gestion du risque, je vous propose de nous consacrer aux activités pharmaceutiques destinées à améliorer et sécuriser la prise en charge médicamenteuse et le circuit du médicament.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>Prescription informatisée</title>
		<content>Prescription informatisée Interfaçage informatique des modules de prescription analyse pharmaceutique préparation des médicaments administration au patient Intégration d’une ou plusieurs fonctions d’aide à la décision Réduction des erreurs médicamenteuses  ↓ 12,5% des erreurs médicamenteuses sur une étude US de 2013 [1] Effet négatif avec génération de nouvelles erreurs médicamenteuses Entre 6,1 à 77,7% des erreurs totales suivant les auteurs [2] Surtout des erreurs de doses et des erreurs de médicament [2] D.C. Radley, M.R. Wasserman, L.E. Olsho, S.J. Shoemaker, M.D. Spranca, B. Bradshaw, Reduction in medication errors in hospitals due to adoption of computerized provider order entry systems, J. Am. Med. Inf. Assoc. 20 (May (3)) (2013) 470–476. Korb-Savoldelli V, Boussadi A, Durieux P, Sabatier B. Prevalence of computerized physician order entry systems-related medication prescription errors: A systematic review. Int J Med Inform. 2018 Mar;111:112-122 Prescription informatisée Interfaçage informatique des modules de prescription analyse pharmaceutique préparation des médicaments administration au patient Intégration d’une ou plusieurs fonctions d’aide à la décision Réduction des erreurs médicamenteuses  ↓ 12,5% des erreurs médicamenteuses sur une étude US de 2013 [1] Effet négatif avec génération de nouvelles erreurs médicamenteuses Entre 6,1 à 77,7% des erreurs totales suivant les auteurs [2] Surtout des erreurs de doses et des erreurs de médicament [2] D.C. Radley, M.R. Wasserman, L.E. Olsho, S.J. Shoemaker, M.D. Spranca, B. Bradshaw, Reduction in medication errors in hospitals due to adoption of computerized provider order entry systems, J. Am. Med. Inf. Assoc. 20 (May (3)) (2013) 470–476. Korb-Savoldelli V, Boussadi A, Durieux P, Sabatier B. Prevalence of computerized physician order entry systems-related medication prescription errors: A systematic review. Int J Med Inform. 2018 Mar;111:112-122 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les logiciels de prescription informatisée intègrent en général l’ensemble du circuit du médicament en permettant un interfaçage informatique des modules de prescription, d’analyse pharmaceutique, de préparation des médicaments et d’administration au patient. Toutefois, il convient de bien comprendre que l’intérêt de ce système réside dans le fait que le médecin saisit lui-même la prescription médicamenteuse, évitant ainsi toute retranscription en aval.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Associés à ces logiciels de prescription, les fonctions d’aide à la prescription, ou plus largement les systèmes informatiques d’aide à la décision médicale proposent le plus souvent au prescripteur une assistance concernant le choix des médicaments, la dose, la voie d’administration,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;le calcul de la vitesse de perfusion, le suivi thérapeutique, la détection des interactions médicamenteuses et des incompatibilités physico-chimiques. Ainsi, ils intègrent généralement une ou plusieurs de ces fonctions d’aide à la décision. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De nombreuses études ont mis en évidence une réduction des erreurs médicamenteuses dans le cas d’une prescription informatisée. Par exemple, une&lt;/span&gt;&lt;span &gt; étude états-unienne parue en 2013 dans le Journal Américains d’Informatique Médicale estime que les logiciels de prescription permettent de diminuer de 12,5% le nombre des erreurs médicamenteuse. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cela tient notamment à la réduction les erreurs de calcul de dose et à la structuration&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;la saisie des prescriptions. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Toutefois, de récentes études montrent que les logiciels de prescription informatisée peuvent générer de nouvelles erreurs médicamenteuses. En effet, ils introduisent de nouvelles erreurs, comme des doublons de prescription ou des retards d’administration par l’infirmière. De même, la multiplication des alertes générées par le système peuvent, à terme, réduire l’attention du prescripteur. Une étude française publiée en 2018 dans le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Journal Américains d’Informatique Médicale estime que ces logiciels sont responsables de 6 à 77% des erreurs médicamenteuses en milieu hospitalier. Cet intervalle est très large. Il est dû aux diversités méthodologiques des études et aux différents lieux testés. Par contre j’attire votre attention sur le fait qu’une estimation à 6% est déjà fréquente et non marginale! Enfin, cette étude met en évidence que les erreurs médicamenteuses les plus souvent causées par ces logiciels sont des erreurs de types &lt;/span&gt;&lt;span &gt;erreurs de doses et erreurs de médicament.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>Distribution automatisée des médicaments</title>
		<content>Distribution automatisée des médicaments  Réduction des erreurs de délivrance Slee A, Farrar K, Hughes D. Implementing an automated dispensing system. Pharm J 2002; 268: 437-8. Fitzpatrick R, Cooke P, Southall C, Kauldhar K, Waters P. Evaluation of an automated dispensing system in a hospital pharmacy dispensary. Pharm J 2005; 274: 763-5.  Distribution automatisée des médicaments  Réduction des erreurs de délivrance Slee A, Farrar K, Hughes D. Implementing an automated dispensing system. Pharm J 2002; 268: 437-8. Fitzpatrick R, Cooke P, Southall C, Kauldhar K, Waters P. Evaluation of an automated dispensing system in a hospital pharmacy dispensary. Pharm J 2005; 274: 763-5.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Autre mode d’organisation du circuit du médicament: la distribution automatisée des médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;automates de distribution&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;globale&lt;/span&gt;&lt;span &gt; des médicaments permettent la préparation des médicaments à partir de la pharmacie centrale. La technologie s’inspire des machines utilisées dans l’industrie. Peu utilisés en Amérique du Nord où les médicaments ne sont pas conditionnés en boîte mais préparés en vrac dans des flacons nominatifs, ces systèmes sont en cours de déploiement en Europe et plus particulièrement au Royaume-Uni. Ils ont fait leur apparition en France depuis quelques années déjà, et notamment à l’officine. Lors d’une évaluation menée en 2002 et 2005, le taux d’erreur de délivrance a été réduit de 16 à 50% grâce à ce type de système.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>Délivrance nominative</title>
		<content>Délivrance nominative Dispensation individuelle et nominative ≠ Délivrance globale Centralisée au sein de la pharmacie ou délocalisée au sein des unités de soins  Assurée dans le cadre d’une préparation manuelle des doses par les préparateurs en pharmacie ou bien réalisée par un automate de délivrance individuelle Avantages médicaments identifiés au nom de chaque patient manipulation limitée des médicaments par le personnel infirmier gain de temps pour le personnel infirmier  Délivrance nominative Dispensation individuelle et nominative ≠ Délivrance globale Centralisée au sein de la pharmacie ou délocalisée au sein des unités de soins  Assurée dans le cadre d’une préparation manuelle des doses par les préparateurs en pharmacie ou bien réalisée par un automate de délivrance individuelle Avantages médicaments identifiés au nom de chaque patient manipulation limitée des médicaments par le personnel infirmier gain de temps pour le personnel infirmier  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Revenons maintenant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à la délivrance nominative.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La délivrance nominative représente un mode d’organisation du circuit du médicament qui permet de lutter contre l’iatrogénie médicamenteuse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Parmi ses missions, la pharmacie à usage intérieur doit assurer la dispensation des médicaments pour les malades hospitalisés. Cette dispensation comprend la délivrance nominative des médicaments associée à l’analyse pharmaceutique de la prescription. Malgré les évolutions réglementaires, la délivrance des médicaments par la pharmacie aux unités de soins est encore majoritairement organisée selon un mode global, à savoir commande globale de l’unité de soins à la pharmacie puis approvisionnement de la réserve en médicaments du service par la pharmacie. Les choses ont changé avec la mise en place de la délivrance individuelle et nominative, qui peut être hebdomadaire ou journalière.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le principal avantage de la délivrance individuelle et nominative, outre l’analyse pharmaceutique des prescriptions, est de fournir les médicaments identifiés au nom de chaque malade. On limite ainsi la manipulation des médicaments par le personnel infirmier. Cette activité est assurée par les préparateurs en pharmacie, sous responsabilité du pharmacien hospitalier. Le rôle du personnel infirmier est alors la distribution et l’administration des médicaments aux malades. Ce dispositif permet de libérer du temps au personnel infirmier au profit des tâches de soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>Délivrance nominative</title>
		<content>  Délivrance nominative    Délivrance nominative  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici deux exemples&lt;/span&gt;&lt;span &gt; du rendu final: à gauche un pilulier, à droite un sachet. Les deux permettent d’indiquer le nom du patient sur le dispositif et donc de sécuriser la dispensation et l’administration. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>Délivrance nominative manuelle</title>
		<content>Délivrance nominative manuelle          Préparateur en pharmacie Unité de soins    Délivrance nominative manuelle          Préparateur en pharmacie Unité de soins    </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La mise en place de la délivrance individuelle et nominative peut se faire selon différentes modalités, soit centralisée au sein de la pharmacie centrale, soit délocalisée au sein d’une antenne&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pharmaceutique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Elle peut d’autre par être assurée dans le cadre d’une préparation manuelle des doses par les préparateurs en pharmacie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>Délivrance nominative automatisée</title>
		<content> Délivrance nominative automatisée        Conditionnement unitaire des doses de médicament pour chaque patient Avantages réduction des erreurs de délivrance par la pharmacie gain de temps pour les préparateurs  Délivrance nominative automatisée        Conditionnement unitaire des doses de médicament pour chaque patient Avantages réduction des erreurs de délivrance par la pharmacie gain de temps pour les préparateurs </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En opposition,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;la délivrance nominative peut être réalisée/assistée par un automate de délivrance individuelle. Elle&lt;/span&gt;&lt;span &gt; peut être réalisée dans la pharmacie centrale ou dans une antenne pharmaceutique. Seule la taille de l’automate change. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les automates de délivrance individuelle assurent le conditionnement unitaire des doses de médicament pour chaque patient, à partir de la pharmacie centrale. Ils permettent ainsi une réduction des erreurs de délivrance par la pharmacie et un gain de temps pour les préparateurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>Délivrance nominative centralisée manuelle</title>
		<content>Délivrance nominative centralisée manuelle 1ère organisation à avoir été testée Inconvénients Augmentation du temps de travail préparateur et pharmacien hospitaliers Faible réactivité Organisation adaptée aux unités d’hospitalisation de moyens et de long séjour  Délivrance nominative centralisée manuelle 1ère organisation à avoir été testée Inconvénients Augmentation du temps de travail préparateur et pharmacien hospitaliers Faible réactivité Organisation adaptée aux unités d’hospitalisation de moyens et de long séjour  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La délivrance individuelle centralisée manuelle est la première à avoir été testée. Malgré les nombreuses expériences anglo-saxonnes, ce mode d’organisation reste peu développé, en raison notamment du temps supplémentaire nécessaire en préparateur en pharmacie et en pharmacien. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De plus, cette organisation ne permet pas une réactivité importante, notamment en cas de modifications fréquentes de la prescription. Ainsi, elle est peu adaptée aux unités de soins « aiguës ». En revanche, elle particulièrement bien adaptée aux unités d’hospitalisation de moyens et de long séjour comme par exemple la gériatrie, les soins de suite et réadaptation ou encore la psychiatrie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce mode d’organisation peut-être optimisé par l’utilisation de stockeurs rotatifs de médicaments qui facilitent la cueillette des médicaments par les préparateurs en limitant leurs déplacements.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>La délivrance individuelle décentralisée automatisée</title>
		<content>La délivrance individuelle décentralisée automatisée Organisation souvent couplé aux antennes pharmaceutiques Cumulation des avantages liés à l’automatisation et à la réactivité des antennes pharmaceutiques La délivrance individuelle décentralisée automatisée Organisation souvent couplé aux antennes pharmaceutiques Cumulation des avantages liés à l’automatisation et à la réactivité des antennes pharmaceutiques </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La délivrance individuelle décentralisée est particulièrement adaptée aux antennes&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pharmaceutiques gérant des unités de soins &lt;/span&gt;&lt;span &gt;avec des patients dont l’état clinique n’est pas stable et pour lesquels la prescription médicamenteuse change régulièrement. Cette organisation &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cumule les avantages liés à l’automatisation et ceux&lt;/span&gt;&lt;span &gt; liés à&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la réactivité des antennes pharmaceutiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>Armoires à pharmacie sécurisées</title>
		<content>Armoires à pharmacie sécurisées  Réapprovisionnement par les préparateurs en pharmacie Facilitation de la sélection des médicaments par le personnel infirmier Avantages Limite le risque de confusion entre deux dosages  Traçabilité totale de l’accès aux médicaments (personnel soignant et patient) Armoires à pharmacie sécurisées  Réapprovisionnement par les préparateurs en pharmacie Facilitation de la sélection des médicaments par le personnel infirmier Avantages Limite le risque de confusion entre deux dosages  Traçabilité totale de l’accès aux médicaments (personnel soignant et patient) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour finir, voici un autre dispositif que vous pouvez trouver dans les unités de soins. Il s’agit des armoires&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à pharmacie sécurisée. Il est possible de remplacer les armoires à pharmacie classiques des unités de soins par des automates de distribution de médicaments, plus couramment appelés Armoires à Pharmacie Sécurisées. Ces dispositifs commandés par un ordinateur, sont directement réapprovisionnés par des préparateurs en pharmacie et sécurisent le stockage des médicaments dans l’unité de soins. Ils facilitent et guident la sélection des médicaments par les infirmiers pour chaque patient, assurant ainsi une délivrance nominative. Cette aide à la cueillette des médicaments limite le risque de confusion entre deux dosages et assure une traçabilité totale de l’accès aux médicaments (personnel soignant et patient).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est un dispositif diffèrent&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de ce que nous avons détaillé précédemment.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title>Codes-barres</title>
		<content>Codes-barres Sécurisation de l’administration en permettant un lien direct entre le logiciel de prescription, le patient et le médicament 1. Cina J, Fanikos J, Mitton P, McCrea M, Churchill W. Medication errors in a pharmacy-based bar-code-repackaging center. Am J Health Syst Pharm. 2006; 63: 165-8. 2. Young D. Pittsburgh hospital combines RFID, bar codes to improve safety. Am J Health Syst Pharm. 2006; 63: 2431, 5.  Codes-barres Sécurisation de l’administration en permettant un lien direct entre le logiciel de prescription, le patient et le médicament 1. Cina J, Fanikos J, Mitton P, McCrea M, Churchill W. Medication errors in a pharmacy-based bar-code-repackaging center. Am J Health Syst Pharm. 2006; 63: 165-8. 2. Young D. Pittsburgh hospital combines RFID, bar codes to improve safety. Am J Health Syst Pharm. 2006; 63: 2431, 5.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Autre dispositif dans les modes d’organisation du circuit du médicament: les codes-barres.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’identification des médicaments au moment de l’administration au patient est primordiale. En effet, une fois que l’erreur d’administration s’est produite, il est impossible de faire machine arrière. Ainsi, l’identification par code-barres permet de sécuriser cette étape, en permettant un lien direct entre le logiciel de prescription, le patient et le médicament. Les codes-barres peuvent être présents sur le conditionnement primaire des médicaments fournis par l’industrie pharmaceutique ou sur les sachets produits par les dispositifs de reconditionnement unitaire et les automates de délivrance individuelle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>Pharmacotechnie</title>
		<content>Pharmacotechnie Principaux secteurs concernés Pédiatrie Nutrition parentérale Oncologie Unités Centralisées Nutrition parentérale Préparations des chimiothérapies anticancéreux (Unité de Reconstitution Centralisée des Cytotoxiques) Mise en forme du médicament en vue de son administration Pharmacotechnie Principaux secteurs concernés Pédiatrie Nutrition parentérale Oncologie Unités Centralisées Nutrition parentérale Préparations des chimiothérapies anticancéreux (Unité de Reconstitution Centralisée des Cytotoxiques) Mise en forme du médicament en vue de son administration </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Finissons&lt;/span&gt;&lt;span &gt; cette partie avec la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;pharmacotechnie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;La problématique de la présentation des médicaments ne concerne pas uniquement le conditionnement. Dans un certains nombres de situations, la présentation du médicament n’est pas adaptée à son utilisation. Ainsi, les pharmacies doivent trouver des solutions.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La &lt;/span&gt;&lt;span &gt;pharmacotechnie&lt;/span&gt;&lt;span &gt; représente la part du référentiel métier du pharmacien qui s’intéresse à la mise en forme des médicaments. En pédiatrie par exemple, il est fréquent que la pharmacie prépare des formes galéniques et des dosages spécifiquement adaptés à chaque enfant. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les autres secteurs particulièrement concernés par la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;pharmacotechnie&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sont la nutrition parentérale et la cancérologie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En effet, la préparation des mélanges nutritifs destinés à l’alimentation par voie parentérale nécessite un niveau d’asepsie et un système d’assurance qualité difficilement réalisable en unités de soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La plupart des hôpitaux ont mis en place des unités centralisées de nutrition parentérale sous la responsabilité des pharmaciens hospitaliers. De même, les Contrats de Bon Usage du Médicament imposent la centralisation de la préparation des traitements anticancéreux sous la responsabilité d’un pharmacien hospitalier.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La mise en place de ces organisations a fait la preuve de son efficacité en matière de réduction de l’iatrogénie médicamenteuse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Rationalisation des pratiques professionnelles Déploiement de la pharmacie clinique à l’hôpital… et en ville  Rationalisation des pratiques professionnelles Déploiement de la pharmacie clinique à l’hôpital… et en ville </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Toutes ces possibilités technologiques participent à la rationalisation et l’efficience de la mise à disposition du médicament. Ces dispositions techniques et organisationnelles doivent évidemment être accompagnées par le pharmacien hospitalier et lui permettre de libérer du temps pour se rapprocher de l’unité de soins, lieu idéal pour une sécurisation adaptée et proactive du patient. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Je vous propose&lt;/span&gt;&lt;span &gt; maintenant de nous intéresser à des activités de pharmacie clinique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>Evidence-based medecine</title>
		<content>Evidence-based medecine Médecine dont les décisions, à l’échelon individuel ou à l’échelon collectif, sont fondées sur les données actuelles de la science Evidence-based medecine Médecine dont les décisions, à l’échelon individuel ou à l’échelon collectif, sont fondées sur les données actuelles de la science </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette rationalisation des pratiques repose que le principe de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;evidence-based&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;medecine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Notre exercice,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; tant médical que pharmaceutique, doit être&lt;/span&gt;&lt;span &gt; basé sur les preuves.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Il s’agit de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;evidence&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;based&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;medicine&lt;/span&gt;&lt;span &gt; : on travaille à partir de l’évidence scientifique de l’intérêt d’un médicament et non pas sur une coutume, une habitude ou un empirisme total. L’ &lt;/span&gt;&lt;span &gt;evidence&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;based&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;medicine&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est donc&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;une médecine dont les décisions, à l’échelon individuel ou à l’échelon collectif, sont fondées sur les données actuelles de la science.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>Collaboration interprofessionnelle</title>
		<content>Collaboration interprofessionnelle Processus par lequel différents professionnels travaillent ensemble afin d’améliorer les soins apportés au patient Collaboration interprofessionnelle Processus par lequel différents professionnels travaillent ensemble afin d’améliorer les soins apportés au patient </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Deuxième fondement essentielle aux pratiques: la collaboration interprofessionnelle. La collaboration interprofessionnelle peut être définie comme étant le processus par lequel différents professionnels travaillent ensemble afin d’améliorer les soins apportés au patient. Dans ce cadre, et grâce notamment à l’analyse pharmaceutique, un pharmacien va pouvoir opérer une adaptation du choix du médicament au patient et optimiser sa prise en charge médicamenteuse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>Analyse pharmaceutique</title>
		<content>Analyse pharmaceutique Sécurisation de la thérapeutique médicamenteuse Contre-indications Interactions médicamenteuses Posologies et rythmes / vitesses d’administration Optimisation de la thérapeutique médicamenteuse Suivi du patient Plan de prise Information du patient Analyse pharmaceutique Sécurisation de la thérapeutique médicamenteuse Contre-indications Interactions médicamenteuses Posologies et rythmes / vitesses d’administration Optimisation de la thérapeutique médicamenteuse Suivi du patient Plan de prise Information du patient </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ces deux fondements posés, nous allons nous intéresser à l’analyse pharmaceutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’analyse pharmaceutique des prescriptions représente l’activité quotidienne principale du pharmacien clinicien et du pharmacien d’officine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lors de cette analyse, il doit analyser 3 points critiques qui sont identifiés comme pouvant mettre la vie du patient en danger.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces 3 points sont les contre-indications en fonction de la physiopathologie du patient, la gestion des interactions médicamenteuses à risque pour le patient et les posologies et les rythmes ou vitesses d’administration.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Après l’analyse des points critiques, le pharmacien doit analyser 3 points d’optimisation de la thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le premier concerne les éléments à mettre en œuvre pour suivre le patient. Cela concerne le suivi biologique, le suivi clinique ou symptomatologique, le suivi de la santé perçue du patient c’est-à-dire de l’expression du patient face à l’évolution de son état de santé ou encore le suivi de la consommation des médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le deuxième point d’optimisation pour le pharmacien face au patient est la définition d’un plan de prise négocié avec lui. Ce plan de prise prend en compte les contraintes du patient et ses motivations à prendre ses médicaments, pour aboutir à un contrat sur la prise quotidienne des médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, troisième point d’optimisation de la thérapeutique médicamenteuse consiste à diffuser de l’information sur la bonne prise du médicament. Cela nécessite d’être pédagogue face au patient. Pour cela, il va falloir que le pharmacien diffuse de l’information, adapte les conseils au patient, et propose aussi des supports éducatifs adaptés aux ses besoins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title>Analyse pharmaceutique</title>
		<content>Analyse pharmaceutique Intervention Pharmaceutique Proposition d’action initiée par un pharmacien qui induit directement une modification de la prise en charge du patient ou de sa thérapeutique médicamenteuse Analyse pharmaceutique Intervention Pharmaceutique Proposition d’action initiée par un pharmacien qui induit directement une modification de la prise en charge du patient ou de sa thérapeutique médicamenteuse </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans le cadre de cette activité de dispensation, le pharmacien joue un rôle de « copilote » auprès du médecin, qui est le garant de la bonne prescription, dans la mise en place et le suivi de la stratégie thérapeutique médicamenteuse. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le cas échéant, le pharmacien fait des propositions argumentées dans le cadre des « interventions pharmaceutiques » auprès du prescripteur. L’intervention pharmaceutique est définie comme toute proposition d’action initiée par un pharmacien qui induit directement une modification de la prise en charge du patient ou de sa thérapeutique médicamenteuse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ainsi, le pharmacien doit avoir une bonne connaissance des situations les plus à risque d’entraîner des événements indésirables médicamenteux pour cibler ses actions.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="46" xmlns="">
		<title>Conciliation médicamenteuse</title>
		<content>Conciliation médicamenteuse 3 étapes la recherche active d'informations la  réalisation du bilan médicamenteux l’actualisation de la prescription et du dossier patient Détection et clarification des divergences observées afin de prévenir les erreurs et les événements indésirables médicamenteux Processus formalisé qui prend en compte, lors d’une nouvelle prescription, tous les médicaments pris et à prendre par le patient. Elle associe le patient et repose sur le partage d’informations et sur une coordination pluri-professionnelle. Elle prévient ou corrige les erreurs médicamenteuses en favorisant la transmission d'informations complètes et exactes des médicaments du patient entre professionnels de santé aux points de transition que sont l’admission, la sortie et les transferts Conciliation médicamenteuse 3 étapes la recherche active d'informations la  réalisation du bilan médicamenteux l’actualisation de la prescription et du dossier patient Détection et clarification des divergences observées afin de prévenir les erreurs et les événements indésirables médicamenteux Processus formalisé qui prend en compte, lors d’une nouvelle prescription, tous les médicaments pris et à prendre par le patient. Elle associe le patient et repose sur le partage d’informations et sur une coordination pluri-professionnelle. Elle prévient ou corrige les erreurs médicamenteuses en favorisant la transmission d'informations complètes et exactes des médicaments du patient entre professionnels de santé aux points de transition que sont l’admission, la sortie et les transferts </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Je vais maintenant&lt;/span&gt;&lt;span &gt; vous présenter la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;conciliation des traitements médicamenteux, également dénommée en pratique courante «conciliation» ou «conciliation médicamenteuse».&lt;/span&gt;&lt;span &gt; C’est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;une activité émergente dans les hôpitaux français depuis 2010.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La conciliation médicamenteuse réalisée par un pharmacien peut être considérée comme la première étape d’une prise en charge globale de pharmacie clinique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle est définie comme un processus formalisé qui prend en compte, lors d’une nouvelle prescription, tous les médicaments pris et à prendre par le patient. Elle associe le patient et repose sur le partage d’informations et sur une coordination pluri-professionnelle. Elle prévient ou corrige les erreurs médicamenteuses en favorisant la transmission d'informations complètes et exactes des médicaments du patient entre professionnels de santé aux points de transition que sont l’admission, la sortie et les transferts.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La conciliation comporte 3 étapes: la recherche active d'informations, la réalisation du bilan médicamenteux, l’actualisation de la prescription et du dossier patient.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’objectif de la conciliation est donc d’obtenir une information sûre et exhaustive sur les traitements du patient afin de garantir la continuité des soins aux points de transition que sont l’admission, le transfert entre service et la sortie d’un établissement de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000046.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="47" xmlns="">
		<title>Conciliation médicamenteuse</title>
		<content>Conciliation médicamenteuse Projet OMS High5 9 hôpitaux français sur 5 ans 27 447 patients conciliés 21 320 EM avérées  23 381 divergences non documentées intentionnelles ont été détectées et renseignées dans le dossier du patient 1,7 divergence / patient non documentée entre son traitement avant l’admission et la prescription hospitalière Conciliation médicamenteuse Projet OMS High5 9 hôpitaux français sur 5 ans 27 447 patients conciliés 21 320 EM avérées  23 381 divergences non documentées intentionnelles ont été détectées et renseignées dans le dossier du patient 1,7 divergence / patient non documentée entre son traitement avant l’admission et la prescription hospitalière </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le projet High5 de l’Organisation Mondiale de la Santé est un projet de recherche international. Dans ce cadre, 9 hôpitaux français, dont le CHU Grenoble Alpes, ont participé à l’évaluation d’un dispositif de conciliation médicamenteuse sur 5 ans. Il est ressort que sur les quelques 27000 patients qui en ont bénéficié, 21381 erreurs médicamenteuses avérées ont été détectée et corrigées. On peut aussi noter que 23381 divergences intentionnelles n’étaient pas documentées dans le dossier du patient. C’est autant de situations à risque de survenue d’une erreur médicamenteuse. Cela correspond en moyenne à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;1,7 divergence / patient non documentée entre son traitement avant l’admission et la prescription hospitalière.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000047.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="48" xmlns="">
		<title>Bilan Partagé de Médication</title>
		<content>Bilan Partagé de Médication Entretien entre le pharmacien d’officine et le patient Analyse au regard Des antécédents médicaux et analyses biologiques Des recommandations de traitement adaptées au patient De la tolérance au traitement Des comportements du patient, notamment l’adhésion Un examen structuré et critique des médicaments d’un patient dans le but de parvenir à un accord avec le patient sur les traitements, optimiser l’impact de ces traitements et réduire le nombre de médicaments – en relatant les problèmes rencontrés pour réduire les risques. Bilan Partagé de Médication Entretien entre le pharmacien d’officine et le patient Analyse au regard Des antécédents médicaux et analyses biologiques Des recommandations de traitement adaptées au patient De la tolérance au traitement Des comportements du patient, notamment l’adhésion Un examen structuré et critique des médicaments d’un patient dans le but de parvenir à un accord avec le patient sur les traitements, optimiser l’impact de ces traitements et réduire le nombre de médicaments – en relatant les problèmes rencontrés pour réduire les risques. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un peu dans&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la lignée de la conciliation, les pharmaciens d’officine français ont la possibilité de réaliser des bilans de médication auprès des patients âgés. Une bilan partagé de médication est un examen structuré et critique des médicaments d’un patient dans le but de parvenir à un accord avec le patient sur les traitements, optimiser l’impact de ces traitements et réduire le nombre de médicaments – en relatant les problèmes rencontrés pour réduire les risques. Il se base sur un entretien avec le patient d’environ 40 minutes. Il requiert une collaboration étroite avec son médecin généraliste. Cette démarche a pour objectif de réaliser une analyse pharmaceutique à partir d’une collecte d’informations complète. Ainsi, le pharmacien d’officine prend en compte &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;es antécédents médicaux et les analyses biologiques, les recommandations de traitement, sa&lt;/span&gt;&lt;span &gt; tolérance au traitement actuel, et ses &lt;/span&gt;&lt;span &gt;comportements du patient, notamment en ce&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui concerne &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’adhésion thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000048.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="49" xmlns="">
		<title>Bilan Partagé de Médication</title>
		<content>Bilan Partagé de Médication Objectifs Etablir un consensus avec le patient concernant son traitement Optimiser l’impact clinique de la thérapeutique médicamenteuse Réduire le nombre de problèmes liés à la thérapeutique Réduire le risque d’iatrogénie Améliorer l'adhésion du patient  Diminuer les surcoûts inutiles Un examen structuré et critique des médicaments d’un patient dans le but de parvenir à un accord avec le patient sur les traitements, optimiser l’impact de ces traitements et réduire le nombre de médicaments – en relatant les problèmes rencontrés pour réduire les risques. Bilan Partagé de Médication Objectifs Etablir un consensus avec le patient concernant son traitement Optimiser l’impact clinique de la thérapeutique médicamenteuse Réduire le nombre de problèmes liés à la thérapeutique Réduire le risque d’iatrogénie Améliorer l'adhésion du patient  Diminuer les surcoûts inutiles Un examen structuré et critique des médicaments d’un patient dans le but de parvenir à un accord avec le patient sur les traitements, optimiser l’impact de ces traitements et réduire le nombre de médicaments – en relatant les problèmes rencontrés pour réduire les risques. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le bilan partagé de médication&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a pour objectifs:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’établir un consensus avec le patient concernant son traitement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’optimiser l’impact clinique de la thérapeutique médicamenteuse&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;de réduire le nombre de problèmes liés à la thérapeutique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;de réduire le risque d’iatrogénie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’améliorer l'adhésion du patient &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et enfin de diminuer les surcoûts inutiles&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000049.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="50" xmlns="">
		<title>Bilan Partagé de Médication</title>
		<content>Bilan Partagé de Médication Modalités Personnes âgées (&amp;gt; 65 ans) sous condition de maladie chronique ou de nombre de médicaments Remboursement par l’Assurance Maladie Un examen structuré et critique des médicaments d’un patient dans le but de parvenir à un accord avec le patient sur les traitements, optimiser l’impact de ces traitements et réduire le nombre de médicaments – en relatant les problèmes rencontrés pour réduire les risques. Bilan Partagé de Médication Modalités Personnes âgées (&amp;gt; 65 ans) sous condition de maladie chronique ou de nombre de médicaments Remboursement par l’Assurance Maladie Un examen structuré et critique des médicaments d’un patient dans le but de parvenir à un accord avec le patient sur les traitements, optimiser l’impact de ces traitements et réduire le nombre de médicaments – en relatant les problèmes rencontrés pour réduire les risques. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il est destiné aux&lt;/span&gt;&lt;span &gt; personnes de plus de 65 ans atteintes d’une ou plusieurs maladies chroniques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est pris en charge par l’Assurance Maladie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000050.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="51" xmlns="">
		<title>Bilan Partagé de Médication</title>
		<content>Bilan Partagé de Médication Résultats pour le patient Augmentation du nombre d’Interventions Pharmaceutiques formulées [Bryant, 2011; Kwint, 2012] Diminution du nombre de Problèmes liés à la Thérapeutique [Vinks, 2009; Gerd Granas, 1999] Diminution du nombre de médicaments prescrits [Krass, 2000; Lenaghan, 2007] Amélioration de critères cliniques intermédiaires [Jokanovic, 2017] Augmentation de l’adhésion médicamenteuse [Jokanovic, 2017; Messerli, 2016] Bilan Partagé de Médication Résultats pour le patient Augmentation du nombre d’Interventions Pharmaceutiques formulées [Bryant, 2011; Kwint, 2012] Diminution du nombre de Problèmes liés à la Thérapeutique [Vinks, 2009; Gerd Granas, 1999] Diminution du nombre de médicaments prescrits [Krass, 2000; Lenaghan, 2007] Amélioration de critères cliniques intermédiaires [Jokanovic, 2017] Augmentation de l’adhésion médicamenteuse [Jokanovic, 2017; Messerli, 2016] </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La&lt;/span&gt;&lt;span &gt; France n’est pas le premier pays à implanter ce service pharmaceutique. Les australiens ou canadiens ont déjà une dizaine d’année d’expérience. Les études ont montré que le bilan partagé de médication permet d’augmenter le nombre d’interventions pharmaceutiques. En d’autres termes, les pharmaciens d’officine identifient plus de problèmes liés à la thérapeutique grâce ce dispositif. Nous observons également une diminution de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;p&lt;/span&gt;&lt;span &gt;roblèmes liés à la thérapeutique après bilan&lt;/span&gt;&lt;span &gt; partagé de médication. Ainsi, ce dispositif permet de prévenir l’iatrogénie. Le nombre de médicaments est diminué. Mieux, les critères cliniques intermédiaires sont améliorés. Cela signifie que les patients ont un meilleur contrôle de leur tension artérielle ou de leur diabète. Enfin, l’adhésion des patients à leur traitement semble améliorée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000051.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="52" xmlns="">
		<title>Entretiens AOD et Asthme</title>
		<content>Entretiens AOD et Asthme Entretiens pharmaceutiques pour les patients  avec un anticoagulant par voie orale  asthmatique 2 entretiens par an réalisés par un pharmacien d’officine Remboursement par l’Assurance Maladie Explication de la pathologie Education sur les conduites à tenir en cas de situations à risque Entretiens AOD et Asthme Entretiens pharmaceutiques pour les patients  avec un anticoagulant par voie orale  asthmatique 2 entretiens par an réalisés par un pharmacien d’officine Remboursement par l’Assurance Maladie Explication de la pathologie Education sur les conduites à tenir en cas de situations à risque </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour continuer sur&lt;/span&gt;&lt;span &gt; les nouvelles activités des pharmaciens d’officine, regardons les entretiens anticoagulants oraux et asthme. Là encore, ce sont deux activités spécifiques du pharmacien d’officine. Il s’agit d’entretiens à destination des patients sous anticoagulants, à fort risque iatrogénique si vous vous souvenez des chiffres ENEIS, et des patients asthmatiques. Le but est d’expliquer la pathologie et la prise en charge médicamenteuse et non-médicamenteuse. Pour les anticoagulants oraux, le pharmacien discute avec le patient de la conduite à tenir en cas de situation à risque, c’est-à-dire de saignements ou d’INR élevé. Un INR élevé correspond à une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;siyuation&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour laquelle le patient est trop &lt;/span&gt;&lt;span &gt;décoagulé&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et est à risque important d’hémorragie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000052.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="53" xmlns="">
		<title>Education thérapeutique du patient</title>
		<content>Education thérapeutique du patient Définition OMS aider les patients à acquérir ou maintenir les compétences dont ils ont besoin pour gérer au mieux leur vie avec une maladie chronique part intégrante et permanente de la prise en charge du patient Objectifs Acquisition et maintien de compétences d’auto-soins Compétences de sécurité  suivant leur caractère prioritaire et les besoins spécifiques de chaque patient (ex: AVK et hémorragies) Mobilisation et acquisition de compétences d’adaptation s’appuyant sur le vécu et l’expérience antérieure du patient et font partie d’un ensemble plus large de compétences psychosociales Amélioration de la qualité de vie Education thérapeutique du patient Définition OMS aider les patients à acquérir ou maintenir les compétences dont ils ont besoin pour gérer au mieux leur vie avec une maladie chronique part intégrante et permanente de la prise en charge du patient Objectifs Acquisition et maintien de compétences d’auto-soins Compétences de sécurité  suivant leur caractère prioritaire et les besoins spécifiques de chaque patient (ex: AVK et hémorragies) Mobilisation et acquisition de compétences d’adaptation s’appuyant sur le vécu et l’expérience antérieure du patient et font partie d’un ensemble plus large de compétences psychosociales Amélioration de la qualité de vie </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour finir ce chapitre, nous allons aborder l’activité&lt;/span&gt;&lt;span &gt; d’éducation thérapeutique du patient. Cette activité n’est pas spécifique du pharmacien d’officine. Elle est partagée avec l’ensemble des autres soignants. L’éducation thérapeutique est une partie du soin reposant sur une ensemble d’activité visant à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;aider les patients à acquérir ou maintenir les compétences dont ils ont besoin pour gérer au mieux leur vie avec une maladie chronique. Elle fait partie intégrante et permanente de la prise en charge du patient.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a pour objectifs:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’acquisition et le maintien de compétences d’auto-soins, comme pour les diabétiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de type 1 avec l’insuline&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les c&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ompétences de sécurité comme&lt;/span&gt;&lt;span &gt; avec les anticoagulants oraux de type AVK et les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;hémorragies&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La mobilisation de compétences d’adaptation s’appuyant sur le vécu et l’expérience antérieure du patient et font partie d’un ensemble plus large de compétences psychosociales&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le&lt;/span&gt;&lt;span &gt; tout dans le but d’a&lt;/span&gt;&lt;span &gt;mélioration de la qualité de vie des patients.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000053.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="54" xmlns="">
		<title>Education thérapeutique du patient</title>
		<content>Education thérapeutique du patient Activités Information sur la maladie, les soins, l’organisation et des procédures hospitalières Adaptation des comportements liés à la santé et à la maladie  Accompagnement dans l’acceptation de la maladie VOULOIR POULOIR SAVOIR Education thérapeutique du patient Activités Information sur la maladie, les soins, l’organisation et des procédures hospitalières Adaptation des comportements liés à la santé et à la maladie  Accompagnement dans l’acceptation de la maladie VOULOIR POULOIR SAVOIR </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le patient reste le décideur final de sa consommation de médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Accompagner le patient dans sa consommation des médicaments, une fois qu’il sera seul, correspond à trois type de valences, résumées par le sigle SPV sur lesquelles travailler avec lui :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une valence de Savoir&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une valence de Pouvoir&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et une valence de Vouloir&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Tout d’abord la valence de Savoir. Pour qu’un patient ait envie de prendre ses médicaments, il faudrait qu’il connaisse sa maladie, qu’il connaisse ses traitements, l’utilité de ses traitements. Cela correspond à la connaissance brute.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;S’il connaît tout cela, il faut qu’il ait des pistes pour gérer tout seul, en mettant en œuvre, en mettant en action ses connaissances face aux événements de la vie. C’est la capacité d’adaptation. Le fait qu’un patient qui ne sache pas prendre tout seul ses médicaments ou qu’il sache les prendre de manière non adaptée comme par exemple en doublant les  doses en cas d’oubli aboutira à des conséquences en terme de santé et en termes économiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La deuxième valence est celle du Pouvoir. Même si un patient connaît parfaitement bien la maladie, le pourquoi de la maladie, les stratégies médicamenteuses, voire la pharmacologie des médicaments et la façon de prendre les médicaments, il y aura peut-être au quotidien des freins à la consommation de médicaments. Cela nous renvoie à l’organisation des soins. De l’approvisionnement à la consommation finale du médicament, est-ce que tout est optimisé et adapté pour que le travail soit facile pour le patient. Accède-il facilement au médicament lorsqu’il est rentré au domicile ? Est-il en capacité d’organiser ses prises ? &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sait-il&lt;/span&gt;&lt;span &gt; couper les comprimés ?  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La dernière valence est celle du Vouloir. Si le patient connait tout, a une organisation optimale de la prise de médicaments à domicile, quelle est sa motivation pour le faire ? Peut-être qu’il n’en a aucune et qu’il n’a absolument pas envie de se soigner. Il faut donc accompagner le patient et lui donner envie de prendre ses médicaments au quotidien et de se battre contre sa maladie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000054.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="55" xmlns="">
		<title>Messages essentiels du cours</title>
		<content>Messages essentiels du cours  Messages essentiels du cours  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Au final, sur l’ensemble du cours que nous venons de parcourir ensemble, il faut garder à l’esprit que la complexité du processus de genèse de l’erreur médicamenteuse fait que tous les professionnels de santé doivent être motivés et acteurs pour éviter voire pondérer la survenue des erreurs médicamenteuses. C’est dans la culture commune de tous les corps de métiers sur les risques liés au médicament que réside la solution. On parle de coopération entre les acteurs, de mise en commun de l’information et de mise en commun des compétences pour résoudre ce problème complexe.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Je vous remercie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000055.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="56" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000056.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
