<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 10 : Physiologie intégrée – l’adaptation cardiovasculaire à l’effort</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 10 :  Physiologie intégrée – l’adaptation cardiovasculaire à l’effort</title>
		<content>Chapitre 10 : &amp;#x0A;Physiologie intégrée – l’adaptation cardiovasculaire à l’effort Pr. Stéphane DOUTRELEAU UE 3.2 Physiologie Chapitre 10 : &amp;#x0A;Physiologie intégrée – l’adaptation cardiovasculaire à l’effort Pr. Stéphane DOUTRELEAU UE 3.2 Physiologie </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;bonjour à tous &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;maintenant que vous possédez toutes les connaissances de physiologie cardio-circulatoire, vous pouvez sans problème vous intéressez à la façon dont s’adapte le système cardio-circulatoire en réponse à un stress, à un environnement particulier : c’est ce que l’on appelle la physiologie intégrée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plus tard dans votre cursus, vous pourrez aussi comprendre les conséquences d’un dysfonctionnement de ce système.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;J’ai choisi de vous parler d’une situation fréquente, quotidienne : l’adaptation cardiovasculaire à l’effort.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Objectifs pédagogiques du cours</title>
		<content>Objectifs pédagogiques du cours La demande métabolique Connaitre les mécanismes CV d’adaptation à l’exercice Comprendre et connaitre les modifications CV induites par l’entrainement Objectifs pédagogiques du cours La demande métabolique Connaitre les mécanismes CV d’adaptation à l’exercice Comprendre et connaitre les modifications CV induites par l’entrainement </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les objectifs de ce chapitre est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;d’intégrer que tout commence par une variation de la demande métabolique musculaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;de connaître les principaux mécanismes d’adaptation du système cardiocirculatoire pour permettre l’augmentation de débit cardiaque qui sous-tend l’augmentation de la demande métabolique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et très succinctement de comprendre les modifications cardio-vasculaires induites par l’entrainement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Adaptations cardiovasculaires à l’exercice Demande métabolique et débit cardiaque Adaptations vasculaires  Adaptations cardiaques Modifications cardiovasculaires à l’entrainement Adaptations vasculaires Adaptations cardiaques Plan Adaptations cardiovasculaires à l’exercice Demande métabolique et débit cardiaque Adaptations vasculaires  Adaptations cardiaques Modifications cardiovasculaires à l’entrainement Adaptations vasculaires Adaptations cardiaques </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;nous allons voir successivement les adaptations cardiovasculaires à l’exercice et à l’entrainement. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces modifications surviennent dès que l’on  n’est plus au repos. Le repos, sur le plan physiologique est la situation métabolique particulière d’un sujet à jeun, au repos et en température ambiante neutre c’est à dire sans dépense énergétique de thermorégulation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Dépense énergétique</title>
		<content>Dépense énergétique dépend surtout des muscles mis en jeu (jambes, bras…) de la masse musculaire mise en jeu de l’entrainement du sexe, de l’âge  de l’environnement (froid, altitude…) demande en oxygène    Dépense énergétique dépend surtout des muscles mis en jeu (jambes, bras…) de la masse musculaire mise en jeu de l’entrainement du sexe, de l’âge  de l’environnement (froid, altitude…) demande en oxygène    </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;la physiologie de l’exercice ne peut se comprendre que si l’on intègre qu’un exercice est très couteux en énergie et que c’est cette demande métabolique qui va conduire les différentes adaptations cardio-circulatoires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Tout exercice induit une augmentation des besoins métaboliques donc des besoins énergétiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La demande métabolique va varier pour de très nombreux facteurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;elle va déjà varier avec les muscles mis en jeu. L’homme est un animal bipède c’est à dire qu’il se sert de façon quotidienne pour la locomotion de ses membres inférieurs. Les fibres musculaires des cuisses et des jambes sont donc à prédominance lente, avec donc un métabolisme surtout oxydatif donc nécessitant de l’oxygène. Les bras ont généralement moins de fibres lentes et plus de fibres rapides. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Evidemment vous en vous doutez la demande métabolique dépend de la masse musculaire mise en jeu &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; si vous faites un effort avec une seule jambe, la demande métabolique sera moins importante que si vous faites un exercice avec les deux jambes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la demande sera aussi différente selon l’état d’entrainement : un muscle entrainé ne va pas obligatoirement consommer les mêmes substrats et utiliser les mêmes voies métaboliques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la dépense énergétique varie aussi avec le sexe et l’âge ou encore l’environnement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Selon la durée de l’exercice, vous savez que les voies métaboliques utilisées pour fournir de l’ATP sont différentes. Ainsi, le muscle peut utiliser soit des stocks en ATP ou de l’énergie très rapidement disponible pour les gestes explosifs comme un bond ou un lancer qui ne durent que quelques secondes, une voie métabolique anaérobie qui permet de faire des efforts de quelques secondes à 1 à 2 minutes, donc aussi très court comme pour un sprint sur 100 ou 200 m. Au delà, donc pour la très très grande majorité des activités physiques ou sportives, on utilisera une voie métabolique aérobie, c’est à dire utilisant de l’oxygène. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Dépenses énergétiques dans différents types d’activité</title>
		<content>Dépenses énergétiques dans différents types d’activité  dépends aussi  du poids du sujet (surtout dans les sports portés) de l’intensité (donc de la vitesse de marche) du type de pratique d’un sport  Dépenses énergétiques dans différents types d’activité  dépends aussi  du poids du sujet (surtout dans les sports portés) de l’intensité (donc de la vitesse de marche) du type de pratique d’un sport  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous avez ici un tableau rapportant des valeurs de dépenses énergétiques dans différentes activités en fonction du poids. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces valeurs ne sont pas à retenir bien évidemment mais elles vous donneront une idée des variations qui peuvent exister d’une activité à l’autre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>substrats utilisés à l’exercice</title>
		<content>substrats utilisés à l’exercice selon l’intensité selon la durée   substrats utilisés à l’exercice selon l’intensité selon la durée   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les substrats utilisés à l’exercice par le muscle pour fournir de l’énergie seront aussi variables en fonction de deux paramètres principaux :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’intensité de l’exercice et plus un exercice intense (l’intensité étant ici exprimé en puissance, donc en watt de travail musculaire), plus le muscle devient dépendant de l’apport en glucose ou des stocks de glycogène, alors qu’au repos il utilise préférentiellement les acides gras libres.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et puis cela dépend de la durée de l’exercice mais ce paramètre est intriqué avec le précédent car plus l’effort est long, moins il peut être intense.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>La consommation d’oxygène</title>
		<content>La consommation d’oxygène   VO2 = Qc x DAVO2  VO2 (l/min) P (watts) V (km/h) dépense énergétique de repos 3,5 ml/min/kg d’O2 = 1 METS  La consommation d’oxygène   VO2 = Qc x DAVO2  VO2 (l/min) P (watts) V (km/h) dépense énergétique de repos 3,5 ml/min/kg d’O2 = 1 METS  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comme nous l’avons vu, le métabolisme musculaire dépend dans la majorité des activités, du métabolisme aérobie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mesurer la quantité d’oxygène utilisé par un sujet permet de quantifier l’intensité métabolique d’un type d’activité physique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut mesurer facilement la consommation d’oxygène d’une activité , le VO2, à l’aide d’un masque en quantifiant la différence d’oxygène entre l’inspiration et l’expiration. Vous avez représenté ici à gauche un coureur à pied effectuant une mesure de la puissance aérobie de son système lors d’un test d’effort à intensité croissante jusqu’à épuisement. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;comme vous pouvez le voir sur la figure de droite, la consommation d’oxygène augmente de façon linéaire, proportionnelle jusqu’à une valeur maximale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La consommation d’oxygène, le VO2 est proportionnel au débit cardiaque et à la quantité d’oxygène extraite par le muscle, que l’on appelle la DavO2 ou différence artério-veineuse en oxygène.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la quantité d’oxygène maximale qu’un sujet peut consommer représente la performance maximale aérobie de ce sujet. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un sujet masculin non sportif jeune passe ainsi de 3,5 ml/min/kg de VO2 à 40-45 ml/min/kg de VO2 max.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>La chaine de distribution de l’oxygène</title>
		<content>La chaine de distribution de l’oxygène inspirationexpirationVENTILATION    CŒUR       CIRCULATION pulmonaireCIRCULATION systémiqueMUSCLEconsommation  O2production CO2 DAV O2 Qc VO2 = X La chaine de distribution de l’oxygène inspirationexpirationVENTILATION    CŒUR       CIRCULATION pulmonaireCIRCULATION systémiqueMUSCLEconsommation  O2production CO2 DAV O2 Qc VO2 = X </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il n’y a pas de réserve en oxygène dans l’organisme (ou très peu)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Quand il y a besoin de plus d’oxygène pour répondre à la demande métabolique, il faut apporter plus d’oxygène. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous avez représenté ici la chaine de distribution de l’oxygène depuis l’air ambiant à droite jusqu’à son utilisation dans le cycle de Krebs mitochondrial. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Décrivons le circuit d’une molécule d’oxygène : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;a l’inspiration la molécule d’oxygène est amenée au niveau des alvéoles&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;elle traverse la membrane alvéolo-capillaire pour aller se fixer sur l’hémoglobine dans le capillaire pulmonaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;le cœur et le système cardio-circulatoire pulmonaire et systémique vont l’amener jusqu’au niveau du muscle où elle va être extraite du capillaire pour être utilisée dans la mitochondrie musculaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;on retrouve là les deux déterminants de la consommation d’oxygène :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;le débit cardiaque et&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la différence artérioveineuse en oxygène.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur ce schéma, vous avez représenté aussi le trajet inverse effectué par le CO2, fruit du métabolisme musculaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l’exercice, il faut donc augmenter la convection de l’oxygène donc augmenter :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;le débit ventilatoire en jouant à la fois sur la fréquence respiratoire et le volume courant&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;le débit cardiaque en jouant sur la fréquence cardiaque et le volume d’éjection systolique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De façon concomitante, il faut recruter des territoires vasculaires au niveau pulmonaire et dilater les artères musculaires des muscles en activité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>La performance aérobie</title>
		<content> La performance aérobie d’après Lundby C. et Robach P. Physiology 2015 Débit cardiaque  VES x Fc VO2 / DAV O2 Masse Hémoglobine 1g d’Hb  1,34 ml d’O2  N= 600 à 700 g  Volémie TOTALE (volémie active/passive)  La performance aérobie d’après Lundby C. et Robach P. Physiology 2015 Débit cardiaque  VES x Fc VO2 / DAV O2 Masse Hémoglobine 1g d’Hb  1,34 ml d’O2  N= 600 à 700 g  Volémie TOTALE (volémie active/passive) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;la performance aérobie est proportionnelle au débit cardiaque et à la masse totale d’hémoglobine qui participe à la grandeur de la différence artérioveineuse en oxygène.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title></title>
		<content> COEUR MUSCLES POUMONS VAISSEAUX  REPOS ACTIVITE EXERCICE SPORT Les performances à l’effort Débit cardiaque 5  20 à 40l/min Fréquence cardiaque 60  180 bpm Pression artérielle  120/80  180/80 mmHg  Respiration  8  100 à 200 l/min  Fréquence respiratoire 12  40 bpm   COEUR MUSCLES POUMONS VAISSEAUX  REPOS ACTIVITE EXERCICE SPORT Les performances à l’effort Débit cardiaque 5  20 à 40l/min Fréquence cardiaque 60  180 bpm Pression artérielle  120/80  180/80 mmHg  Respiration  8  100 à 200 l/min  Fréquence respiratoire 12  40 bpm  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous avez représenté ici l’amplitude des variations habituelles que l’on peut observer du repos à l’effort pour les paramètres cardiaques et les paramètres ventilatoires que nous ne détaillerons pas dans ce cours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Redistribution vasculaire à l’exercice</title>
		<content>Redistribution vasculaire à l’exercice reposexercice maximal (sujet non athlète)exercice maximal (athlète)autresmusclespeaufoie et tube digestifreins     cœur cerveau Redistribution vasculaire à l’exercice reposexercice maximal (sujet non athlète)exercice maximal (athlète)autresmusclespeaufoie et tube digestifreins     cœur cerveau </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant les différentes adaptations vasculaires et cardiaques à l’exercice.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous avons déjà vu que l’on observait une redistribution vasculaire importante à l’exercice par rapport au repos dans différentes organes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Adaptations vasculaires</title>
		<content>Adaptations vasculaires redistribution vasculaire vers les muscles en activité vasodilatation artériolaire recrutement capillaires musculaires vers les organes nobles augmentation du débit coronaire vers la peau = thermorégulation Adaptations vasculaires redistribution vasculaire vers les muscles en activité vasodilatation artériolaire recrutement capillaires musculaires vers les organes nobles augmentation du débit coronaire vers la peau = thermorégulation </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette redistribution vasculaire se fait essentiellement &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;vers les muscles en activité où on observe&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une vasodilatation artériolaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une recrutement capillaires musculaires&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;vers les organes nobles en particulier une augmentation du débit coronaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;vers la peau = thermorégulation&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Adaptations vasculaires</title>
		<content>Adaptations vasculaires vasodilatation  vers les muscles en activité vers les organes nobles vers la peau = thermorégulation vasoconstriction « sacrifice » du débit vers des organes peu utiles dans ce contexte : tube digestif, muscles inactifs, reins etc… Adaptations vasculaires vasodilatation  vers les muscles en activité vers les organes nobles vers la peau = thermorégulation vasoconstriction « sacrifice » du débit vers des organes peu utiles dans ce contexte : tube digestif, muscles inactifs, reins etc… </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;on observe donc une vasodilatation &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;vers les muscles en activité&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;vers les organes nobles&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et vers la peau = thermorégulation&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et une vasoconstriction dans le tube digestif, les muscles inactifs et les reins qui voient leur débit diminué pendant le temps de l’exercice.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Baisse des résistances artérielles </title>
		<content>Baisse des résistances artérielles   Baisse des résistances artérielles   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette vasodilatation s’accompagne d’une baisse des résistances artérielles périphériques ce qui contribue à la baisse de la post-charge alors que la PA moyenne va augmenter comme nous le reverrons.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Adaptations cardiaques</title>
		<content>Adaptations cardiaques VO2 = Qc x DAV O2 VO2 = VES x Fc x DAV O2 Adaptations cardiaques VO2 = Qc x DAV O2 VO2 = VES x Fc x DAV O2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour augmenter la consommation en oxygène et répondre à la demande métabolique nous avons vu que le débit cardiaque devait augmenter &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il augmente parce que comme nous venons de le voir il se produit une vasodilatation artériolaire dans les territoires en activité et les contractions musculaires vont être à l’origine d’une augmentation du retour veineux &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais surtout le débit cardiaque va augmenter par augmentation de la fréquence cardiaque et du VES&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Evolution de la Fc</title>
		<content>Evolution de la Fc    Intensité  Fc Fc max  Evolution de la Fc    Intensité  Fc Fc max  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;la Fc est le paramètre le plus facile à observer et vous avez déjà tous expérimenté le cœur qui s’accélère quand vous faites un effort significatif.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La fréquence cardiaque va donc augmenter depuis une valeur de repos jusqu’à une valeur maximale, la FC max. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;nous avons déjà vu les facteurs de variation de ces deux paramètres.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Origine de la tachycardie</title>
		<content>Origine de la tachycardie  levée du frein vagal stimulation sympathique stimulation hormonale (noradrénaline)  Origine de la tachycardie  levée du frein vagal stimulation sympathique stimulation hormonale (noradrénaline)  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;l’élévation de la fréquence cardiaque est permise&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;par la levée du frein vagal qui permet instantanément d’augmenter la Fc de 10 à 20 points avant que la stimulation sympathique n’entraine une augmentation de la Fc mais aussi de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;inotropisme&lt;/span&gt;&lt;span &gt;…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La stimulation sympathique est à la fois d’origine centrale mais aussi par augmentation de la sécrétion de noradrénaline par les surrénales, comme vous pouvez le voir sur la figure du bas.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les catécholamines et la stimulation sympathique permettent aussi une dilatation bronchique qui permettra d’augmenter le débit ventilatoire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Evolution du VES</title>
		<content>Evolution du VES  Evolution du VES  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;le VES augmente rapidement à l’exercice pour atteindre un plateau. Au delà de 120 battements par minute environ, l’élévation du débit cardiaque ne se fait plus que par augmentation de la Fréquence cardiaque. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Evolution du VES</title>
		<content>Evolution du VES  Evolution du VES  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;l’augmentation du RV augmente le remplissage, et du fait de la loi fondamentale du cœur, augmente l’éjection &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A cela, la stimulation de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;inotropisme par la stimulation sympathique va améliorer la contractilité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le VES augmente donc par augmentation du VTD et diminution du VTS.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>PA à l’exercice</title>
		<content> PA à l’exercice  PA à l’exercice </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;la PA augmente à l’exercice du fait de l’augmentation du débit cardiaque et malgré la baisse des résistances artérielles périphériques. Elle peut atteindre des valeurs de PA systolique importantes. Attention je vous rappelle que les valeurs normales sont mesurées au repos et non à l’exercice.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>PA à l’exercice</title>
		<content> PA à l’exercice  PA à l’exercice </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il y aurait à l’exercice un re setting des baroréflexes vers des valeurs plus élevées, donc un déplacement du point de consigne.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Adaptations cardiovasculaires à l’exercice Demande métabolique et débit cardiaque Adaptations vasculaires  Adaptations cardiaques Modifications cardiovasculaires à l’entrainement Adaptations vasculaires Adaptations cardiaques Plan Adaptations cardiovasculaires à l’exercice Demande métabolique et débit cardiaque Adaptations vasculaires  Adaptations cardiaques Modifications cardiovasculaires à l’entrainement Adaptations vasculaires Adaptations cardiaques </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant ce qui est différent entre un athlète de haut niveau ou un sportif entrainé et un sujet sédentaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>La consommation d’oxygène</title>
		<content>La consommation d’oxygène       VO2 = Qc x DAVO2  VO2 (l/min) P (watts) V (km/h) PMA VMA Pmax Vmax non entraîné entraîné La consommation d’oxygène       VO2 = Qc x DAVO2  VO2 (l/min) P (watts) V (km/h) PMA VMA Pmax Vmax non entraîné entraîné </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;par rapport à un sujet sédentaire, le sportif entrainé en endurance est capable de faire des efforts plus importants parce qu’il est capable de consommer plus d’oxygène. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il a donc réussi à développer et à optimiser la chaine de distribution de l’oxygène. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le système a toutefois une limite et vous pouvez voir que malgré l’augmentation de l’intensité de l’effort le sujet même entrainé ne peut pas consommer plus qu’une certaine quantité d’oxygène : il y a un plateau de VO2 max.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il n’y a pas d’adaptation ventilatoire très importante avec l’entrainement, les adaptations sont donc surtout cardiocirculatoires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>Fc et entrainement</title>
		<content>Fc et entrainement     Intensité non entraîné entraîné  Fc Fc max  Fc et entrainement     Intensité non entraîné entraîné  Fc Fc max  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Sur le plan chronotrope, un sujet bien entrainé (ici en vert) à une fréquence de repos plus basse qu’un sujet sédentaire, et augmentera sa FC moins rapidement pour arriver à la même fréquence cardiaque maximale qu’un sujet de même âge.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Entraînement et VES</title>
		<content>Entraînement et VES   Intensité non entraîné entraîné VES   Entraînement et VES   Intensité non entraîné entraîné VES   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il est aussi capable d’avoir un VES plus important pour une même intensité d’effort mais l’évolution de ce paramètre est identique dans les deux cas. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>Entraînement et VES</title>
		<content> Entraînement et VES  Entraînement et VES </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;le VES est plus important car le VTD, donc le remplissage est plus important. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette caractéristique n’est possible que parce que le cœur se remodèle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>Remodelage ventriculaire du sportif</title>
		<content>Remodelage ventriculaire du sportif  entrainement aérobiesédentaireentrainement en forcesédentaireathlète de forceathlète d’enduranceVGVGVGVDVDVD Remodelage ventriculaire du sportif  entrainement aérobiesédentaireentrainement en forcesédentaireathlète de forceathlète d’enduranceVGVGVGVDVDVD </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Effectivement avec l’entrainement, le coeur qui est un muscle va modifier sa géométrie en fonction du type de sport. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous avez ici schématisé les différents types de remodelage en fonction du type de sport. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les sports aérobies, donc chez les athlètes d’endurance, on observe une dilatatation ventriculaire qui explique l’augmentation du VTD.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>Messages essentiels du cours</title>
		<content>Messages essentiels du cours l’exercice nécessite d’augmenter le débit d’apport d’oxygène donc la chaîne de distribution de l’oxygène l’augmentation du débit cardiaque est sous-tendue par l’augmentation de la Fc et du VES l’entrainement s’accompagne d’un remodelage du muscle cardiaque Messages essentiels du cours l’exercice nécessite d’augmenter le débit d’apport d’oxygène donc la chaîne de distribution de l’oxygène l’augmentation du débit cardiaque est sous-tendue par l’augmentation de la Fc et du VES l’entrainement s’accompagne d’un remodelage du muscle cardiaque </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;les messages importants de ce cours sont &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;tout d’abord que l’exercice aérobie nécessite d’augmenter le débit d’apport en oxygène donc de faire marche plus rapidement la chaine de distribution de l’oxygène&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous retiendrez aussi à la fois les facteurs qui contribuent à l’augmentation du débit cardiaque et à la redistribution vasculaire vers les muscles en activité. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin il est important de comprendre que pour pouvoir augmenter son débit cardiaque à l’exercice, donc être à un haut niveau de performance, il faut que le cœur se remodèle donc qu’il se dilate. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Merci pour votre attention.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
