<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 2 : Anatomie de la cavité buccale</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 2 : Anatomie de la cavité buccale</pagetitle><pagecontent>Chapitre 2 :&amp;#x0A;Anatomie de la cavité buccale Professeur Olivier PALOMBI UE Odontologie  Chapitre 2 :&amp;#x0A;Anatomie de la cavité buccale Professeur Olivier PALOMBI UE Odontologie  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La cavité orale ou boucheFORME ET DIMENSIONS DE LA COLONNE VERTEBRALE</pagetitle><pagecontent> La cavité orale ou bouche  Langue Lèvre sup.Lèvre inf.  Oropharynx Tonsille palatine&amp;#x0A;droite CG Arcade dentaire&amp;#x0A; supérieurArcade dentaire inférieure Philtrum Palais Uvule  La cavité orale ou bouche  Langue Lèvre sup.Lèvre inf.  Oropharynx Tonsille palatine&amp;#x0A;droite CG Arcade dentaire&amp;#x0A; supérieurArcade dentaire inférieure Philtrum Palais Uvule </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Muscles de la face</pagetitle><pagecontent> Muscles de la face  CG  CV  Muscles de la face  CG  CV </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Carrefour aéro-digestif pharyngo-laryngé </pagetitle><pagecontent> Carrefour aéro-digestif pharyngo-laryngé   CV Cavité orale Fosses nasales Trachée Oesophage Pharynx Muqueuse Larynx Épiglotte Voile du palais  Carrefour aéro-digestif pharyngo-laryngé   CV Cavité orale Fosses nasales Trachée Oesophage Pharynx Muqueuse Larynx Épiglotte Voile du palais </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Contenu de la cavité buccale et divisions topographiques</pagetitle><pagecontent> Contenu de la cavité buccale et divisions topographiques  CG   Frein de la&amp;#x0A; lèvre sup. CV VestibuleVestibule Sillon gingivo-labial inférieur CG Arcade dentaire&amp;#x0A; sup.  Contenu de la cavité buccale et divisions topographiques  CG   Frein de la&amp;#x0A; lèvre sup. CV VestibuleVestibule Sillon gingivo-labial inférieur CG Arcade dentaire&amp;#x0A; sup. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Le squelette de la cavité buccale: la mandibule</pagetitle><pagecontent> Le squelette de la cavité buccale: la mandibule  Corps Branche droite CGD Foramen mentonnier droit Ligne oblique Arcade dentaire inf. Foramen mandibulaire Lingula Processus coronoïde Processus condylaire Incisure mandibulaire Angle mandibulaire&amp;#x0A; droit  Le squelette de la cavité buccale: la mandibule  Corps Branche droite CGD Foramen mentonnier droit Ligne oblique Arcade dentaire inf. Foramen mandibulaire Lingula Processus coronoïde Processus condylaire Incisure mandibulaire Angle mandibulaire&amp;#x0A; droit </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Le squelette de la cavité buccale: os hyoïde</pagetitle><pagecontent> Le squelette de la cavité buccale: os hyoïde   CV Corps CD Petites cornes Grandes cornes  Le squelette de la cavité buccale: os hyoïde   CV Corps CD Petites cornes Grandes cornes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Le squelette de la cavité buccale: la voûte palatine</pagetitle><pagecontent> Le squelette de la cavité buccale: la voûte palatine VG  Processus &amp;#x0A;palatin droit Lame horizontale&amp;#x0A; de l'os palatin droit Suture palatine&amp;#x0A; médiane Suture palatine&amp;#x0A; transverse Canal incisif Canal grands palatin&amp;#x0A; gauche  Le squelette de la cavité buccale: la voûte palatine VG  Processus &amp;#x0A;palatin droit Lame horizontale&amp;#x0A; de l'os palatin droit Suture palatine&amp;#x0A; médiane Suture palatine&amp;#x0A; transverse Canal incisif Canal grands palatin&amp;#x0A; gauche </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Le plancher buccal </pagetitle><pagecontent>  Le plancher buccal    CV VDt  m. mylo-hyoïdien (MH) Raphé médian m. génio-hyoïdien (GH) Ventre ant. du digastrique CD VG   Le plancher buccal    CV VDt  m. mylo-hyoïdien (MH) Raphé médian m. génio-hyoïdien (GH) Ventre ant. du digastrique CD VG </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La paroi supérieure de la cavité orale: le palais  </pagetitle><pagecontent> La paroi supérieure de la cavité orale: le palais   CDt   Palais dur Le voile uvule palatine aponévrose&amp;#x0A; palatine hamalus &amp;#x0A;ptérygoîdien droit m. élévateur du voile m. tenseur du voile Trompe auditive m. uvulaire m. palato-glosse m. palato-pharyngien  La paroi supérieure de la cavité orale: le palais   CDt   Palais dur Le voile uvule palatine aponévrose&amp;#x0A; palatine hamalus &amp;#x0A;ptérygoîdien droit m. élévateur du voile m. tenseur du voile Trompe auditive m. uvulaire m. palato-glosse m. palato-pharyngien </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La langue (1): morphologie externe</pagetitle><pagecontent> La langue (1): morphologie externe DG   }Racine }Corps Apex Sillon médian Papilles caliciformes (V lingual) Sillon terminal Replis gloso-épiglotiques CG Frein de la langue Caroncules sub-linguales Veines  La langue (1): morphologie externe DG   }Racine }Corps Apex Sillon médian Papilles caliciformes (V lingual) Sillon terminal Replis gloso-épiglotiques CG Frein de la langue Caroncules sub-linguales Veines </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La langue (2): Squelette et muscles</pagetitle><pagecontent> La langue (2): Squelette et muscles CV   Septum lingual Membrane&amp;#x0A;hyo-glosienne m. génio-glosse m. hyo-glosse{ cérato-glosse basio-glosse CG HG GG  La langue (2): Squelette et muscles CV   Septum lingual Membrane&amp;#x0A;hyo-glosienne m. génio-glosse m. hyo-glosse{ cérato-glosse basio-glosse CG HG GG </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La langue (3): vascularisations.</pagetitle><pagecontent>CV  La langue (3): vascularisations. CD Artères linguale Carotide externe A. linguale m. hyo-glosse A. dorsale &amp;#x0A;de langue A. sub-linguale A. profonde&amp;#x0A;de langue Tronc veineux thyro-linguo-facial n. sub-mentaux n. sub-mandibulaires n. jugulo-carotidiens CV  La langue (3): vascularisations. CD Artères linguale Carotide externe A. linguale m. hyo-glosse A. dorsale &amp;#x0A;de langue A. sub-linguale A. profonde&amp;#x0A;de langue Tronc veineux thyro-linguo-facial n. sub-mentaux n. sub-mandibulaires n. jugulo-carotidiens </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La langue (4): Innervation de la langue</pagetitle><pagecontent> La langue (4): Innervation de la langue  Nerf Hypoglosse&amp;#x0A; (XII) Nerf lingual &amp;#x0A;(V3) CD Sensibilité Goût Nerf lingual &amp;#x0A;(V3) Nerf&amp;#x0A; glosse-pharyngien&amp;#x0A;(IX) Nerf intermédiaire &amp;#x0A;de Wrisberg  &amp;#x0A;(VII bis) Nerf&amp;#x0A; glosso-pharyngien&amp;#x0A;(IX) Nerf lingual   La langue (4): Innervation de la langue  Nerf Hypoglosse&amp;#x0A; (XII) Nerf lingual &amp;#x0A;(V3) CD Sensibilité Goût Nerf lingual &amp;#x0A;(V3) Nerf&amp;#x0A; glosse-pharyngien&amp;#x0A;(IX) Nerf intermédiaire &amp;#x0A;de Wrisberg  &amp;#x0A;(VII bis) Nerf&amp;#x0A; glosso-pharyngien&amp;#x0A;(IX) Nerf lingual  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les muscles de la mastications </pagetitle><pagecontent>CDt CDCD CD  Les muscles de la mastications  m. temporal m. masséter m. ptérygoïdien médialm. ptérygoïdien médial m. ptérygoïdien latéralm. ptérygoïdien latéral CDt CDCD CD  Les muscles de la mastications  m. temporal m. masséter m. ptérygoïdien médialm. ptérygoïdien médial m. ptérygoïdien latéralm. ptérygoïdien latéral </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>L'articulation temporo-mandibulaire</pagetitle><pagecontent> L'articulation temporo-mandibulaire CV Condyle mandibulaire Fosse mandibulaire Ménisque  L'articulation temporo-mandibulaire CV Condyle mandibulaire Fosse mandibulaire Ménisque </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Vascularisation de la région gingivo-dentaire </pagetitle><pagecontent> Vascularisation de la région gingivo-dentaire  CV  A. maxillaire A. alvéloaire sup. et post. Rameaux radiculaires A. sous-orbitaire. A. alvéloaire ant.  Rameaux dentaires &amp;#x0A;qui forment une arcade&amp;#x0A;anastomotique A. alvéloaires moyennes&amp;#x0A; (inconstantes)  Vascularisation de la région gingivo-dentaire  CV  A. maxillaire A. alvéloaire sup. et post. Rameaux radiculaires A. sous-orbitaire. A. alvéloaire ant.  Rameaux dentaires &amp;#x0A;qui forment une arcade&amp;#x0A;anastomotique A. alvéloaires moyennes&amp;#x0A; (inconstantes) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Vascularisation de la région gingivo-dentaire</pagetitle><pagecontent>   Vascularisation de la région gingivo-dentaire CD A. maxillaireA. maxillaire A. alvéolaire inf.A. alvéolaire inf. CV    Vascularisation de la région gingivo-dentaire CD A. maxillaireA. maxillaire A. alvéolaire inf.A. alvéolaire inf. CV </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Innervation de la denture </pagetitle><pagecontent> Innervation de la denture  CV  Nerf mandibulaire (V3) Nerf maxillaire (V2)  Innervation de la denture  CV  Nerf mandibulaire (V3) Nerf maxillaire (V2) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>