<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 2 partie 1:  Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ? </title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 2 partie 1: :  Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ? </title>
		<content>Chapitre 2 partie 1: :&amp;#x0A; Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ?  Christine DEMEILLIERS Maître de conférence UE7 - Santé Société Humanité – Santé environnementale  Chapitre 2 partie 1: :&amp;#x0A; Quelle agriculture dans notre assiette, pour notre environnement et notre santé ?  Christine DEMEILLIERS Maître de conférence UE7 - Santé Société Humanité – Santé environnementale  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans ce dernier cours, nous allons réfléchir sur les conséquences des activités humaines et plus particulièrement de l’agriculture sur, idéalement,  j’aurais eu envie de dire la santé et l’écologie, mais finalement, ce sera plutôt les conséquences au niveau écologique essentiellement car comme vous allez le voir, il y a encore peu d’études qui concernent l’impact de ces différents modes de production des produits agricoles sur notre santé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé? Partie 1</title>
		<content>     Christine Demeilliers&amp;#x0A; Paces Cycle 6 : Environnement et santé Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé? Partie 1      Christine Demeilliers&amp;#x0A; Paces Cycle 6 : Environnement et santé Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé? Partie 1 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Quelle agriculture pour notre  environnement et notre santé?</title>
		<content>Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?  Ou  « Comment choisir ses aliments pour sa propre santé et la santé de la planète ?    Quelle agriculture pour notre  environnement et notre santé? Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?  Ou  « Comment choisir ses aliments pour sa propre santé et la santé de la planète ?    Quelle agriculture pour notre  environnement et notre santé? </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour débuter ce cours, j’ai mis au centre de la diapositive des aliments, nos aliments. L’idée de ce cours est de réfléchir à ce que nous mangeons, non pas en terme de qualité nutritionnelle (ce pourrait faire l’objet d’un autre cours) mais en terme d’impact sur notre environnement et sur notre santé. Comment nous produisons ces aliments? Comment les modes de production impactent sur notre environnement? Comment nos modes de production impactent sur notre santé, notre bien être et notre qualité de vie? &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>L’agriculture conventionnelle</title>
		<content>   L’agriculture conventionnelle    L’agriculture conventionnelle </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Alors, avant d’aborder les différents modes de production agricole qui se présentent comme des solutions potentiellement alternatives à l’agriculture conventionnelle, il convient de dire quelques mots de cette agriculture conventionnelle et de son impact sur l’environnement et la santé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Bien sur, celle-ci a beaucoup évolué au cours des siècles. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>L’agriculture conventionnelle … </title>
		<content>L’agriculture conventionnelle …    D’une activité artisanale et manuelle à une activité économique soumise aux lois du marché et aux impératifs de la rentabilité  		 		 		 		 		- 70% des exploitations Françaises ont disparu 		- la population active agricole Française est passée de 	30 à 3,4% de la population active totale. (même 	tendance dans tous les pays Européens) x1000 L’agriculture conventionnelle …    D’une activité artisanale et manuelle à une activité économique soumise aux lois du marché et aux impératifs de la rentabilité  		 		 		 		 		- 70% des exploitations Françaises ont disparu 		- la population active agricole Française est passée de 	30 à 3,4% de la population active totale. (même 	tendance dans tous les pays Européens) x1000 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Alors quand même, même si cela peut paraître inutile de prime abord, disons quelques mots de ce qu’est l’agriculture conventionnelle aujourd’hui. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’agriculture conventionnelle a bien sur beaucoup évolué au cours des siècles : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Au départ, on avait des paysans qui cultivaient la terre d’abord pour leur famille, le surplus servant à nourrir les citadins, bien moins nombreux qu’eux, et à leur assurer un petit revenu pour acheter le peu de choses qu’ils ne pouvaient produire aux mêmes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; après la seconde guerre mondiale et ses privations, il a fallut produire beaucoup pour nourrir la population européenne, d’où la priorité absolue donnée au rendement. On voulait du rendement, du bas prix et un aspect irréprochable pour les produits. Pour ce faire, il a fallut développer les engrais, les pesticides, la sélection de variétés végétales et de races animales à haut rendement, la mécanisation, la spécialisation, l’industrialisation des élevages, l’agrandissement des exploitations….&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et on est ainsi passé d’une activité artisanale et manuelle à une activité économique soumise à des impératifs de rentabilité. On est aussi passé d’une pop agricole qui représentait 30% de la pop active totale à une population agricole ne représentant plus aujourd’hui que 3,4% de la pop active totale puisque du fait de cette évolution, 70% des exploitations Françaises ont disparu. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Les points forts et faibles de l’agriculture conventionnelle… (1) </title>
		<content>Les points forts et faibles de l’agriculture conventionnelle… (1)  Augmentation des rendements Amélioration de la qualité (aspect) des produits Diminution de la part de l’alimentation dans le budget des familles MAIS :  AU NIVEAU ENVIRONNEMENTAL Pollution généralisée de l’environnement (pesticides et nitrates) Baisse de la fertilité des sols dans les régions de grande culture Consommation  massive d’énergie fossile  Contribution croissante au réchauffement climatique Dégradation des paysages Diminution de la biodiversité  Les points forts et faibles de l’agriculture conventionnelle… (1)  Augmentation des rendements Amélioration de la qualité (aspect) des produits Diminution de la part de l’alimentation dans le budget des familles MAIS :  AU NIVEAU ENVIRONNEMENTAL Pollution généralisée de l’environnement (pesticides et nitrates) Baisse de la fertilité des sols dans les régions de grande culture Consommation  massive d’énergie fossile  Contribution croissante au réchauffement climatique Dégradation des paysages Diminution de la biodiversité  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;J’ai essayé ici de résumer les points forts et les points faibles de ce type d’agriculture. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Bien sur, ce type d’agriculture a permis d’augmenter les rendements, d’améliorer certains aspects au niveau qualité et de diminuer la part de l’alimentation dans le budget des ménages.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ceci dit, on ne peut pas nier que ces pratiques ont eu un impact non négligeable sur l’environnement en entrainant de la pollution, une baisse de la fertilité des sols, en dégradant les paysages… Et puis, elles ont donné lieu également à un certain nombre de scandales sanitaires. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Les points forts et faibles  de l’agriculture conventionnelle… (2) </title>
		<content> AU NIVEAU DE LA SANTE  Scandales sanitaires  Problèmes des expositions professionnelles pour les agriculteurs  Présence fréquente de résidus de pesticides dans les aliments AU NIVEAU ECONOMIQUE : des coûts indirects importants liés à l’utilisation des pesticides  Dépenses de santé Dépenses liées à la gestion environnement  Les points forts et faibles &amp;#x0A;de l’agriculture conventionnelle… (2)   AU NIVEAU DE LA SANTE  Scandales sanitaires  Problèmes des expositions professionnelles pour les agriculteurs  Présence fréquente de résidus de pesticides dans les aliments AU NIVEAU ECONOMIQUE : des coûts indirects importants liés à l’utilisation des pesticides  Dépenses de santé Dépenses liées à la gestion environnement  Les points forts et faibles &amp;#x0A;de l’agriculture conventionnelle… (2)  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ces pratiques, nous allons le voir, ont également  donné lieu à un certain nombre de scandales sanitaires. De plus, des questions se posent quant aux conséquences de l’exposition chronique des agriculteurs à des doses modérées mais répétées de pesticides. En effet, ces expositions pourraient être impliquées dans le développement de pathologies chroniques tels certains cancers, dans des troubles de la reproduction comme des infertilités, des malformations mais aussi dans l’apparition de pathologies neurologiques  comme la maladie de Parkinson par exemple. Et enfin, il faut également signaler la présence de résidus de ces pesticides dans notre alimentation et dont les conséquences sont aujourd’hui inconnues.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’autre part, les conséquences sur la santé et sur l’environnement de l’utilisation de ces pesticides a aussi un cout et donc il y a une répercussion économique dont nous reparlerons un peu par la suite… et il faut donc aussi prendre en compte ce paramètre. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous allons maintenant rentrer un peu plus dans le détail de ces différents points. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Historique</title>
		<content>Historique Conférence des Nations Unies sur l’Environnement « Une seule terre », Juin 1972, Stockholm :  « L’homme a un droit fondamental à la liberté, à l’égalité et à des conditions de vie satisfaisantes, dans un environnement dont la qualité lui permette de vivre dans la dignité et le bien être. » 	 création du programme des Nations Unies pour l’environnement 	(PNUE)  AU NIVEAU ENVIRONNEMENTAL Historique Conférence des Nations Unies sur l’Environnement « Une seule terre », Juin 1972, Stockholm :  « L’homme a un droit fondamental à la liberté, à l’égalité et à des conditions de vie satisfaisantes, dans un environnement dont la qualité lui permette de vivre dans la dignité et le bien être. » 	 création du programme des Nations Unies pour l’environnement 	(PNUE)  AU NIVEAU ENVIRONNEMENTAL </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Je vais débuter ce cours par un petit historique pour expliquer un peu pourquoi l’agriculture conventionnelle est remise en cause par certains aspects et pour expliquer également pourquoi cet essor des autres méthodes d’agriculture. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une première date importante, c’est la Conférence des Nations Unies sur l’environnement qui s'est tenue en juin &lt;/span&gt;&lt;span &gt;1972&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Stockholm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Cette conférence a placé pour la première fois les questions &lt;/span&gt;&lt;span &gt;écologiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt; au rang de préoccupations internationales. Les participants ont adopté une déclaration de 26 principes et un vaste plan d'action pour lutter contre la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;pollution&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et au profit d’un environnement « dont la qualité permette à l’homme de vivre dans la dignité et le bien être ». Ce sommet a donné naissance au &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Programme des Nations unies pour l'environnement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;À cette époque, les dirigeants &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mondiaux&lt;/span&gt;&lt;span &gt; se sont engagés à se rencontrer tous les dix ans pour faire le point sur l'état de la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Terre&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un Sommet de la Terre s'est tenu à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nairobi&lt;/span&gt;&lt;span &gt; au &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Kenya&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en mai &lt;/span&gt;&lt;span &gt;1982&lt;/span&gt;&lt;span &gt; donc 10 ans après mais les événements de l'époque ont fait de ce sommet un échec et je vais donc passer directement au sommet de la terre de 1992. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Historique</title>
		<content>Historique Notion de développement durable : Le développement durable est « un développement qui répond aux besoins du présent sans compromettre la capacité des générations futures à répondre aux leurs »,  Rapport Brundtland « Our Common Future », Commission Mondiale sur l’Environnement et le Développement durable de l’ONU, 1987    Historique Notion de développement durable : Le développement durable est « un développement qui répond aux besoins du présent sans compromettre la capacité des générations futures à répondre aux leurs »,  Rapport Brundtland « Our Common Future », Commission Mondiale sur l’Environnement et le Développement durable de l’ONU, 1987    </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Alors, revenons sur cette notion fondamentale de développement durable. Le dvppt durable, c’est …. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Historique</title>
		<content>Historique Conférence de Rio en Juin 1992 « Le sommet de la terre » : (1) : « Les êtres humains sont au centre des préoccupations relatives au développement durable. » (2,3) : Droit au progrès, à l’exploitation des ressources sans porter atteinte à l’environnement des générations présentes et futures. (4, 5, 6) : Développement et environnement doivent être intégrés ; priorité aux pays en voie de développement (7, 8, 9, 10, 18, 19) : Coopération des états pour rétablir l’intégrité de l’écosystème terrestre. Responsabilité. Transparence. (11) : Normes législatives, adaptées (12, 13, 14) : Consensus international (15, 16) : Précaution, pollueur-payeur (17) : étude d’impact (20, 21, 22) : action particulière des femmes, les jeunes, les autochtones (23, 24, 25) : oppression, occupation et guerre ne doivent pas gêner  (26, 27) : résoudre pacifiquement les différents, solidarité  Historique Conférence de Rio en Juin 1992 « Le sommet de la terre » : (1) : « Les êtres humains sont au centre des préoccupations relatives au développement durable. » (2,3) : Droit au progrès, à l’exploitation des ressources sans porter atteinte à l’environnement des générations présentes et futures. (4, 5, 6) : Développement et environnement doivent être intégrés ; priorité aux pays en voie de développement (7, 8, 9, 10, 18, 19) : Coopération des états pour rétablir l’intégrité de l’écosystème terrestre. Responsabilité. Transparence. (11) : Normes législatives, adaptées (12, 13, 14) : Consensus international (15, 16) : Précaution, pollueur-payeur (17) : étude d’impact (20, 21, 22) : action particulière des femmes, les jeunes, les autochtones (23, 24, 25) : oppression, occupation et guerre ne doivent pas gêner  (26, 27) : résoudre pacifiquement les différents, solidarité  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ce deuxième Sommet de la Terre s'est tenu à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Rio de Janeiro&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;juin&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;1992&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il a donné le coup d'envoi à un programme ambitieux de lutte mondiale contre les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;changements climatiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, pour la protection de la diversité biologique et l'élimination des produits toxiques dangereux. Il a aboutit à la signature de la Déclaration de Rio dont j’ai résumé ici les principaux points. Globalement, cette déclaration fixe les lignes d'action visant à assurer une meilleure gestion de la planète et fait progresser le concept des droits et des responsabilités des pays dans le domaine de l'environnement. Je vous laisse en prendre connaissance. Vous remarquerez que j’ai souligné 2 points particuliers : le droit à l’exploitation des ressources sans porter atteinte à l’environnement des générations présentes et futures, ce qui va nous amener à la notion de dvppt durable et puis le souhait de rétablir l’intégrité de l’écosystème terrestre et là, on comprends bien que le choix des modes de production agricole devient très important. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette notion de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dvpt&lt;/span&gt;&lt;span &gt; durable englobe en fait différents critères : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des critères environnementaux : c’est une forme de développement qui respecte l’environnement et en fait un usage prudent, fondé sur une exploitation rationnelle et modérée de la nature et de ses ressources, afin d’assurer le maintien infini de la diversité des espèces et des ressources naturelles et énergétiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le développement durable doit aussi permettre de satisfaire aux besoins des hommes et de la société, en terme de santé, d’éducation, de logement, d’emploi, de mixité sociale et &lt;/span&gt;&lt;span &gt;inter-générationnelle&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et il doit également permettre d’améliorer les conditions de vie matérielles des individus&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Revenons donc maintenant à notre succession de sommets de la Terre. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Historique</title>
		<content>Historique Notre maison brûle et nous regardons ailleurs. La nature, mutilée, surexploitée, ne parvient plus à se reconstituer et nous refusons de l'admettre. […] L'Europe est frappée par des catastrophes naturelles et des crises sanitaires. […] Notre responsabilité collective est engagée. Responsabilité première des pays développés. […] Si l'humanité entière se comportait comme les pays du Nord, il faudrait deux planètes supplémentaires pour faire face à nos besoins. Responsabilité des pays en développement aussi. Nier les contraintes à long terme au nom de l'urgence n'a pas de sens. Ces pays doivent admettre qu'il n'est d'autre solution pour eux que d'inventer un mode de croissance moins polluant. Dix ans après Rio, nous n'avons pas de quoi être fiers. La mise en œuvre de l'Agenda 21 est laborieuse. La conscience de notre défaillance doit nous conduire, ici, à Johannesburg, à conclure l'alliance mondiale pour le développement durable. Une alliance par laquelle les pays développés engageront la révolution écologique, la révolution de leurs modes de production et de consommation. […] Nous avons devant nous cinq chantiers prioritaires : […] il faut mettre au point des systèmes économes en ressources naturelles, économes en déchets, économes en pollutions. J. Chirac, président de la république Française, septembre 2002, Sommet de la terre de Johannesburg – Afrique du Sud  Historique Notre maison brûle et nous regardons ailleurs. La nature, mutilée, surexploitée, ne parvient plus à se reconstituer et nous refusons de l'admettre. […] L'Europe est frappée par des catastrophes naturelles et des crises sanitaires. […] Notre responsabilité collective est engagée. Responsabilité première des pays développés. […] Si l'humanité entière se comportait comme les pays du Nord, il faudrait deux planètes supplémentaires pour faire face à nos besoins. Responsabilité des pays en développement aussi. Nier les contraintes à long terme au nom de l'urgence n'a pas de sens. Ces pays doivent admettre qu'il n'est d'autre solution pour eux que d'inventer un mode de croissance moins polluant. Dix ans après Rio, nous n'avons pas de quoi être fiers. La mise en œuvre de l'Agenda 21 est laborieuse. La conscience de notre défaillance doit nous conduire, ici, à Johannesburg, à conclure l'alliance mondiale pour le développement durable. Une alliance par laquelle les pays développés engageront la révolution écologique, la révolution de leurs modes de production et de consommation. […] Nous avons devant nous cinq chantiers prioritaires : […] il faut mettre au point des systèmes économes en ressources naturelles, économes en déchets, économes en pollutions. J. Chirac, président de la république Française, septembre 2002, Sommet de la terre de Johannesburg – Afrique du Sud  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Après 1992, on a le sommet de 2002 qui a eu lieu cette fois ci en Afrique du Sud et dont la finalité résidait dans l'adoption d'un plan d'action très détaillé.  Pour illustrer ce sommet, je vous ai mis l’extrait d’un discours de J. Chirac. Là encore, prenez le temps de lire attentivement ce discours (…). Ce que j’ai eu envie de souligner dans ce discours et qui est en rapport avec notre propos d’aujourd’hui, c’est le fait que la nature ne parvient plus à se reconstituer et que NOUS en sommes responsables. Il s’agit bien là d’une responsabilité collective et nous devons donc inventer des modes de croissance, de production et de consommation moins polluants, des systèmes économes en ressources naturelles, en déchets et en pollutions. Et bien sur, l’agriculture a un rôle important à jouer dans ces différents aspects. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Le Grenelle de l’environnement : </title>
		<content>Grenelle de l’environnement, Octobre 2007  Le Grenelle de l’environnement :   Grenelle de l’environnement, Octobre 2007  Le Grenelle de l’environnement :   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour finir avec cet historique, quelques mots du Grenelle de l’environnement… Il a eu lieu en oct 2007 donc je suppose que c’est un évènement qui doit être encore frais dans votre tête. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme vous le savez sans doute, le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Grenelle de l'environnement&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est un ensemble de rencontres politiques organisées en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;France&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en octobre 2007, visant à prendre des décisions à long terme en matière d'&lt;/span&gt;&lt;span &gt;environnement&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;développement durable&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le débat a été organisé autour de six groupes de travail travaillant sur des thèmes précis. On ne va bien sur pas parler de tous les thèmes abordés dans ce grenelle mais vous avez là, un petit chapitre qui concerne l’agriculture. Allez encore un peu de lecture pour vous !!! (…) Pour résumé les points essentiels, je ne ferais que vous relire certaines phrases qui me paraissent importantes : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un certain nombre de proposition ont été faites dans le cadre de ce groupe de travail, je ne vais pas tout vous détailler aujourd’hui. Pour exemple, la diminution de l’utilisation des pesticides est une proposition assez consensuelle. Pour certains, il faut diminuer les volumes de 50% en 10 ans, pour d’autres cette proposition est irréaliste et il faut plutôt diminuer le nombre de traitements. De plus, l’interdiction des 50 molécules les plus dangereuses est préconisée d’ici 2010. Tout ça, bien sur, sous réserve de solutions alternatives. Et ce sont de ces solutions alternatives que nous allons parler aujourd’hui….&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Les COP (Conferences of the parties)</title>
		<content>   Les COP (Conferences of the parties)    Les COP (Conferences of the parties) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Plus récemment, vous avez peut être eu l’occasion de suivre les débats de la COP qui a eu lieu en 2015 à Paris et en 2016 à Marrakech et qui est un RV mondial pour traiter du réchauffement climatique. Il y est question, entre autres, d’agriculture et de méthodes alternatives pour diminuer l’impact de ces modes de production sur le réchauffement climatique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Donc, l’agriculture conventionnelle …</title>
		<content>Donc, l’agriculture conventionnelle … … ne répond pas complètement aux nécessités d’aujourd’hui en matière de protection de l’environnement et de « durabilité ».    Donc, l’agriculture conventionnelle … … ne répond pas complètement aux nécessités d’aujourd’hui en matière de protection de l’environnement et de « durabilité ».    </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;Puisque comme on vient de le voir, l’agriculture conventionnelle  ne répond plus complètement aux nécessités d’aujourd’hui …..&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>AU NIVEAU DE LA SANTE (1) : un exemple de scandale sanitaire</title>
		<content> L'exposition au chlordécone des populations Antillaises   http://www.afssa.fr/ Avis du 5 décembre 2007 et du 15 septembre 2008  AU NIVEAU DE LA SANTE (1) : un exemple de scandale sanitaire  L'exposition au chlordécone des populations Antillaises   http://www.afssa.fr/ Avis du 5 décembre 2007 et du 15 septembre 2008  AU NIVEAU DE LA SANTE (1) : un exemple de scandale sanitaire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Au niveau de l’impact de l’agriculture sur la santé, nous allons aborder différents points. D’abord, nous allons voir l’exemple d’un scandale sanitaire &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;[faire apparaitre &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;titre+suite&lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt; de la diapo] &lt;/span&gt;&lt;span &gt;: il s’agit des conséquences de l’utilisation massive d’un pesticide : le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chlordecone&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chlordécone&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est un pesticide organochloré de la famille du DTT, dont vous avez sans doute entendu parler. C’est un polluant organique persistant, non biodégradable qui peut rester dans les sols jusqu’à 50 ans selon les conditions. Il était entre autre utilisé dans les bananeraies de la Martinique et la Guadeloupe pour lutter contre les charançons.  De fortes suspicions de toxicité alliées à cette persistance dans les sols l’ont fait interdire dans de nombreux pays (en 1976 aux EU suite à un accident survenu avec le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chlordecone&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, et seulement en 1993 en France!). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Du fait de sa rémanence, le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chlordécone&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est encore présent dans les sols aux Antilles  et compte tenu des tonnes qui ont été utilisées, il faudra des milliers d’années avant de l’avoir totalement éliminé. La contamination concerne certaines denrées végétales ou animales puisque ces terres destinées initialement à la culture bananière ont été rendues à la culture vivrière, ainsi que les eaux de certains captages.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour protéger les populations de ces îles, l’Agence Française de Sécurité Sanitaire des Aliments a engagé dès 2003 plusieurs réflexions sur le risque lié à l'exposition alimentaire au &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chlordécone&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Si cela vous intéresse, vous pouvez retrouver toutes ces réflexions et les recommandations associées sur le site de l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Afssa&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;rémanent&lt;/span&gt;&lt;span &gt;,e&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Se dit d'un phénomène qui persiste quand sa cause a disparu...ce qui veut dire que même si le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chlordécone&lt;/span&gt;&lt;span &gt; n’est plus utilisé aujourd’hui, il reste malgré tout présent dans les sols.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Augmentation significative du risque de cancer de la prostate Surincidence significative du myélome multiple Perturbateur endocrinien  Plan d’action 2008-2010 et 2ème plan 2011-2013          Inserm, InVS, Octobre 2009 Augmentation significative du risque de cancer de la prostate Surincidence significative du myélome multiple Perturbateur endocrinien  Plan d’action 2008-2010 et 2ème plan 2011-2013          Inserm, InVS, Octobre 2009 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici les principaux aliments concernés par la contamination : poissons &lt;/span&gt;&lt;span &gt;pelagiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, banane &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Tinain&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, chou caraïbe, concombre, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dachine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, patate douce …&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le centre international de recherche sur le cancer a classé le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chlordecone&lt;/span&gt;&lt;span &gt; comme cancérogène possible pour l’homme. En effet, il a été associé avec une augmentation significative du risque de cancer de la prostate et avec une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;surincidence&lt;/span&gt;&lt;span &gt; significative du myélome multiple. Il est également reconnu comme un perturbateur endocrinien. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un plan d’action avait été mis en place pour faire face à ce problème sanitaire. Il visait à établir une meilleure surveillance des denrées alimentaires concernées, à informer la population, à redéfinir des limites maximales de résidus de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chlordécone&lt;/span&gt;&lt;span &gt; autorisées dans les denrées, apporter des solutions d’aides aux agriculteurs dont les terres sont polluées, lancer une consultation européenne sur la gestion de la pollution au &lt;/span&gt;&lt;span &gt;chlordécone&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pour recueillir les expériences d’autres pays, améliorer la recherche, la veille et la surveillance de l’impact de cette pollution sur la santé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;NB : Le myélome multiple des os (plus connu sous le nom de maladie de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Kahler&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, ou, simplement, myélome) est un &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cancer&lt;/span&gt;&lt;span &gt; hématologique (signifiant qu'il se développe à partir des cellules de l'&lt;/span&gt;&lt;span &gt;hématopoïèse&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, celles-là même qui sont à l'origine des cellules du &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sang&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, formées dans la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;moelle osseuse&lt;/span&gt;&lt;span &gt;).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>AU NIVEAU DE LA SANTE (2) : pesticides et agriculteur </title>
		<content>  AU NIVEAU DE LA SANTE (2) : pesticides et agriculteur    AU NIVEAU DE LA SANTE (2) : pesticides et agriculteur  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Parmi les impacts de l’utilisation massive des pesticides en agriculture conventionnelle, outre les scandales sanitaires dont je viens de vous donner un exemple, il y a les expositions professionnelles des agriculteurs. Il y a de nombreuses études sur ce sujet. A titre d’exemple et pour illustrer ce propos, je vais vous présenter quelques résultats issu d’une expertise collective de l’inserm datant de 2013 qui a abouti à la conclusion d’un lien entre pesticides et certaines maladies.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title></title>
		<content>  Expertise collective de l’Inserm, 2013       Expertise collective de l’Inserm, 2013     </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Et ici, une expertise collective de l’inserm qui a abouti également à la conclusion d’un lien entre pesticides et certaines maladies dont certains cancers comme le cancer de la prostate mais également une forte présomption pour un lien avec la maladie de Parkinson ou avec des effets sur le développement de l’enfant. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>AU NIVEAU DE LA SANTE (3) : résidus de pesticides et aliments</title>
		<content>L’impact sur la santé d’une exposition chronique c’est-à-dire quotidienne à de faibles doses pendant toute la vie à un polluant ou à un mélange de polluants, n’est pas établit et constitue un enjeu de la recherche actuelle et future.       AU NIVEAU DE LA SANTE (3) : résidus de pesticides et aliments L’impact sur la santé d’une exposition chronique c’est-à-dire quotidienne à de faibles doses pendant toute la vie à un polluant ou à un mélange de polluants, n’est pas établit et constitue un enjeu de la recherche actuelle et future.       AU NIVEAU DE LA SANTE (3) : résidus de pesticides et aliments </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous l’avez sans aucun doute  compris puisque cela fait normalement 2 fois que vous voyez cette diapositive, cette notion est d’extrème importante. Il est en effet crucial de comprendre qu’aujourd’hui l’ enjeu de la recherche en toxicologie est de comprendre l’impact de la présence de ces résidus dans notre alimentation et donc de comprendre l’impact d’une exposition quotidienne à de faibles doses pendant toute la vie. Il est aussi crucial de comprendre l’impact de ces mélanges car nous ne sommes pas exposés à une seule molécule mais à plusieurs. Les pesticides regroupent en effet plus de 1 000 substances&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;très hétérogènes tant du point de vue de leur structure chimique que de leur mode d’action. Prises individuellement certaines de ces molécules peuvent être sans effet à ces niveaux d’exposition mais qu’en est il des mélanges? De potentiels effets synergiques sont envisageables et doivent être considérer. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?  Objectif : diminuer de 50% l’utilisation des pesticides d’ici 2018 ECHEC!  Augmentation de 15%  Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?  Objectif : diminuer de 50% l’utilisation des pesticides d’ici 2018 ECHEC!  Augmentation de 15%  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour aller dans ce sens de diminuer l’utilisation des pesticides sans toutefois l’interdire totalement, il y a eu  le plan ecophyto 2018 mis en place suite au Grenelle de l’Environnement. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce plan visait à diminuer de 50% l’utilisation de pesticides au niveau national d’ici 2018 notamment en diminuant la dépendance des exploitations agricoles aux produits phytopharmaceutiques, tout en maintenant un niveau élevé de production agricole que cela concerne la qualité ou la quantité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ceci a été associé en janvier 2008 au retrait d’Autorisation de Mise sur le Marché des préparations contenant les 30 substances considérées comme les plus préoccupantes et qui entraient dans la composition de plus de 1500 préparations commerciales de produits phytosanitaires et également au développement du biocontrôle. Le biocontrôle vise à l’équilibre des agresseurs plutôt qu’à leur éradication totale. Pour exemple, la coccinelle est un bioagent, prédateurs naturels des pucerons qui sont des bioagresseurs. Cela va permettre d’équilibrer la pop de pucerons sans toutefois les éradiquer totalement. Ces techiniques font l’objet de campagne de promotion du gvt dans le cadre du plan ecophyto.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Malgré tout, l’objectif a du mal à être atteint puisque …&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?   Ministère de l’environnement, Mars 2017    Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?   Ministère de l’environnement, Mars 2017    </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C’est ce que vous pouvez voir sur ce graphe en regardant la courbe « tout produits confondus »  et vous verrez également sur la carte que 22,9% des pesticides vendus en France sont classés parmi les plus toxiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On est maintenant sur la version 2 du plan ecophyto qui vise 50% de réduction à l’horizon 2025.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Donc, l’agriculture conventionnelle …</title>
		<content>Donc, l’agriculture conventionnelle … … ne répond pas aux attentes d’aujourd’hui en matière de sécurité sanitaire.     Donc, l’agriculture conventionnelle … … ne répond pas aux attentes d’aujourd’hui en matière de sécurité sanitaire.     </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dia ajoutée&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Voici un petit trait d’humour pour dire, mais vous l’avez sans doute compris, qu’il apparait également que l’agriculture conventionnelle  ne répond  pas non plus complètement aux attentes que l’on est en droit d’avoir en terme de sécurité sanitaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>AU NIVEAU ECONOMIQUE</title>
		<content>AU NIVEAU ECONOMIQUE : des coûts indirects importants liés à l’utilisation des pesticides  Dépenses de santé (maladies, perte de travail, hospitalisations, traitement…) Dépenses liées à la gestion environnement (contamination des eaux souterraines, diminution pollinisation, perte des ennemis naturels, résistances aux pesticides…) Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?   AU NIVEAU ECONOMIQUE AU NIVEAU ECONOMIQUE : des coûts indirects importants liés à l’utilisation des pesticides  Dépenses de santé (maladies, perte de travail, hospitalisations, traitement…) Dépenses liées à la gestion environnement (contamination des eaux souterraines, diminution pollinisation, perte des ennemis naturels, résistances aux pesticides…) Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?   AU NIVEAU ECONOMIQUE </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>Donc, l’agriculture conventionnelle …</title>
		<content> … par son impact sur la santé et l’environnement a aussi une répercussion sur le plan économique. Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?  Donc, l’agriculture conventionnelle …  … par son impact sur la santé et l’environnement a aussi une répercussion sur le plan économique. Quelle agriculture pour notre environnement et notre santé ?  Donc, l’agriculture conventionnelle … </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title></title>
		<content>L’agriculture conventionnelle ne répond pas aux 3 axes du développement durable.  Quel mode de production faut-il envisager pour l’avenir ?   Cf la partie 2 du cours    L’agriculture conventionnelle ne répond pas aux 3 axes du développement durable.  Quel mode de production faut-il envisager pour l’avenir ?   Cf la partie 2 du cours    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
