<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 5 : Le vieillissement réussi</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 5 : Le vieillissement réussi</title>
		<content>Chapitre 5 :&amp;#x0A;Le vieillissement réussi Professeur Gaëtan GAVAZZI UE7 - Santé Société Humanité - Médecine et société - Vieillissement  Chapitre 5 :&amp;#x0A;Le vieillissement réussi Professeur Gaëtan GAVAZZI UE7 - Santé Société Humanité - Médecine et société - Vieillissement  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Le vieillissement réussi</title>
		<content>Le vieillissement réussi Provocation ou paradoxe, Constat scientifique, Mode de vie, Subjectivité, et le médecin là dedans... Le vieillissement réussi Provocation ou paradoxe, Constat scientifique, Mode de vie, Subjectivité, et le médecin là dedans... </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Le vieillissement réussi</title>
		<content>Le vieillissement réussi Ici, même les mémés aiment la castagne… Claude NOUGARO Le vieillissement réussi Ici, même les mémés aiment la castagne… Claude NOUGARO </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Le vieillissement réussi</title>
		<content>Le vieillissement réussi Le Bien vieillir, … Le vieillissement productif, … Le vieillissement à haut niveau de fonction La personne âgée « robuste », … Le vieillissement en bonne santé, … Le vieillissement avec succès, … « Successfull aging », etc. Le vieillissement réussi Le Bien vieillir, … Le vieillissement productif, … Le vieillissement à haut niveau de fonction La personne âgée « robuste », … Le vieillissement en bonne santé, … Le vieillissement avec succès, … « Successfull aging », etc. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Affectif Environment              Social   Economique Spiritualité   Vieillissement Médical    		   Vieillissement – Causes et Conséquences D’après Guralnik JM Am J Prev Med 2003 Biophysiologique   Fonction Physique  Affectif Environment              Social   Economique Spiritualité   Vieillissement Médical    		   Vieillissement – Causes et Conséquences D’après Guralnik JM Am J Prev Med 2003 Biophysiologique   Fonction Physique  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Le vieillissement réussi</title>
		<content>Le vieillissement réussi Aspect multidimensionnel de la définition Théories sociales Théorie du désengagement:  	rapports entre l’individu et la société: il existerait	déclin du 	nombre d’interactions sociales avec l’âge et la perte 	permanente de plusieurs rôles sociaux. Théorie de l’activité:  	prétend que les personnes essaieront de continuer à vivre 	selon le modèle de leur âge médian malgré les effets du 	vieillissement. Théorie de la continuité 	maintenir, tout au long de sa vie, le modèle de vie familiale, 	mais changera graduellement son comportement en réponse à 	une multitude de changements. Le vieillissement réussi Aspect multidimensionnel de la définition Théories sociales Théorie du désengagement:  	rapports entre l’individu et la société: il existerait	déclin du 	nombre d’interactions sociales avec l’âge et la perte 	permanente de plusieurs rôles sociaux. Théorie de l’activité:  	prétend que les personnes essaieront de continuer à vivre 	selon le modèle de leur âge médian malgré les effets du 	vieillissement. Théorie de la continuité 	maintenir, tout au long de sa vie, le modèle de vie familiale, 	mais changera graduellement son comportement en réponse à 	une multitude de changements. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Vieillissement physiologique phenotype</title>
		<content>Vieillissement physiologique phenotype Vieillissement normal, il est impossible à déterminer actuellement, la norme est établit sur la majorité des individus (se rapproche en ce sens de V.  usuel) V. Usuel, phénotype de vieillissement actuellement constaté V. Réussi, phénotype de vieillissement sans altération organique et fonctionnel   V. Pathologique, vieillissement considéré comme précoce en lien avec des pathologies Vieillissement physiologique phenotype Vieillissement normal, il est impossible à déterminer actuellement, la norme est établit sur la majorité des individus (se rapproche en ce sens de V.  usuel) V. Usuel, phénotype de vieillissement actuellement constaté V. Réussi, phénotype de vieillissement sans altération organique et fonctionnel   V. Pathologique, vieillissement considéré comme précoce en lien avec des pathologies </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Vieillissement, une extrême diversité</title>
		<content>Vieillissement,&amp;#x0A;une extrême diversité  Vieillissement,&amp;#x0A;une extrême diversité  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Définitions</title>
		<content>Définitions Le vieillissement avec succès (« successfull aging »), ou réussi, apparaît comme un procédé adaptatif comprenant des actions de: sélection optimisation compensation (Vellas B., Garry P.J., 1997) Définitions Le vieillissement avec succès (« successfull aging »), ou réussi, apparaît comme un procédé adaptatif comprenant des actions de: sélection optimisation compensation (Vellas B., Garry P.J., 1997) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Vieillissement avec succès (La « SOC » de Baltes &amp; Baltes 1990)</title>
		<content>Vieillissement avec succès&amp;#x0A;(La « SOC » de Baltes &amp;amp; Baltes 1990) Sélection difficile chez l ’âgé de tout faire savoir sélectionner les actions prioritaires Optimisation conserver, améliorer et coordonner le physique et le psychique même à un âge avancé Compensation neutraliser les conséquences des ressources perdues adapter ses souhaits à ce qui peut encore être fait technologies nouvelles et nouvelles activités Vieillissement avec succès&amp;#x0A;(La « SOC » de Baltes &amp;amp; Baltes 1990) Sélection difficile chez l ’âgé de tout faire savoir sélectionner les actions prioritaires Optimisation conserver, améliorer et coordonner le physique et le psychique même à un âge avancé Compensation neutraliser les conséquences des ressources perdues adapter ses souhaits à ce qui peut encore être fait technologies nouvelles et nouvelles activités </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Études longitudinales du vieillissement réussi</title>
		<content>Études longitudinales&amp;#x0A;du vieillissement réussi Alameda 1989		  841 p 	19 ans Manitoba 1991		3573 p 	12 ans Mc Arthur 1993	1040 p 	  2,5 ans Vellas ICARE 1993	  394 p 	  5 ans Alameda 2 1996	  483 p 	  6 ans NMAPS 1996		  396 p 	16 ans V.R. = De 12,7 à 33 % des personnes Études longitudinales&amp;#x0A;du vieillissement réussi Alameda 1989		  841 p 	19 ans Manitoba 1991		3573 p 	12 ans Mc Arthur 1993	1040 p 	  2,5 ans Vellas ICARE 1993	  394 p 	  5 ans Alameda 2 1996	  483 p 	  6 ans NMAPS 1996		  396 p 	16 ans V.R. = De 12,7 à 33 % des personnes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Affectif Environment              Social   Economique Spiritualité VieillissementMédical    		    Biophysiologique  Fonction Physique   Viellissement Réuissi – déterminants D’après Guralnik JM Am J Prev Med 2003 Affectif Environment              Social   Economique Spiritualité VieillissementMédical    		    Biophysiologique  Fonction Physique   Viellissement Réuissi – déterminants D’après Guralnik JM Am J Prev Med 2003 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Caractéristiques sociales</title>
		<content>Caractéristiques sociales Activif(ve) dans la vie Activités bénévoles ou rémunérées, contacts sociaux Niveau socioculturel plutôt plus élevé Meilleur niveau d ’études Caractéristiques sociales Activif(ve) dans la vie Activités bénévoles ou rémunérées, contacts sociaux Niveau socioculturel plutôt plus élevé Meilleur niveau d ’études </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Caractéristiques médicales</title>
		<content>Caractéristiques médicales Tension artérielle et poids normaux Moins sourds, mieux voyants Moins de tabagisme Moins d ’alcool Moins de maladies chroniques: 0 pour 27%, 1 pour 40%, 2+ pour 33% moins de diabète, mal respir, rhumat, cancer Caractéristiques médicales Tension artérielle et poids normaux Moins sourds, mieux voyants Moins de tabagisme Moins d ’alcool Moins de maladies chroniques: 0 pour 27%, 1 pour 40%, 2+ pour 33% moins de diabète, mal respir, rhumat, cancer </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Caractéristiques psychiques et fonctionnelles</title>
		<content>Caractéristiques psychiques&amp;#x0A;et fonctionnelles Meilleurs scores d ’activités de la vie quotidienne (ADL) et instrumentales (IADL) Moins de dépression Meilleurs scores cognitifs Meilleure mémoire Meilleures relations familiales Caractéristiques psychiques&amp;#x0A;et fonctionnelles Meilleurs scores d ’activités de la vie quotidienne (ADL) et instrumentales (IADL) Moins de dépression Meilleurs scores cognitifs Meilleure mémoire Meilleures relations familiales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Capacités fonctionnelles de la vie quotidienne</title>
		<content>Capacités fonctionnelles&amp;#x0A;de la vie quotidienne Activités de la vie quotidienne     (AVQ, ADL) se lever transfert lit-fauteuil se laver seul aller aux WC seul s'habiller seul s’alimenter seul Activités instrumentales de la vie quotidienne (AIVQ, IADL) faire ses courses faire le ménage Faire le repas Prendre ses médicaments téléphoner gérer l'argent transports en commun activités sociales Capacités fonctionnelles&amp;#x0A;de la vie quotidienne Activités de la vie quotidienne     (AVQ, ADL) se lever transfert lit-fauteuil se laver seul aller aux WC seul s'habiller seul s’alimenter seul Activités instrumentales de la vie quotidienne (AIVQ, IADL) faire ses courses faire le ménage Faire le repas Prendre ses médicaments téléphoner gérer l'argent transports en commun activités sociales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Caractéristiques physiques et somatiques</title>
		<content>Caractéristiques physiques&amp;#x0A;et somatiques Mangent mieux, plus divers, plus abondant, avec autant de protéines mais plus d ’origine végétale Meilleur équilibre Marchent plus et pratiquent l ’exercice Vitesse  de marche Caractéristiques physiques&amp;#x0A;et somatiques Mangent mieux, plus divers, plus abondant, avec autant de protéines mais plus d ’origine végétale Meilleur équilibre Marchent plus et pratiquent l ’exercice Vitesse  de marche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Activité sportive chez la personne âgée</title>
		<content>Activité sportive chez la personne âgée Course   Jardinage  Gymnastique Danse   Bicyclette  Randonnée  Pêche Activité sportive chez la personne âgée Course   Jardinage  Gymnastique Danse   Bicyclette  Randonnée  Pêche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Statut cognitif ?</title>
		<content>Statut cognitif ?    du statut  Cognitif Spécifique sur les tâche d’entrainement Pas d’ sur le Fonctionnement cognitif global Etude ACTIVE , entrainement intellectuel (2 ans) Colcombe ,Psych Science 2003 L’exercice physique Ball et col , JAMA 2002   du statut  Cognitif : effet modéré F &amp;gt; H, entrainement aérobie Statut cognitif ?    du statut  Cognitif Spécifique sur les tâche d’entrainement Pas d’ sur le Fonctionnement cognitif global Etude ACTIVE , entrainement intellectuel (2 ans) Colcombe ,Psych Science 2003 L’exercice physique Ball et col , JAMA 2002   du statut  Cognitif : effet modéré F &amp;gt; H, entrainement aérobie </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Dimensions les plus rapportées &amp;gt; 80% des américains Avoir des amis et famille présents Ne pas se sentir seul Être encore participant dans le monde  Être capable de faire des choix Être capable de prendre soin de moi jusqu’à ma mort Être capable de faire face à des challenges Vivre sans pathologie chronique. Continuer apprendre des choses nouvelles Être capable d’agir en fonction de mes convictions et mes valeurs Pjelan EH JAGS  2004,  Ostbye JAGS 2006, Dimension culturelle ?  Dimensions les plus rapportées &amp;gt; 80% des américains Avoir des amis et famille présents Ne pas se sentir seul Être encore participant dans le monde  Être capable de faire des choix Être capable de prendre soin de moi jusqu’à ma mort Être capable de faire face à des challenges Vivre sans pathologie chronique. Continuer apprendre des choses nouvelles Être capable d’agir en fonction de mes convictions et mes valeurs Pjelan EH JAGS  2004,  Ostbye JAGS 2006, Dimension culturelle ? </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Dimension culturelle ? Avoir des amis et famille présents Être capable de prendre soin de moi jusqu’à ma mort Vivre sans pathologie chronique Dimensions les plus rapportées &amp;gt; 80% des japonais Être capable de faire face à des challenges Continuer apprendre des choses nouvelles Être capable d’agir en fonction de mes convictions et mes valeurs Dimensions très différentes entre Américains et Japonais Pjelan EH JAGS  2004,  Ostbye JAGS 2006, Dimension culturelle ? Avoir des amis et famille présents Être capable de prendre soin de moi jusqu’à ma mort Vivre sans pathologie chronique Dimensions les plus rapportées &amp;gt; 80% des japonais Être capable de faire face à des challenges Continuer apprendre des choses nouvelles Être capable d’agir en fonction de mes convictions et mes valeurs Dimensions très différentes entre Américains et Japonais Pjelan EH JAGS  2004,  Ostbye JAGS 2006, </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Conclusion</title>
		<content>Conclusion Pour un vieillissement réussi Une association…. Santé: prévoir, prévenir, soigner Nutrition: protéines, végétal et diversité Exercice physique: tous les jours Stimulation cognitive: souvent et sans stress pour l’autonomie Affection: proche ou au moins à distance Sérénité: philosophique ou spirituelle Conclusion Pour un vieillissement réussi Une association…. Santé: prévoir, prévenir, soigner Nutrition: protéines, végétal et diversité Exercice physique: tous les jours Stimulation cognitive: souvent et sans stress pour l’autonomie Affection: proche ou au moins à distance Sérénité: philosophique ou spirituelle </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
