<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 1 : Douleur et somesthésie</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 1: Douleur et somesthésie</title>
		<content>Chapitre 1:&amp;#x0A;Douleur et somesthésie Dr. Patrick Mouchet,  Pr. Philippe Kahane  Physiologie - Neurophysiologie  Chapitre 1:&amp;#x0A;Douleur et somesthésie Dr. Patrick Mouchet,  Pr. Philippe Kahane  Physiologie - Neurophysiologie  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Plan d’ensemble</title>
		<content>Plan d’ensemble I-Définitions et subdivisions. II-Particularités de la sensibilité douloureuse. III-Organisation des voies somesthésiques. IV-Récepteurs somesthésiques: éléments communs importants. V-Récepteurs somesthésiques:principaux types. VI-Trajet et terminaisons des fibres afférentes primaires. VII-Devenir central des informations somesthésiques. VIII-Relais bulbaire et système lemniscal. IX-Relais spinal et voies ascendantes de la nociception. Plan d’ensemble I-Définitions et subdivisions. II-Particularités de la sensibilité douloureuse. III-Organisation des voies somesthésiques. IV-Récepteurs somesthésiques: éléments communs importants. V-Récepteurs somesthésiques:principaux types. VI-Trajet et terminaisons des fibres afférentes primaires. VII-Devenir central des informations somesthésiques. VIII-Relais bulbaire et système lemniscal. IX-Relais spinal et voies ascendantes de la nociception. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Les stimuli</title>
		<content>Les stimuli Un évènement naturel     Plusieurs stimuli Les stimuli Un évènement naturel     Plusieurs stimuli </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>I-B:Subdivisions</title>
		<content>I-B:Subdivisions 1-Selon les régions du corps à l’origine des messages. 2-Selon la nature de l’énergie délivrée par le stimulus. 3-Selon la qualité des sensations perçues. I-B:Subdivisions 1-Selon les régions du corps à l’origine des messages. 2-Selon la nature de l’énergie délivrée par le stimulus. 3-Selon la qualité des sensations perçues. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Trois modes de subdivision</title>
		<content>TOPOGRAPHIQUE       PHYSIQUE       PERCEPTIVE Peau                         sensibilité extéroceptive          S.superficielle Appareil  locomoteur                sensibilité proprioceptive Viscères                    sensibilité interoceptive sensibilité mécanique sensibilité thermique sensibilité chimique     tact                    toucher-pression-vibration     kinesthésie         sens de positions et déplacements articulaires     température        chaud-froid     douleur       S.profonde  Trois modes de subdivision TOPOGRAPHIQUE       PHYSIQUE       PERCEPTIVE Peau                         sensibilité extéroceptive          S.superficielle Appareil  locomoteur                sensibilité proprioceptive Viscères                    sensibilité interoceptive sensibilité mécanique sensibilité thermique sensibilité chimique     tact                    toucher-pression-vibration     kinesthésie         sens de positions et déplacements articulaires     température        chaud-froid     douleur       S.profonde  Trois modes de subdivision </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>II-Particularités de la sensibilité douloureuse</title>
		<content>II-Particularités de la sensibilité douloureuse A-Présentation. B-Les stimuli nociceptifs. C-Douleur et nociception. D-Définition officielle de la douleur. E-Questions concernant la composante sensitive. F-Classification des douleurs. G-Un phénomène caractéristique: l’hyperalgésie. II-Particularités de la sensibilité douloureuse A-Présentation. B-Les stimuli nociceptifs. C-Douleur et nociception. D-Définition officielle de la douleur. E-Questions concernant la composante sensitive. F-Classification des douleurs. G-Un phénomène caractéristique: l’hyperalgésie. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>II-B: Les stimuli nociceptifs</title>
		<content>-Mécaniques -Thermiques -Chimiques Capables  d’endommager les tissus    Pas de spécificité qualitative  Critère quantitatif d’intensité II-B: Les stimuli nociceptifs -Mécaniques -Thermiques -Chimiques Capables  d’endommager les tissus    Pas de spécificité qualitative  Critère quantitatif d’intensité II-B: Les stimuli nociceptifs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>II-C: Douleur et nociception</title>
		<content>Stimulus nociceptif  nociception   douleur (ensemble de phénomènes  conscients) réactions motrices et végétatives (ensemble de phénomènes   inconscients)  + II-C: Douleur et nociception Stimulus nociceptif  nociception   douleur (ensemble de phénomènes  conscients) réactions motrices et végétatives (ensemble de phénomènes   inconscients)  + II-C: Douleur et nociception </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>II-D: Définition officielle de la douleur</title>
		<content>Expérience sensitive et émotionnelle désagréable, associée à un dommage tissulaire réel ou potentiel,ou décrite comme un tel dommage. II-D: Définition officielle de la douleur Expérience sensitive et émotionnelle désagréable, associée à un dommage tissulaire réel ou potentiel,ou décrite comme un tel dommage. II-D: Définition officielle de la douleur </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Le caractère distinctif</title>
		<content>Expérience sensitive et émotionnelle  désagréable associée à un dommage  tissulaire réel ou potentiel ou décrite comme un tel dommage. Le caractère distinctif Expérience sensitive et émotionnelle  désagréable associée à un dommage  tissulaire réel ou potentiel ou décrite comme un tel dommage. Le caractère distinctif </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>L’élément problématique</title>
		<content>Expérience sensitive et émotionnelle  désagréable associée à un dommage  tissulaire réel ou potentiel ou décrite comme un tel dommage. L’élément problématique Expérience sensitive et émotionnelle  désagréable associée à un dommage  tissulaire réel ou potentiel ou décrite comme un tel dommage. L’élément problématique </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Une cause objective</title>
		<content>Expérience sensitive et émotionnelle désagréable  associée à un dommage tissulaire réel ou potentiel ou décrite comme un tel dommage. Une cause objective Expérience sensitive et émotionnelle désagréable  associée à un dommage tissulaire réel ou potentiel ou décrite comme un tel dommage. Une cause objective </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Une variante subjective</title>
		<content>Expérience sensitive et émotionnelle désagréable  associée à un dommage tissulaire réel ou potentiel ou décrite comme un tel dommage. Une variante subjective Expérience sensitive et émotionnelle désagréable  associée à un dommage tissulaire réel ou potentiel ou décrite comme un tel dommage. Une variante subjective </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>II-E: Questions concernant la composante sensitive.</title>
		<content>II-E: Questions concernant la&amp;#x0A;composante sensitive. La douleur est elle une sensibilité spécifique comparable aux autres (comme la vision par exemple)? II-E: Questions concernant la&amp;#x0A;composante sensitive. La douleur est elle une sensibilité spécifique comparable aux autres (comme la vision par exemple)? </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Deux conceptions</title>
		<content>Sensibilité douloureuse  conception non spécifique:           conception    spécifique: prédomine dans les centres supérieurs             prédomine en périphérie de l’encéphale    Deux conceptions Sensibilité douloureuse  conception non spécifique:           conception    spécifique: prédomine dans les centres supérieurs             prédomine en périphérie de l’encéphale    Deux conceptions </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>II-F: Classification</title>
		<content>FORMEDUREEFONCTION‘’Normale’’:  pas de lésion préalableTransitoireProtectrice: alarme, défensePrésence d’un foyer lésionnelPersistanteProtectrice: réparationDouleurs chroniques et douleurs neurologiquesPersistanteAucune  II-F: Classification FORMEDUREEFONCTION‘’Normale’’:  pas de lésion préalableTransitoireProtectrice: alarme, défensePrésence d’un foyer lésionnelPersistanteProtectrice: réparationDouleurs chroniques et douleurs neurologiquesPersistanteAucune  II-F: Classification </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Deux fonctions</title>
		<content> une fonction discriminative        (reconnaissance du stimulus)                       + une fonction homéostasique (prévenir et réparer les dommages tissulaires) Deux fonctions  une fonction discriminative        (reconnaissance du stimulus)                       + une fonction homéostasique (prévenir et réparer les dommages tissulaires) Deux fonctions </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>II-G: Un   phénomène caractéristique: l’hyperalgésie.</title>
		<content>II-G: Un   phénomène caractéristique: l’hyperalgésie. 1-Définition. 2-Traduction par le profil stimulus-réponse. 3-Topographie des hyperalgésies. 4-Douleurs persistantes. II-G: Un   phénomène caractéristique: l’hyperalgésie. 1-Définition. 2-Traduction par le profil stimulus-réponse. 3-Topographie des hyperalgésies. 4-Douleurs persistantes. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Hyperalgésie: définition</title>
		<content>Hyperalgésie: définition Sensibilité douloureuse accrue. Hyperalgésie: définition Sensibilité douloureuse accrue. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title> Hyperalgésie: profil stimulus-réponse</title>
		<content>         Intensité du stimulus Perception douloureuse  NS         SD   SD: seuil de perception de la douleur (intensité à partir de        laquelle le stimulus est ressenti comme douloureux) NS: nouveau seuil, résultant de l’hyperalgésie n:     stimulus normalement nociceptif i:      stimulus normalement indolore  n i  2 a 1  Hyperalgésie: profil stimulus-réponse          Intensité du stimulus Perception douloureuse  NS         SD   SD: seuil de perception de la douleur (intensité à partir de        laquelle le stimulus est ressenti comme douloureux) NS: nouveau seuil, résultant de l’hyperalgésie n:     stimulus normalement nociceptif i:      stimulus normalement indolore  n i  2 a 1  Hyperalgésie: profil stimulus-réponse </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Topographie des hyperalgésies </title>
		<content> Topographie des hyperalgésies   Topographie des hyperalgésies  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Douleurs persistantes Douleurs survenant spontanément, sans stimulation externe. La stimulation est liée à l’inflammation dans le foyer lésionnel. Douleurs persistantes Douleurs survenant spontanément, sans stimulation externe. La stimulation est liée à l’inflammation dans le foyer lésionnel. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>III-Voies somesthésiques</title>
		<content>R               cortex cerebral neurone afférent primaire neurone de second ordre troisième neurone Bien que pouvant se compliquer, ce schéma se retrouve pour toutes les subdivisions de la somesthésie. Dans ce cours le troisième neurone sera toujours thalamique. R: récepteur somesthésique. III-Voies somesthésiques R               cortex cerebral neurone afférent primaire neurone de second ordre troisième neurone Bien que pouvant se compliquer, ce schéma se retrouve pour toutes les subdivisions de la somesthésie. Dans ce cours le troisième neurone sera toujours thalamique. R: récepteur somesthésique. III-Voies somesthésiques </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>IV-Récepteurs somesthésiques: éléments communs importants</title>
		<content>A-Présentation. B-Naissance du message. C-Structure des récepteurs D-Classification des fibres afférentes primaires. IV-Récepteurs somesthésiques: éléments communs importants A-Présentation. B-Naissance du message. C-Structure des récepteurs D-Classification des fibres afférentes primaires. IV-Récepteurs somesthésiques: éléments communs importants </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title></title>
		<content>R       neurone afférent primaire  récepteur S N C SNC: système nerveux central IV-A: Position des récepteurs. R       neurone afférent primaire  récepteur S N C SNC: système nerveux central IV-A: Position des récepteurs. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>IV-B: 2 Naissance du message.</title>
		<content>IV-B: 2 Naissance du message. 1-La transduction. 2-Le codage. IV-B: 2 Naissance du message. 1-La transduction. 2-Le codage. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title> Transduction et codage</title>
		<content>STIMULUS  Transduction      Codage    Milieu Récepteur Partie initiale    de la FAP      vers le SNC 1:variation locale du potentiel membranaire 2:potentiels d’action    Transduction et codage STIMULUS  Transduction      Codage    Milieu Récepteur Partie initiale    de la FAP      vers le SNC 1:variation locale du potentiel membranaire 2:potentiels d’action    Transduction et codage </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>IV-C Structure des récepteurs</title>
		<content>   FAP de petit diamètre à terminaisons libres Corpuscule lié aux terminaisons d’une  fibre de gros diamètre (exemple de formation annexe) épiderme derme IV-C Structure des récepteurs (D’après Brodal)    FAP de petit diamètre à terminaisons libres Corpuscule lié aux terminaisons d’une  fibre de gros diamètre (exemple de formation annexe) épiderme derme IV-C Structure des récepteurs (D’après Brodal) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>   IV-D: Classification des fibres afférentes primaires</title>
		<content>     Originegros (&amp;gt;6µm) myéliniséespetit (&amp;lt;5µm) myéliniséespetit (&amp;lt;=1µm) amyéliniques  Origine  Diamètre Catégorie      		  musculo-                  100 m/sec                                 tendineuse                        Aβ                  tous territoires        60 m/sec        Aδ 		    tous territoires        30 m/sec        C 		    tous territoires        1 m/sec   Aα    Cette nomenclature est universelle (elle vaut  pour les fibres de toutes origines anatomiques, mais l’usage conduit parfois à une autre désignation pour les fibres venant des muscles et des tendons.        IV-D: Classification des fibres afférentes primaires Vitesse de conduction  (ordre de grandeur)      Originegros (&amp;gt;6µm) myéliniséespetit (&amp;lt;5µm) myéliniséespetit (&amp;lt;=1µm) amyéliniques  Origine  Diamètre Catégorie      		  musculo-                  100 m/sec                                 tendineuse                        Aβ                  tous territoires        60 m/sec        Aδ 		    tous territoires        30 m/sec        C 		    tous territoires        1 m/sec   Aα    Cette nomenclature est universelle (elle vaut  pour les fibres de toutes origines anatomiques, mais l’usage conduit parfois à une autre désignation pour les fibres venant des muscles et des tendons.        IV-D: Classification des fibres afférentes primaires Vitesse de conduction  (ordre de grandeur) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>V-Récepteurs somesthésiques: principaux types</title>
		<content>A-Récepteurs cutanés B-Récepteurs de l’appareil locomoteur. C-Récepteurs des viscères. D-Nocicepteurs. V-Récepteurs somesthésiques: principaux types A-Récepteurs cutanés B-Récepteurs de l’appareil locomoteur. C-Récepteurs des viscères. D-Nocicepteurs. V-Récepteurs somesthésiques: principaux types </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>V-A:Récepteurs cutanés</title>
		<content>	1-Mécaniques indolores. 	2-Thermiques indolores. V-A:Récepteurs cutanés 	1-Mécaniques indolores. 	2-Thermiques indolores. V-A:Récepteurs cutanés </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>V-B: Récepteurs de l’appareil locomoteur.</title>
		<content>V-B: Récepteurs de l’appareil locomoteur. 	1-Articulaires. 	2-Musculo-tendineux. 		 V-B: Récepteurs de l’appareil locomoteur. 	1-Articulaires. 	2-Musculo-tendineux. 		 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>V-C</title>
		<content>A-Récepteurs cutané B-Récepteurs de l’appareil locomoteurs C-Récepteurs des viscères. D-Nocicepteurs. V-C A-Récepteurs cutané B-Récepteurs de l’appareil locomoteurs C-Récepteurs des viscères. D-Nocicepteurs. V-C </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>V-D Nocicepteurs</title>
		<content>1-Définition. 2-Nature. 3-Classification. 4-Distribution topographique. 5-Principales propriètés. 6-Sensibilisation. V-D Nocicepteurs 1-Définition. 2-Nature. 3-Classification. 4-Distribution topographique. 5-Principales propriètés. 6-Sensibilisation. V-D Nocicepteurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>Définition des nocicepteurs</title>
		<content>Récepteurs spécifiquement activés par des stimuli susceptibles d’endommager les tissus. Définition des nocicepteurs Récepteurs spécifiquement activés par des stimuli susceptibles d’endommager les tissus. Définition des nocicepteurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>Nature des nocicepteurs</title>
		<content>nocicepteurs     terminaisons libres        portés par des fibres Aδ et C  Nature des nocicepteurs nocicepteurs     terminaisons libres        portés par des fibres Aδ et C  Nature des nocicepteurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>Classification des nocicepteurs</title>
		<content>Spécifiques de variètés particulières de stimuli     nociceptifs  (mécanique, chaud, froid) Sensibles à tout stimulus nociceptif:     nocicepteurs polymodaux Classification des nocicepteurs Spécifiques de variètés particulières de stimuli     nociceptifs  (mécanique, chaud, froid) Sensibles à tout stimulus nociceptif:     nocicepteurs polymodaux Classification des nocicepteurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>Topographie des nocicepteurs</title>
		<content>1-Définition. 2-Nature des nocicepteurs. 3-Classification. 4-Distribution topographique. 5-Principales propriètés. 6-Sensibilisation. Topographie des nocicepteurs 1-Définition. 2-Nature des nocicepteurs. 3-Classification. 4-Distribution topographique. 5-Principales propriètés. 6-Sensibilisation. Topographie des nocicepteurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title>Principales propriètés des nocicepteurs</title>
		<content>a-Seuil de stimulation. b-Capacités discriminatives. c-Qualités des douleurs évoquées Principales propriètés des nocicepteurs a-Seuil de stimulation. b-Capacités discriminatives. c-Qualités des douleurs évoquées Principales propriètés des nocicepteurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>Seuil de stimulation</title>
		<content>  SD Intensité du stimulus Seuil de stimulation   SD Intensité du stimulus Seuil de stimulation </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title>V-B: 5-Principales propriètés des nocicepteurs</title>
		<content>a-Seuil de stimulation. b-Capacités discriminatives. c-Qualités des douleurs évoquées V-B: 5-Principales propriètés des nocicepteurs a-Seuil de stimulation. b-Capacités discriminatives. c-Qualités des douleurs évoquées V-B: 5-Principales propriètés des nocicepteurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>Qualités des douleurs évoquées</title>
		<content>brève  stimulation  électrique fibres Aδ: brève sensation de piqure fibres C: sensation prolongée de brulure   Qualités des douleurs évoquées brève  stimulation  électrique fibres Aδ: brève sensation de piqure fibres C: sensation prolongée de brulure   Qualités des douleurs évoquées </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>V-D: 6- Sensibilisation des nocicepteurs</title>
		<content>V-D: 6- Sensibilisation des nocicepteurs Modification à la fois durable et réversible  des réponses des nocicepteurs aux stimuli. V-D: 6- Sensibilisation des nocicepteurs Modification à la fois durable et réversible  des réponses des nocicepteurs aux stimuli. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>Profil de réponse des nocicepteurs sensibilisés</title>
		<content>          Intensité du stimulus Réponse du nocicepteur (en PA)   Seuil (normal)         Seuil (sensibilisé)  2 1 1s s1 s2 1:réponse normale au    stimulus nociceptif s1 1s:réponse du recepteur      sensibilisé au même      stimulus s1 2:réponse du récepteur    sensibilisé au stimulus    normalement indolore s2 Profil de réponse des nocicepteurs sensibilisés           Intensité du stimulus Réponse du nocicepteur (en PA)   Seuil (normal)         Seuil (sensibilisé)  2 1 1s s1 s2 1:réponse normale au    stimulus nociceptif s1 1s:réponse du recepteur      sensibilisé au même      stimulus s1 2:réponse du récepteur    sensibilisé au stimulus    normalement indolore s2 Profil de réponse des nocicepteurs sensibilisés </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title>VI-Trajet et terminaisons des fibres afférentes primaires</title>
		<content>VI-Trajet et terminaisons des fibres afférentes primaires A-Trajet. B-Terminaisons des fibres de petit diamètre. C-Terminaisons des fibres de gros diamètre. 	1-Branche spinale. 	2-Branche ascendante. D-Neurotransmetteurs. VI-Trajet et terminaisons des fibres afférentes primaires A-Trajet. B-Terminaisons des fibres de petit diamètre. C-Terminaisons des fibres de gros diamètre. 	1-Branche spinale. 	2-Branche ascendante. D-Neurotransmetteurs. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="46" xmlns="">
		<title>Terminaisons des fibres de petit diamètre.</title>
		<content>Aδ C Toutes ces fibres se terminent dans la substance grise spinale (principalement dans la corne dorsale) homolatérale par rapport au territoire  d’origine de ces fibres.  Terminaisons des fibres de petit diamètre. Aδ C Toutes ces fibres se terminent dans la substance grise spinale (principalement dans la corne dorsale) homolatérale par rapport au territoire  d’origine de ces fibres.  Terminaisons des fibres de petit diamètre. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000046.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="47" xmlns="">
		<title>Terminaisons des fibres de gros diamètre</title>
		<content>colonnes dorsales (cordons postérieurs) vers le bulbe branche spinale Toutes les terminaisons sont homolatérales, mais il y a deux sites distincts.Chaque message venant de la périphérie est dupliqué en deux exemplaires et chacun des sites (spinal et supra-spinal) recevra l’une des copies.  branche ascendante     Terminaisons des fibres de gros diamètre colonnes dorsales (cordons postérieurs) vers le bulbe branche spinale Toutes les terminaisons sont homolatérales, mais il y a deux sites distincts.Chaque message venant de la périphérie est dupliqué en deux exemplaires et chacun des sites (spinal et supra-spinal) recevra l’une des copies.  branche ascendante     Terminaisons des fibres de gros diamètre </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000047.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="48" xmlns="">
		<title>Branche spinale des fibres de gros diamètre</title>
		<content>Branche spinale des fibres de gros diamètre Aα (fibres I)                          corne ventrale Aβ                                         corne dorsale   Branche spinale des fibres de gros diamètre Aα (fibres I)                          corne ventrale Aβ                                         corne dorsale   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000048.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="49" xmlns="">
		<title>Branche ascendante</title>
		<content>FAP de gros diamètre colonnes dorsales   noyau gracile noyau cunéiforme   noyaux des colonnes dorsales faisceau gracile faisceau cunéiforme        Branche ascendante FAP de gros diamètre colonnes dorsales   noyau gracile noyau cunéiforme   noyaux des colonnes dorsales faisceau gracile faisceau cunéiforme        Branche ascendante </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000049.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="50" xmlns="">
		<title>VI-D: Neurotransmetteurs</title>
		<content> Glutamate     (acide aminé) 	+    Peptide  (fibres de petit diamètre)  VI-D: Neurotransmetteurs  Glutamate     (acide aminé) 	+    Peptide  (fibres de petit diamètre)  VI-D: Neurotransmetteurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000050.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="51" xmlns="">
		<title>VII-Devenir central des informations somesthésiques</title>
		<content>VII-Devenir central des informations somesthésiques R               cortex cerebral neurone afférent primaire neurone de second ordre troisième neurone                relais thalamique . position variable  -bulbe   ou -corne dorsale spinale       possibilité d’une branche  collatérale vers un autre  site de relais VII-Devenir central des informations somesthésiques R               cortex cerebral neurone afférent primaire neurone de second ordre troisième neurone                relais thalamique . position variable  -bulbe   ou -corne dorsale spinale       possibilité d’une branche  collatérale vers un autre  site de relais </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000051.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="52" xmlns="">
		<title> VIII-Relais bulbaire et système lemniscal</title>
		<content> VIII-Relais bulbaire et système lemniscal A-Relais bulbaire. B-Voie lemniscale et relais thalamique. C-Etage thalamo-cortical.  VIII-Relais bulbaire et système lemniscal A-Relais bulbaire. B-Voie lemniscale et relais thalamique. C-Etage thalamo-cortical. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000052.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="53" xmlns="">
		<title>La somatotopie</title>
		<content>La somatotopie Exclusivement: projection qui conserve les relations topographiques de proximité. La somatotopie Exclusivement: projection qui conserve les relations topographiques de proximité. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000053.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="54" xmlns="">
		<title>Organisation du relais bulbaire</title>
		<content>                       FAP neurones de second            ordre  Les neurones de second ordre sont disposés de la même manière que les terminaisons des FAP. Les spécialisations fonctionnelles de ces fibres (tactiles fines, proprioceptives), ainsi que leur organisation spatiale (somatotopie) sont donc conservées dans le relais et se retrouvent au niveau des neurones de second ordre).  axones à destination diencéphalique Organisation du relais bulbaire                        FAP neurones de second            ordre  Les neurones de second ordre sont disposés de la même manière que les terminaisons des FAP. Les spécialisations fonctionnelles de ces fibres (tactiles fines, proprioceptives), ainsi que leur organisation spatiale (somatotopie) sont donc conservées dans le relais et se retrouvent au niveau des neurones de second ordre).  axones à destination diencéphalique Organisation du relais bulbaire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000054.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="55" xmlns="">
		<title>Spécificité fontionnelle</title>
		<content>Spécificité fontionnelle Sensibilité mécanique indolore uniquement Pas de mélanges d’information: très bonne conservation des messages Vrai pour tout le ‘’système lemniscal’’ (aux niveaux thalamique et cortical aussi) Spécificité fontionnelle Sensibilité mécanique indolore uniquement Pas de mélanges d’information: très bonne conservation des messages Vrai pour tout le ‘’système lemniscal’’ (aux niveaux thalamique et cortical aussi) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000055.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="56" xmlns="">
		<title>La voie lemniscale et son relais</title>
		<content>noyau gracile noyau cunéiforme  LM:lemnisque médian Th:thalamus   noyau somesthésique du thalamus vers le cortex    LM Th Relais bulbaire La voie lemniscale et son relais noyau gracile noyau cunéiforme  LM:lemnisque médian Th:thalamus   noyau somesthésique du thalamus vers le cortex    LM Th Relais bulbaire La voie lemniscale et son relais </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000056.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="57" xmlns="">
		<title>VIII-C: Etage thalamo-cortical</title>
		<content>VIII-C: Etage thalamo-cortical 1-Projection thalamo-corticale. 2-Représentation somesthésique corticale. 3-Traitement cortical des informations somesthésiques. VIII-C: Etage thalamo-cortical 1-Projection thalamo-corticale. 2-Représentation somesthésique corticale. 3-Traitement cortical des informations somesthésiques. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000057.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="58" xmlns="">
		<title>Projection thalamo-corticale</title>
		<content>fibres lemniscales circonvolution pariétale  ascendante scissure centrale (de Rolando)   SI:cortex somesthésique      primaire Th:thalamus   SI Th projection thalamo-corticale    thalamus somesthésique Projection thalamo-corticale fibres lemniscales circonvolution pariétale  ascendante scissure centrale (de Rolando)   SI:cortex somesthésique      primaire Th:thalamus   SI Th projection thalamo-corticale    thalamus somesthésique Projection thalamo-corticale </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000058.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="59" xmlns="">
		<title>Représentation somesthésique corticale</title>
		<content> Insula  scissure de Syvius  Représentation somesthésique corticale L’homonculus somesthésique (d’après Brodal)  Insula  scissure de Syvius  Représentation somesthésique corticale L’homonculus somesthésique (d’après Brodal) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000059.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="60" xmlns="">
		<title>Traitement cortical des informations somesthésiques</title>
		<content>  1   2 2 Traitement cortical des informations somesthésiques 1: traitement purement somesthésique 2: utilisation et nouveaux traitements par d’autres aires corticales   1   2 2 Traitement cortical des informations somesthésiques 1: traitement purement somesthésique 2: utilisation et nouveaux traitements par d’autres aires corticales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000060.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="61" xmlns="">
		<title>IX-Relais spinal et voies ascendantes de la nociception</title>
		<content>IX-Relais spinal et voies ascendantes de la nociception A-Vue d’ensemble et devenir des messages nociceptifs dans la moelle B-Organisation du transfert spinal des messages somesthésiques. C-Voies ascendantes. D-Devenir des messages nociceptifs dans l’encéphale. IX-Relais spinal et voies ascendantes de la nociception A-Vue d’ensemble et devenir des messages nociceptifs dans la moelle B-Organisation du transfert spinal des messages somesthésiques. C-Voies ascendantes. D-Devenir des messages nociceptifs dans l’encéphale. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000061.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="62" xmlns="">
		<title>IX-A: Vue d’ensemble et devenir des messages somesthésiques dans la moelle</title>
		<content>IX-A: Vue d’ensemble et devenir des messages somesthésiques dans la moelle 1-Place de la moelle dans la nociception. 2-Devenir spinal des messages noceptifs. IX-A: Vue d’ensemble et devenir des messages somesthésiques dans la moelle 1-Place de la moelle dans la nociception. 2-Devenir spinal des messages noceptifs. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000062.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="63" xmlns="">
		<title>Devenir spinal des messages nociceptifs</title>
		<content>  neurone de second ordre FAP (Aδ et/ou C) motoneurone      interneurones de le corne dorsale Devenir spinal des messages nociceptifs   neurone de second ordre FAP (Aδ et/ou C) motoneurone      interneurones de le corne dorsale Devenir spinal des messages nociceptifs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000063.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="64" xmlns="">
		<title>IX-B Organisation du transfert spinal</title>
		<content>IX-B Organisation du transfert spinal 1-Le réseau de la corne dorsale. 2-Inhibition des transmissions nociceptives. 3-Amplification des messages douloureux dans l’hyperalgésie. 4-Modulation par les systèmes de contrôle descendants. IX-B Organisation du transfert spinal 1-Le réseau de la corne dorsale. 2-Inhibition des transmissions nociceptives. 3-Amplification des messages douloureux dans l’hyperalgésie. 4-Modulation par les systèmes de contrôle descendants. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000064.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="65" xmlns="">
		<title>Réseau de la corne dorsale</title>
		<content>    FAP de petit diamètre fibre Aβ  réseau de la corne dorsale   axones des  neurones de second ordre  Réseau de la corne dorsale     FAP de petit diamètre fibre Aβ  réseau de la corne dorsale   axones des  neurones de second ordre  Réseau de la corne dorsale </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000065.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="66" xmlns="">
		<title>Forme résumée du transfert spinal</title>
		<content>   Forme résumée du transfert spinal Aβ FAP nociceptive    Forme résumée du transfert spinal Aβ FAP nociceptive </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000066.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="67" xmlns="">
		<title></title>
		<content> morphine      (alcaloïde) Récepteurs  morphiniques     analgésie          neurones à  endomorphines      (peptides) Milieu extérieur Milieu intérieur      Morphine et endomorphines  morphine      (alcaloïde) Récepteurs  morphiniques     analgésie          neurones à  endomorphines      (peptides) Milieu extérieur Milieu intérieur      Morphine et endomorphines </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000067.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="68" xmlns="">
		<title>IX-B: 3</title>
		<content>1-Le réseau de la corne dorsale. 2-Inhibition des transmissions nociceptives. 3-Amplification des messages douloureux dans l’hyperalgésie. 4-Modulation par les systèmes de contrôle descendants. IX-B: 3 1-Le réseau de la corne dorsale. 2-Inhibition des transmissions nociceptives. 3-Amplification des messages douloureux dans l’hyperalgésie. 4-Modulation par les systèmes de contrôle descendants. IX-B: 3 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000068.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="69" xmlns="">
		<title>Mécanismes spinaux de l’hyperalgésie</title>
		<content>      Aβ Aδ et C Etat normal                                       Etat sensibilisé Mécanismes spinaux de l’hyperalgésie       Aβ Aδ et C Etat normal                                       Etat sensibilisé Mécanismes spinaux de l’hyperalgésie </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000069.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="70" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Définition de l’allodynie Douleur engendrée par la stimulation des récepteurs                     portés par les fibres Aβ                       (fait partie de l’hyperalgésie) Définition de l’allodynie Douleur engendrée par la stimulation des récepteurs                     portés par les fibres Aβ                       (fait partie de l’hyperalgésie) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000070.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="71" xmlns="">
		<title>Résumé de mécanismes</title>
		<content> Lésion tissulaire -activation soutenue des nocicepteurs -sensibilisation des nocicepteurs    activation soutenue des neurones de  second ordre  sensibilisation des neurones de  second ordre   2 3 1 Résumé de mécanismes  Lésion tissulaire -activation soutenue des nocicepteurs -sensibilisation des nocicepteurs    activation soutenue des neurones de  second ordre  sensibilisation des neurones de  second ordre   2 3 1 Résumé de mécanismes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000071.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="72" xmlns="">
		<title>IX-B 4</title>
		<content>1-Le réseau de la corne dorsale. 2-Inhibition des transmissions nociceptives. 3-Amplification des messages douloureux dans l’hyperalgésie. 4-Modulation par les systèmes de contrôle descendants. IX-B 4 1-Le réseau de la corne dorsale. 2-Inhibition des transmissions nociceptives. 3-Amplification des messages douloureux dans l’hyperalgésie. 4-Modulation par les systèmes de contrôle descendants. IX-B 4 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000072.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="73" xmlns="">
		<title>Systèmes de contrôle descendants</title>
		<content>    Systèmes de contrôle descendants     Systèmes de contrôle descendants </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000073.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="74" xmlns="">
		<title>Systèmes inhibiteurs</title>
		<content> 1 2 3 1:ces systèmes exercent aussi  des actions supra-spinales 2:voies anatomiques d’activation à partir  de régions haut situées (télencéphaliques) 3:voies d’activation à partir d’autres centres  encéphaliques, acheminant notamment les  effets de stimulations nociceptives  va: voies ascendantes nociceptives va - - Systèmes inhibiteurs  1 2 3 1:ces systèmes exercent aussi  des actions supra-spinales 2:voies anatomiques d’activation à partir  de régions haut situées (télencéphaliques) 3:voies d’activation à partir d’autres centres  encéphaliques, acheminant notamment les  effets de stimulations nociceptives  va: voies ascendantes nociceptives va - - Systèmes inhibiteurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000074.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="75" xmlns="">
		<title>Systèmes facilitateurs</title>
		<content> + + Systèmes facilitateurs  + + Systèmes facilitateurs </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000075.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="76" xmlns="">
		<title>Addition au transfert spinal</title>
		<content>     SCD Addition au transfert spinal      SCD Addition au transfert spinal </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000076.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="77" xmlns="">
		<title>IX-C: Voies ascendantes</title>
		<content>IX-C: Voies ascendantes 1-Trajet spinal. 2-Destinations supra-spinales. IX-C: Voies ascendantes 1-Trajet spinal. 2-Destinations supra-spinales. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000077.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="78" xmlns="">
		<title>Trajet spinal des voies ascendantes</title>
		<content>  -nociception -sensibilté  thermique -toucher non  discriminatif -tact discriminatif -kinesthésie Trajet spinal des voies ascendantes   -nociception -sensibilté  thermique -toucher non  discriminatif -tact discriminatif -kinesthésie Trajet spinal des voies ascendantes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000078.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="79" xmlns="">
		<title>Destinations supra-spinales des voies ascendantes</title>
		<content>       Th      Destinations supra-spinales des voies ascendantes Th: thalamus        Th      Destinations supra-spinales des voies ascendantes Th: thalamus </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000079.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="80" xmlns="">
		<title>IX-D: Devenir des messages nociceptifs dans l’encéphale</title>
		<content>IX-D: Devenir des messages nociceptifs dans l’encéphale Les centres impliqués sont très nombreux. La conception non spécifique de la douleur prédomine. Il n’existe pas de ‘’centre de la douleur ’’ IX-D: Devenir des messages nociceptifs dans l’encéphale Les centres impliqués sont très nombreux. La conception non spécifique de la douleur prédomine. Il n’existe pas de ‘’centre de la douleur ’’ </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000080.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="81" xmlns="">
		<title>Bibliographie</title>
		<content>Brodal P. The central nervous system.  Oxford University Press,1998. Kahle W., Leonhardt H., Platzer W.  Anatomie: 3 SYSTEME NERVEUX Flammarion Médecine France, 1998. Roselyne Rey:  Histoire de la douleur. Editions de la découverte, 1993. Bibliographie Brodal P. The central nervous system.  Oxford University Press,1998. Kahle W., Leonhardt H., Platzer W.  Anatomie: 3 SYSTEME NERVEUX Flammarion Médecine France, 1998. Roselyne Rey:  Histoire de la douleur. Editions de la découverte, 1993. Bibliographie </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000081.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="82" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000082.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
