<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 5 : Déterminants de santé</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 5 : Déterminants de santé</pagetitle><pagecontent>Chapitre 5 :&amp;#x0A;Déterminants de santé Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité - Risques sanitaires  Chapitre 5 :&amp;#x0A;Déterminants de santé Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité - Risques sanitaires  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I. Concepts</pagetitle><pagecontent>I. Concepts Déterminants de santé (Santé Publique) Caractéristiques individuelles ou collectives susceptibles d'influer directement ou indirectement sur l'état de santé Facteur de risque (Epidémiologie) Caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé.       (cf diapo 4, chap 3) I. Concepts Déterminants de santé (Santé Publique) Caractéristiques individuelles ou collectives susceptibles d'influer directement ou indirectement sur l'état de santé Facteur de risque (Epidémiologie) Caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé.       (cf diapo 4, chap 3) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I. Déterminants de santé</pagetitle><pagecontent>I. Déterminants de santé  OMS. Rapport sur la santé dans le monde 2002.http://www.who.int/whr/2002/fr/index.html   Les déterminants de santé sont multiples.  Ils peuvent agir directement ou indirectement par l'intermédiaire d'autres facteurs I. Déterminants de santé  OMS. Rapport sur la santé dans le monde 2002.http://www.who.int/whr/2002/fr/index.html   Les déterminants de santé sont multiples.  Ils peuvent agir directement ou indirectement par l'intermédiaire d'autres facteurs </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I. Déterminants de santé</pagetitle><pagecontent>I. Déterminants de santé   Les déterminants socio-économiques (Dn) se situent en amont de la chaîne de causalité et agissent  par l'intermédiaire d'autres facteurs (Pn).  Exemple : Le niveau de revenu, le niveau d'éducation, ou la profession (Dn) influent sur des facteurs de risque immédiats comme la sédentarité, l'alimentation, le tabagisme et la consommation d'alcool (Pn). Les déterminants immédiats (Pn) interagissent avec des facteurs physiopathologiques (Pan) pour provoquer des pathologies (On). Exemple : La sédentarité, l'alimentation, le tabagisme et la consommation d'alcool (Pn) interagissent avec la pression artérielle, la valeur du cholestérol sanguin, et le métabolisme du glucose (Pan) pour provoquer des pathologies cardiovasculaires (infarctus du myocarde, accident vasculaire cérébral) (On). Ces pathologies (On) peuvent conduire à des séquelles (Sn).  Exemple : L' accident vasculaire cérébral (On) conduit à une hémiplégie ou une aphasie (Sn). I. Déterminants de santé   Les déterminants socio-économiques (Dn) se situent en amont de la chaîne de causalité et agissent  par l'intermédiaire d'autres facteurs (Pn).  Exemple : Le niveau de revenu, le niveau d'éducation, ou la profession (Dn) influent sur des facteurs de risque immédiats comme la sédentarité, l'alimentation, le tabagisme et la consommation d'alcool (Pn). Les déterminants immédiats (Pn) interagissent avec des facteurs physiopathologiques (Pan) pour provoquer des pathologies (On). Exemple : La sédentarité, l'alimentation, le tabagisme et la consommation d'alcool (Pn) interagissent avec la pression artérielle, la valeur du cholestérol sanguin, et le métabolisme du glucose (Pan) pour provoquer des pathologies cardiovasculaires (infarctus du myocarde, accident vasculaire cérébral) (On). Ces pathologies (On) peuvent conduire à des séquelles (Sn).  Exemple : L' accident vasculaire cérébral (On) conduit à une hémiplégie ou une aphasie (Sn). </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I. Déterminants de santé</pagetitle><pagecontent>I. Déterminants de santé Classification : Individuels / collectifs Innés / acquis Relevant de soins / sans relation avec les soins Typologie des déterminants de santé (Lalonde)   Environnement  Biologie humaine  Habitudes de vie  Organisation des soins I. Déterminants de santé Classification : Individuels / collectifs Innés / acquis Relevant de soins / sans relation avec les soins Typologie des déterminants de santé (Lalonde)   Environnement  Biologie humaine  Habitudes de vie  Organisation des soins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>I. Déterminants de Santé</pagetitle><pagecontent>I. Déterminants de Santé  Adapté de Dever GE. An epidemiological model for health policy. Social indicator research 1976;2:453-66 %   Part de la mortalité attribuable Part des dépenses de santé I. Déterminants de Santé  Adapté de Dever GE. An epidemiological model for health policy. Social indicator research 1976;2:453-66 %   Part de la mortalité attribuable Part des dépenses de santé </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Concepts Environnement Environnement physique Qualité de l'air atmosphérique Qualité de l'air intérieur Qualité de l'eau de consommation Qualité de l'eau dans le milieu naturel Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Environnement physique Qualité de l'air atmosphérique Qualité de l'air intérieur Qualité de l'eau de consommation Qualité de l'eau dans le milieu naturel Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II. Environnement</pagetitle><pagecontent>II. Environnement Facteurs extérieurs à la personne essentiellement collectifs et acquis sur lesquels la personne n'exerce qu'un contrôle réduit à titre individuel 1. Environnement physique Qualité de l'air Qualité de l'eau 2. Environnement social  Situation économique  Contexte politique Éducation  Niveau de revenu Logement Conditions de travail II. Environnement Facteurs extérieurs à la personne essentiellement collectifs et acquis sur lesquels la personne n'exerce qu'un contrôle réduit à titre individuel 1. Environnement physique Qualité de l'air Qualité de l'eau 2. Environnement social  Situation économique  Contexte politique Éducation  Niveau de revenu Logement Conditions de travail </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique a. Qualité de l'air atmosphérique Polluants atmosphériques proviennent :  trafic routier  chauffage domestique  activités industrielles  pratiques agricoles  sources naturelles (éruptions volcaniques) II.1. Environnement physique a. Qualité de l'air atmosphérique Polluants atmosphériques proviennent :  trafic routier  chauffage domestique  activités industrielles  pratiques agricoles  sources naturelles (éruptions volcaniques) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique a. Qualité de l'air atmosphérique Polluants traceurs mesurés par les réseaux de surveillance :  Dioxyde de soufre (SO2)  Fumées noires (PM10 : particules de moins de 10 µ)  Dioxyde d'azote (NO2)  Ozone (O3) (La surveillance des PM2,5 fait l'objet d'une directive européenne depuis 2008) II.1. Environnement physique a. Qualité de l'air atmosphérique Polluants traceurs mesurés par les réseaux de surveillance :  Dioxyde de soufre (SO2)  Fumées noires (PM10 : particules de moins de 10 µ)  Dioxyde d'azote (NO2)  Ozone (O3) (La surveillance des PM2,5 fait l'objet d'une directive européenne depuis 2008) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique a. Qualité de l'air atmosphérique PM10NO2O3Mortalité toutes causes1,014 (1,007-1,021)1,013 (1,006-1,019)1,009 (1,004-1,015)Hospitalisations causes cardiovasculaires1,007 (1,001-1,012)1,005 (1,001-1,010)1,001 (0,997-1,004) Risque relatif pour une augmentation de 10 µg/m3 du niveau des valeurs journalières adapté de Pascal L et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2009/05/beh_05_2009.pdf Les études épidémiologiques suggèrent que même des niveaux d'exposition relativement faibles aux polluants atmosphériques communément mesurés sont associés à un excès de risque de mortalité ou morbidité. II.1. Environnement physique a. Qualité de l'air atmosphérique PM10NO2O3Mortalité toutes causes1,014 (1,007-1,021)1,013 (1,006-1,019)1,009 (1,004-1,015)Hospitalisations causes cardiovasculaires1,007 (1,001-1,012)1,005 (1,001-1,010)1,001 (0,997-1,004) Risque relatif pour une augmentation de 10 µg/m3 du niveau des valeurs journalières adapté de Pascal L et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2009/05/beh_05_2009.pdf Les études épidémiologiques suggèrent que même des niveaux d'exposition relativement faibles aux polluants atmosphériques communément mesurés sont associés à un excès de risque de mortalité ou morbidité. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique a. Qualité de l'air atmosphérique PM10NO2O3Mortalité toutes causes1,014 (1,007-1,021)1,013 (1,006-1,019)1,009 (1,004-1,015)Hospitalisations causes cardiovasculaires1,007 (1,001-1,012)1,005 (1,001-1,010)1,001 (0,997-1,004) Risque relatif pour une augmentation de 10 µg/m3 du niveau des valeurs journalières adapté de Pascal L et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2009/05/beh_05_2009.pdf II.1. Environnement physique a. Qualité de l'air atmosphérique PM10NO2O3Mortalité toutes causes1,014 (1,007-1,021)1,013 (1,006-1,019)1,009 (1,004-1,015)Hospitalisations causes cardiovasculaires1,007 (1,001-1,012)1,005 (1,001-1,010)1,001 (0,997-1,004) Risque relatif pour une augmentation de 10 µg/m3 du niveau des valeurs journalières adapté de Pascal L et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2009/05/beh_05_2009.pdf </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique b. Qualité de l'air intérieur  Un individu passe, en moyenne, 80% de son temps dans des locaux d'habitation ou de travail  La pollution de l'air intérieur provient :  Entrée de l'air extérieur  Emission de polluants à l'intérieur des locaux :  Dispositifs de chauffage  Produits ménagers, détergents, solvants, peintures  Contaminants biologiques (acariens)  2 gaz toxiques identifiés et surveillés :  Monoxyde de carbone (1ère cause de mortalité par inhalation en France)  Radon (mortalité par cancer du poumon attribuable au radon serait comprise entre 5 et 12%, en France) II.1. Environnement physique b. Qualité de l'air intérieur  Un individu passe, en moyenne, 80% de son temps dans des locaux d'habitation ou de travail  La pollution de l'air intérieur provient :  Entrée de l'air extérieur  Emission de polluants à l'intérieur des locaux :  Dispositifs de chauffage  Produits ménagers, détergents, solvants, peintures  Contaminants biologiques (acariens)  2 gaz toxiques identifiés et surveillés :  Monoxyde de carbone (1ère cause de mortalité par inhalation en France)  Radon (mortalité par cancer du poumon attribuable au radon serait comprise entre 5 et 12%, en France) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique b. Qualité de l'air intérieur  Le taux standardisé de mortalité par intoxication au monoxyde de carbone (CO) est stable depuis 2002, après avoir régulièrement diminué entre la fin des années 1970 et 2000. En 2006, le taux de mortalité standardisé s'élevait à 0,12 décès pour 100 000 habitants en France métropolitaine (soit 85 décès hors incendies et suicides) II.1. Environnement physique b. Qualité de l'air intérieur  Le taux standardisé de mortalité par intoxication au monoxyde de carbone (CO) est stable depuis 2002, après avoir régulièrement diminué entre la fin des années 1970 et 2000. En 2006, le taux de mortalité standardisé s'élevait à 0,12 décès pour 100 000 habitants en France métropolitaine (soit 85 décès hors incendies et suicides) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique b. Qualité de l'air intérieur Le radon est un gaz radioactif d'origine naturelle présent sur l'ensemble de la surface terrestre (notamment au niveau des sous-sols granitiques ou volcaniques ainsi que de certains matériaux de construction). Les études épidémiologiques menées chez les mineurs de fond ont montré un excès statistiquement significatif de mortalité par cancer du poumon après exposition prolongée au radon. Le Centre International de Recherche sur le Cancer a classé le radon comme cancérigène pulmonaire certain chez l'homme. II.1. Environnement physique b. Qualité de l'air intérieur Le radon est un gaz radioactif d'origine naturelle présent sur l'ensemble de la surface terrestre (notamment au niveau des sous-sols granitiques ou volcaniques ainsi que de certains matériaux de construction). Les études épidémiologiques menées chez les mineurs de fond ont montré un excès statistiquement significatif de mortalité par cancer du poumon après exposition prolongée au radon. Le Centre International de Recherche sur le Cancer a classé le radon comme cancérigène pulmonaire certain chez l'homme. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique b. Qualité de l'air intérieur Les études cas-témoins menées en population générale ont mis en évidence un risque persistant pour des concentrations de radon habituelles dans l'habitat français.  Sources : DGS circulaire DGS n° 2001/303 du 2 juillet 2001 et arrêté du 22 juillet 2004 relatif aux modalités de gestion du risque lié au radon dans les lieux ouverts au public. II.1. Environnement physique b. Qualité de l'air intérieur Les études cas-témoins menées en population générale ont mis en évidence un risque persistant pour des concentrations de radon habituelles dans l'habitat français.  Sources : DGS circulaire DGS n° 2001/303 du 2 juillet 2001 et arrêté du 22 juillet 2004 relatif aux modalités de gestion du risque lié au radon dans les lieux ouverts au public. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique c. Qualité de l'eau de consommation Exigences en matière de qualité de l'eau de consommation sont fixées par une directive européenne transposée dans le code de la Santé Publique (basées sur les recommandations de l'OMS)  En France : Surveillance (DDASS/ARS et distributeur)  physico-chimique (pesticides, nitrates) : indicateur de la dégradation des ressources et risques sur la santé à long terme (cancer, troubles neurologiques)  microbiologique (bactéries traceuses Escherichia coli, entérocoques: indicateurs de contamination fécale) : risque à court terme (gastro-entérites) II.1. Environnement physique c. Qualité de l'eau de consommation Exigences en matière de qualité de l'eau de consommation sont fixées par une directive européenne transposée dans le code de la Santé Publique (basées sur les recommandations de l'OMS)  En France : Surveillance (DDASS/ARS et distributeur)  physico-chimique (pesticides, nitrates) : indicateur de la dégradation des ressources et risques sur la santé à long terme (cancer, troubles neurologiques)  microbiologique (bactéries traceuses Escherichia coli, entérocoques: indicateurs de contamination fécale) : risque à court terme (gastro-entérites) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique c. Qualité de l'eau de consommation Les épidémies d'origine hydrique sont rares (en moyenne, 1 par an). La qualité de l'eau de consommation est satisfaisante au regard des normes  II.1. Environnement physique c. Qualité de l'eau de consommation Les épidémies d'origine hydrique sont rares (en moyenne, 1 par an). La qualité de l'eau de consommation est satisfaisante au regard des normes  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>21</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.1. Environnement physique</pagetitle><pagecontent>II.1. Environnement physique d. Qualité de l'eau dans le milieu naturel  Dégradation continue de la qualité de l'eau dans le milieu naturel (nappes phréatiques, cours d'eau).  La préservation de la qualité de l'eau dans le milieu naturel passe par :  La protection des captages (30 000 captages en France).  La limitation des rejets polluants  II.1. Environnement physique d. Qualité de l'eau dans le milieu naturel  Dégradation continue de la qualité de l'eau dans le milieu naturel (nappes phréatiques, cours d'eau).  La préservation de la qualité de l'eau dans le milieu naturel passe par :  La protection des captages (30 000 captages en France).  La limitation des rejets polluants  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000021.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>22</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000022.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>23</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.2. Environnement social</pagetitle><pagecontent>II.2. Environnement social Gradient social de santé   Lien entre l'état de santé d'une personne et sa position dans la hiérarchie sociale  (plus la position socio-économique d'un individu est défavorable, plus sa santé est précaire)  Phénomène universel  (existe dans tous les pays) II.2. Environnement social Gradient social de santé   Lien entre l'état de santé d'une personne et sa position dans la hiérarchie sociale  (plus la position socio-économique d'un individu est défavorable, plus sa santé est précaire)  Phénomène universel  (existe dans tous les pays) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000023.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>24</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.2. Gradient social de santé </pagetitle><pagecontent>II.2. Gradient social de santé    Indicateurs standardisés de mortalité des hommes entre 35 et 80 ans, par période et catégorie sociale Surmortalité entre 35 et 80 ans des ouvriers par comparaison aux autres catégories socioprofessionnelles en France.  Pour les inactifs, l'interprétation est plus délicate car les hommes qui sont en dehors du marché du travail (sans être retraités) ont une mortalité très importante du fait de leur profil particulier en termes de santé et de handicap. II.2. Gradient social de santé    Indicateurs standardisés de mortalité des hommes entre 35 et 80 ans, par période et catégorie sociale Surmortalité entre 35 et 80 ans des ouvriers par comparaison aux autres catégories socioprofessionnelles en France.  Pour les inactifs, l'interprétation est plus délicate car les hommes qui sont en dehors du marché du travail (sans être retraités) ont une mortalité très importante du fait de leur profil particulier en termes de santé et de handicap. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000024.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>25</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.2. Gradient social de santé </pagetitle><pagecontent>II.2. Gradient social de santé   Conditions de travail  risques professionnels (accident du travail, expositions)  pénibilité physique  vécu du travail (stress, latitude décisionnelle)  instabilité des parcours professionnels,  horaires décalés  Habitudes de vie  attention portée à la santé (prévention, recours aux soins)  comportements (tabac, alcool, conduite automobile) II.2. Gradient social de santé   Conditions de travail  risques professionnels (accident du travail, expositions)  pénibilité physique  vécu du travail (stress, latitude décisionnelle)  instabilité des parcours professionnels,  horaires décalés  Habitudes de vie  attention portée à la santé (prévention, recours aux soins)  comportements (tabac, alcool, conduite automobile) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000025.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>26</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>II.2. Gradient social de santé </pagetitle><pagecontent>II.2. Gradient social de santé  Lien entre état de santé et catégorie sociale  phénomène de « sélection sociale par la santé »  Conditions de vie pendant l'enfance  effets à long terme des conditions de vie de l'enfance  « comportements hérités » adapté de Leclerc A. et al. « Les inégalités sociales de santé », Éditions La Découverte/Inserm, 2000 II.2. Gradient social de santé  Lien entre état de santé et catégorie sociale  phénomène de « sélection sociale par la santé »  Conditions de vie pendant l'enfance  effets à long terme des conditions de vie de l'enfance  « comportements hérités » adapté de Leclerc A. et al. « Les inégalités sociales de santé », Éditions La Découverte/Inserm, 2000 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000026.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>27</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000027.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>28</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>III. Biologie humaine</pagetitle><pagecontent>III. Biologie humaine Structure biologique de l'individu&amp;#x0A;Facteurs essentiellement individuels et innés sur lesquels la personne n'exerce qu'un contrôle réduit Principaux efforts de la recherche biomédicale 1. Patrimoine génétique individuel 2. Physiologie Exemples : diabète insulino-dépendant, cancers, pathologies psychiatriques  III. Biologie humaine Structure biologique de l'individu&amp;#x0A;Facteurs essentiellement individuels et innés sur lesquels la personne n'exerce qu'un contrôle réduit Principaux efforts de la recherche biomédicale 1. Patrimoine génétique individuel 2. Physiologie Exemples : diabète insulino-dépendant, cancers, pathologies psychiatriques  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000028.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>29</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Comportements à risque Contrôle des facteurs requérant la participation active des sujets Organisation des soins Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Comportements à risque Contrôle des facteurs requérant la participation active des sujets Organisation des soins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000029.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>30</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV. Habitudes de vie</pagetitle><pagecontent>IV. Habitudes de vie Décisions prises par les individus et qui ont des répercussions sur leur santé (ou la santé de leurs proches) Facteurs individuels et acquis sur lesquels l'action n'est possible que par la volonté de l'individu IV. Habitudes de vie Décisions prises par les individus et qui ont des répercussions sur leur santé (ou la santé de leurs proches) Facteurs individuels et acquis sur lesquels l'action n'est possible que par la volonté de l'individu </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000030.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>31</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV. Habitudes de vie</pagetitle><pagecontent>IV. Habitudes de vie Initialement, on concevait les habitudes de vie comme étant délibérément choisies par les individus. Cette conception a été remise en cause, les individus ne pouvant être totalement tenus pour responsables de leurs conduites.  Les habitudes de vie sont fortement influencées par l'environnement social des individus. Exemple : 	Le choix de fumer est un acte individuel.  	En se plaçant dans cette conception, on risque surtout de créer une relation de 	culpabilisation vis-à-vis du fumeur.  	En fait, l'usage du tabac semble aussi être conditionné socialement : 	La prévalence du tabagisme diffère en fonction du niveau de revenu ou du statut 	social des sujets. 	Il est probable que l'environnement du sujet influe sur son comportement en 	l'encourageant ou non à fumer. IV. Habitudes de vie Initialement, on concevait les habitudes de vie comme étant délibérément choisies par les individus. Cette conception a été remise en cause, les individus ne pouvant être totalement tenus pour responsables de leurs conduites.  Les habitudes de vie sont fortement influencées par l'environnement social des individus. Exemple : 	Le choix de fumer est un acte individuel.  	En se plaçant dans cette conception, on risque surtout de créer une relation de 	culpabilisation vis-à-vis du fumeur.  	En fait, l'usage du tabac semble aussi être conditionné socialement : 	La prévalence du tabagisme diffère en fonction du niveau de revenu ou du statut 	social des sujets. 	Il est probable que l'environnement du sujet influe sur son comportement en 	l'encourageant ou non à fumer. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000031.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>32</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV. Habitudes de vie</pagetitle><pagecontent>IV. Habitudes de vie Comportements à risque Consommation de tabac, alcool, drogues illicites Violence Comportements sexuels à risque 2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets Exercice physique Nutrition Prévention (vaccination, dépistage) IV. Habitudes de vie Comportements à risque Consommation de tabac, alcool, drogues illicites Violence Comportements sexuels à risque 2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets Exercice physique Nutrition Prévention (vaccination, dépistage) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000032.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>33</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.1. Comportements à risque </pagetitle><pagecontent>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  a. Alcool Cancers Maladies chroniques du foie Pathologies psychiatriques Séquelles d'accidents Mortalité prématurée Consommation d'alcool à risque : 1 adulte / 3  75% : alcoolisation excessive ponctuelle (hommes, 18 à 44 ans)  25% : alcoolisation excessive chronique (hommes, 45 ans et plus)  IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  a. Alcool Cancers Maladies chroniques du foie Pathologies psychiatriques Séquelles d'accidents Mortalité prématurée Consommation d'alcool à risque : 1 adulte / 3  75% : alcoolisation excessive ponctuelle (hommes, 18 à 44 ans)  25% : alcoolisation excessive chronique (hommes, 45 ans et plus)  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000033.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>34</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.1. Comportements à risque </pagetitle><pagecontent>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  a. Alcool  Prévalence des profils d'alcoolisation selon la catégorie socio-professionnelle en population générale en 2008 (en %) Enquête ESPS 2008, IRDES IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  a. Alcool  Prévalence des profils d'alcoolisation selon la catégorie socio-professionnelle en population générale en 2008 (en %) Enquête ESPS 2008, IRDES </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000034.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>35</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.1. Comportements à risque </pagetitle><pagecontent>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac Cancers (bronchique, VADS → 13% de la mortalité avant 65 ans) Pathologies cardiovasculaires Pathologies respiratoires chroniques  Prix (€)Vente de cigarettes (millions d'unités)   Prévalence de fumeurs actuels parmi les 18-74 ans entre 1974 et 2007 (%) IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac Cancers (bronchique, VADS → 13% de la mortalité avant 65 ans) Pathologies cardiovasculaires Pathologies respiratoires chroniques  Prix (€)Vente de cigarettes (millions d'unités)   Prévalence de fumeurs actuels parmi les 18-74 ans entre 1974 et 2007 (%) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000035.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>36</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.1. Comportements à risque </pagetitle><pagecontent>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac Prix (€)Vente de cigarettes (millions d'unités)  adapté de Hill C et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2005/21_22/beh_21_22_2005.pdf  Depuis la loi Évin de 1991, le prix du tabac a été relevé à plusieurs reprises et les achats ont baissé de 3% par an en moyenne. La tendance à la baisse s'est accentuée entre 2002 et 2004, de fortes hausses des prix ayant entraîné une chute de près de 30 % des achats en tabac sur cette période. En 2008, les ventes de cigarettes avaient atteint leur plus bas niveau enregistré en France. IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac Prix (€)Vente de cigarettes (millions d'unités)  adapté de Hill C et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2005/21_22/beh_21_22_2005.pdf  Depuis la loi Évin de 1991, le prix du tabac a été relevé à plusieurs reprises et les achats ont baissé de 3% par an en moyenne. La tendance à la baisse s'est accentuée entre 2002 et 2004, de fortes hausses des prix ayant entraîné une chute de près de 30 % des achats en tabac sur cette période. En 2008, les ventes de cigarettes avaient atteint leur plus bas niveau enregistré en France. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000036.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>37</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.1. Comportements à risque </pagetitle><pagecontent>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac  Les enquêtes par sondage sur des échantillons tirés en population générale montrent une progression du tabagisme féminin entre le milieu des années 1960 jusqu'au milieu des années 1980. Parallèlement, un accroissement de 125% du taux de décès par cancer bronchique a été observé chez les femmes de moins de 65 ans entre 1990 et 2006 alors que ce taux a diminué de 17% chez les hommes dans la même période.  En 2008, 22% des femmes et 30% des hommes de 18 à 74 ans fumaient quotidiennement. A l'adolescence, les habitudes de consommation des filles et des garçons sont peu différenciées. En 2008, l'usage quotidien chez les filles de 17 ans était de 28% versus 30% chez les garçons.  Prévalence de fumeurs actuels parmi les 18-74 ans entre 1974 et 2007 (%) IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac  Les enquêtes par sondage sur des échantillons tirés en population générale montrent une progression du tabagisme féminin entre le milieu des années 1960 jusqu'au milieu des années 1980. Parallèlement, un accroissement de 125% du taux de décès par cancer bronchique a été observé chez les femmes de moins de 65 ans entre 1990 et 2006 alors que ce taux a diminué de 17% chez les hommes dans la même période.  En 2008, 22% des femmes et 30% des hommes de 18 à 74 ans fumaient quotidiennement. A l'adolescence, les habitudes de consommation des filles et des garçons sont peu différenciées. En 2008, l'usage quotidien chez les filles de 17 ans était de 28% versus 30% chez les garçons.  Prévalence de fumeurs actuels parmi les 18-74 ans entre 1974 et 2007 (%) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000037.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>38</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets</pagetitle><pagecontent>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets  Obésité (IMC &amp;gt;30) : 13,9% des hommes et 15,1% des femmes  Surpoids (IMC entre 25 et 30) : 38,5% des hommes et 26,0% des femmes Surcharge pondérale (IMC &amp;gt;25) : 14 à 20% des enfants (dont 4% obèses)  Nutrition Activité physique pathologies cardiovasculaires diabète IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets  Obésité (IMC &amp;gt;30) : 13,9% des hommes et 15,1% des femmes  Surpoids (IMC entre 25 et 30) : 38,5% des hommes et 26,0% des femmes Surcharge pondérale (IMC &amp;gt;25) : 14 à 20% des enfants (dont 4% obèses)  Nutrition Activité physique pathologies cardiovasculaires diabète </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000038.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>39</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets</pagetitle><pagecontent>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets   NUTRITION La prévalence de la surcharge pondérale varie de façon importante selon le milieu socio-économique. La surcharge pondérale touche plus particulièrement les milieux les plus modestes. Outre la quantité des apports caloriques, il existe aussi des disparités sur la qualité des aliments.  Les études épidémiologiques suggèrent qu'une consommation régulière de fruits et légumes et des apports modérés en sel sont associés à un moindre risque de cancers, maladies cardiovasculaires, et diabète.  81 % des hommes et 71 % des femmes avaient une consommation de fruits et de légumes ≤ 3/ jour.   Cette faible consommation de fruits et de légumes est plus fréquente chez les jeunes et dans les régions du nord de la France. IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets   NUTRITION La prévalence de la surcharge pondérale varie de façon importante selon le milieu socio-économique. La surcharge pondérale touche plus particulièrement les milieux les plus modestes. Outre la quantité des apports caloriques, il existe aussi des disparités sur la qualité des aliments.  Les études épidémiologiques suggèrent qu'une consommation régulière de fruits et légumes et des apports modérés en sel sont associés à un moindre risque de cancers, maladies cardiovasculaires, et diabète.  81 % des hommes et 71 % des femmes avaient une consommation de fruits et de légumes ≤ 3/ jour.   Cette faible consommation de fruits et de légumes est plus fréquente chez les jeunes et dans les régions du nord de la France. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000039.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>40</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets</pagetitle><pagecontent>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets   ACTIVITE PHYSIQUE 60 à 80% des adultes, hommes ou femmes, réalisent pas l'équivalent d'au moins 30 minutes d'activité physique d'intensité modérée au moins cinq fois par semaine. La prévalence de la pratique d'une activité physique varie avec la catégorie socio-professionnelle.  Pratique d'un sport habituellement selon la catégorie socioprofessionnelle Baromètre santé 2005 IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets   ACTIVITE PHYSIQUE 60 à 80% des adultes, hommes ou femmes, réalisent pas l'équivalent d'au moins 30 minutes d'activité physique d'intensité modérée au moins cinq fois par semaine. La prévalence de la pratique d'une activité physique varie avec la catégorie socio-professionnelle.  Pratique d'un sport habituellement selon la catégorie socioprofessionnelle Baromètre santé 2005 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000040.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>41</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan</pagetitle><pagecontent>Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Comportements à risque Contrôle des facteurs requérant la participation active des sujets Organisation des soins Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Comportements à risque Contrôle des facteurs requérant la participation active des sujets Organisation des soins </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000041.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>42</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>V. Organisation des soins</pagetitle><pagecontent>V. Organisation des soins  Facteur extérieur à l'individu  Collectif et acquis Offre de soins :  quantité   qualité   accessibilité   efficacité  coût économique   efficience V. Organisation des soins  Facteur extérieur à l'individu  Collectif et acquis Offre de soins :  quantité   qualité   accessibilité   efficacité  coût économique   efficience </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000042.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>43</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>V. Organisation des soins</pagetitle><pagecontent>V. Organisation des soins  quantité   démographie des professions de santé  établissements, lits, places  équipements lourds  qualité (niveau de spécialisation) soins primaires (1er recours) soins tertiaires (hautement spécialisés) V. Organisation des soins  quantité   démographie des professions de santé  établissements, lits, places  équipements lourds  qualité (niveau de spécialisation) soins primaires (1er recours) soins tertiaires (hautement spécialisés) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000043.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>44</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>V. Organisation des soins</pagetitle><pagecontent>V. Organisation des soins Accessibilité  physique (la répartition de l'offre de soins sur le territoire) économique (le montant des prestations de soins ne constitue pas un frein au recours aux soins) sociale (la position sociale d'un individu ne constitue pas un obstacle au recours aux soins) Exemple : En dépit de la gratuité du dépistage généralisé du cancer du sein, il existe de fortes disparités sociales de la participation aux campagnes V. Organisation des soins Accessibilité  physique (la répartition de l'offre de soins sur le territoire) économique (le montant des prestations de soins ne constitue pas un frein au recours aux soins) sociale (la position sociale d'un individu ne constitue pas un obstacle au recours aux soins) Exemple : En dépit de la gratuité du dépistage généralisé du cancer du sein, il existe de fortes disparités sociales de la participation aux campagnes </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000044.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>45</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>V. Organisation des soins</pagetitle><pagecontent>V. Organisation des soins Efficacité :  Capacité à produire les effets attendus :  sur le plan clinique (réduction de la mortalité) sur le plan fonctionnel (récupération, séquelles) sur le plan de la qualité de vie  V. Organisation des soins Efficacité :  Capacité à produire les effets attendus :  sur le plan clinique (réduction de la mortalité) sur le plan fonctionnel (récupération, séquelles) sur le plan de la qualité de vie  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000045.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>46</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>V. Organisation des soins</pagetitle><pagecontent>V. Organisation des soins Coût (économique ≠ comptable) Approche comptable : intègre uniquement les coûts directs et indirects des soins équilibre à court terme des comptes du financeur des soins réduit l'intérêt collectif aux comptes du financeur des soins Approche économique : intègre les coûts directs et indirects des soins intègre la valeur économique et sociale (au sens du bien être individuel et collectif) d'un allongement de l'espérance de vie. Exemple 	D'une manière caricaturale, en adoptant une approche comptable, la réduction de la 	mortalité prématurée évitable obtenue grâce à la prévention du tabagisme s'accompagnerait d'une augmentation des dépenses de soins liée à l'accroissement de la population aux âges avancés de la vie. 	Cette approche comptable ignore la valeur économique (production de richesses) et 	l'utilité sociale (bien-être collectif) d'un allongement de l'espérance de vie. V. Organisation des soins Coût (économique ≠ comptable) Approche comptable : intègre uniquement les coûts directs et indirects des soins équilibre à court terme des comptes du financeur des soins réduit l'intérêt collectif aux comptes du financeur des soins Approche économique : intègre les coûts directs et indirects des soins intègre la valeur économique et sociale (au sens du bien être individuel et collectif) d'un allongement de l'espérance de vie. Exemple 	D'une manière caricaturale, en adoptant une approche comptable, la réduction de la 	mortalité prématurée évitable obtenue grâce à la prévention du tabagisme s'accompagnerait d'une augmentation des dépenses de soins liée à l'accroissement de la population aux âges avancés de la vie. 	Cette approche comptable ignore la valeur économique (production de richesses) et 	l'utilité sociale (bien-être collectif) d'un allongement de l'espérance de vie. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000046.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>47</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Notions à retenir</pagetitle><pagecontent>Notions à retenir Définition d'un déterminant de santé 4 types de déterminants de santé (Lalonde) Polluants traceurs mesurés par les réseaux de surveillance de la qualité de l'air atmosphérique Gaz toxiques surveillés pour la qualité de l'air intérieur (CO, radon) Paramètres surveillés pour la qualité de l'eau d'alimentation (microbiologie, pesticides) Habitudes de vie (comportements à risque, contrôle des facteurs de risque) Gradient social de santé Notions à retenir Définition d'un déterminant de santé 4 types de déterminants de santé (Lalonde) Polluants traceurs mesurés par les réseaux de surveillance de la qualité de l'air atmosphérique Gaz toxiques surveillés pour la qualité de l'air intérieur (CO, radon) Paramètres surveillés pour la qualité de l'eau d'alimentation (microbiologie, pesticides) Habitudes de vie (comportements à risque, contrôle des facteurs de risque) Gradient social de santé </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000047.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>48</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000048.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>