<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 5 : Déterminants de santé</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 5 : Déterminants de santé</title>
		<content>Chapitre 5 :&amp;#x0A;Déterminants de santé Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité – Risques sanitaires  Chapitre 5 :&amp;#x0A;Déterminants de santé Pr. José LABARERE UE7 - Santé Société Humanité – Risques sanitaires  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>I. Concepts</title>
		<content>I. Concepts Déterminants de santé (Santé Publique) Caractéristiques individuelles ou collectives susceptibles d’influer directement ou indirectement sur l’état de santé Facteur de risque (Epidémiologie) Caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé.       (cf diapo 4, chap 3) I. Concepts Déterminants de santé (Santé Publique) Caractéristiques individuelles ou collectives susceptibles d’influer directement ou indirectement sur l’état de santé Facteur de risque (Epidémiologie) Caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé.       (cf diapo 4, chap 3) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On appelle déterminants de santé les caractéristiques individuelles ou collectives susceptibles d’influer directement ou indirectement sur l’état de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il existe une nuance sémantique, que ne font d’ailleurs pas tous les auteurs, entre déterminant de santé et facteur de risque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La définition du facteur de risque est statistique (on l’a vue diapo 4 du chapitre 3).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un facteur de risque est une caractéristique associée de manière statistiquement significative à un événement de santé (maladie ou décès). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>I. Déterminants de santé</title>
		<content>I. Déterminants de santé  OMS. Rapport sur la santé dans le monde 2002.http://www.who.int/whr/2002/fr/index.html   Les déterminants de santé sont multiples.  Ils peuvent agir directement ou indirectement par l’intermédiaire d’autres facteurs I. Déterminants de santé  OMS. Rapport sur la santé dans le monde 2002.http://www.who.int/whr/2002/fr/index.html   Les déterminants de santé sont multiples.  Ils peuvent agir directement ou indirectement par l’intermédiaire d’autres facteurs </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les déterminants de santé sont multiples. Ils peuvent agir directement ou indirectement par l’intermédiaire d’autres facteurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette figure qui n’est qu’une représentation parmi d’autres montre comment un événement de santé résulte d’un enchaînement complexe de facteurs immédiats ou lointains.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>I. Déterminants de santé</title>
		<content>I. Déterminants de santé   Les déterminants socio-économiques (Dn) se situent en amont de la chaîne de causalité et agissent  par l’intermédiaire d’autres facteurs (Pn).  Exemple : Le niveau de revenu, le niveau d’éducation, ou la profession (Dn) influent sur des facteurs de risque immédiats comme la sédentarité, l’alimentation, le tabagisme et la consommation d’alcool (Pn). Les déterminants immédiats (Pn) interagissent avec des facteurs physiopathologiques (Pan) pour provoquer des pathologies (On). Exemple : La sédentarité, l’alimentation, le tabagisme et la consommation d’alcool (Pn) interagissent avec la pression artérielle, la valeur du cholestérol sanguin, et le métabolisme du glucose (Pan) pour provoquer des pathologies cardiovasculaires (infarctus du myocarde, accident vasculaire cérébral) (On). Ces pathologies (On) peuvent conduire à des séquelles (Sn).  Exemple : L’ accident vasculaire cérébral (On) conduit à une hémiplégie ou une aphasie (Sn). I. Déterminants de santé   Les déterminants socio-économiques (Dn) se situent en amont de la chaîne de causalité et agissent  par l’intermédiaire d’autres facteurs (Pn).  Exemple : Le niveau de revenu, le niveau d’éducation, ou la profession (Dn) influent sur des facteurs de risque immédiats comme la sédentarité, l’alimentation, le tabagisme et la consommation d’alcool (Pn). Les déterminants immédiats (Pn) interagissent avec des facteurs physiopathologiques (Pan) pour provoquer des pathologies (On). Exemple : La sédentarité, l’alimentation, le tabagisme et la consommation d’alcool (Pn) interagissent avec la pression artérielle, la valeur du cholestérol sanguin, et le métabolisme du glucose (Pan) pour provoquer des pathologies cardiovasculaires (infarctus du myocarde, accident vasculaire cérébral) (On). Ces pathologies (On) peuvent conduire à des séquelles (Sn).  Exemple : L’ accident vasculaire cérébral (On) conduit à une hémiplégie ou une aphasie (Sn). </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Sur la figure précédente proposée par l’OMS, on considère que :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lire la diapo&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces maladies cardiovasculaires peuvent être un accident vasculaire cérébral dans le cas d’une atteinte des artères à destinée cérébrale ou un infarctus du myocarde dans le cas d’une atteinte des artères à destinée myocardique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces pathologies (On) peuvent conduire à des séquelle (Sn). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;Par exemple : L’ accident vasculaire cérébral (On) conduit à une hémiplégie (paralysie de l’hémicorps) ou une aphasie (une perte de l’usage de la parole).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>I. Déterminants de santé</title>
		<content>I. Déterminants de santé Classification : Individuels / collectifs Innés / acquis Relevant de soins / sans relation avec les soins Typologie des déterminants de santé (Lalonde)   Environnement  Biologie humaine  Habitudes de vie  Organisation des soins I. Déterminants de santé Classification : Individuels / collectifs Innés / acquis Relevant de soins / sans relation avec les soins Typologie des déterminants de santé (Lalonde)   Environnement  Biologie humaine  Habitudes de vie  Organisation des soins </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La qualification des facteurs de risque en déterminants de santé a été le fruit de travaux épidémiologiques basées sur des approches conceptuelles spécifiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Selon les approches, ces travaux ont classé les déterminants de santé en déterminants :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Individuels versus collectifs&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Innés versus acquis&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Relevant de soins versus sans relation avec les soins&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 1974, un ministre québécois a proposé dans un rapport une typologie des déterminants de santé en 4 groupes à partir d’une conception globale de la santé :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’environnement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La biologie humaine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les habitudes de vie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’organisation des soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette typologie a depuis été largement adoptée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette typologie n’est pas neutre. En construisant une typologie des déterminants de santé, on dessine les contours à l’intérieur desquels la santé est appréhendée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La typologie de Lalonde a 2 caractéristiques :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle souligne l’origine multifactorielle des maladies&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle considère l’organisation des soins comme un déterminant de santé parmi d’autres.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>I. Déterminants de Santé</title>
		<content>I. Déterminants de Santé  Adapté de Dever GE. An epidemiological model for health policy. Social indicator research 1976;2:453-66 %   Part de la mortalité attribuable Part des dépenses de santé I. Déterminants de Santé  Adapté de Dever GE. An epidemiological model for health policy. Social indicator research 1976;2:453-66 %   Part de la mortalité attribuable Part des dépenses de santé </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour souligner l’inadéquation des ressources allouées, il est classique de confronter la part de mortalité attribuable à chaque déterminant de santé à la part des dépenses de santé qui lui est consacrée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La part de la mortalité attribuable est la part de risque attribuable (ou fraction étiologique du risque dans la population vue dans le paragraphe sur les mesures d’impact dans le chapitre 3). Ici, il s’agit du risque de décès.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plusieurs auteurs ont souligné le paradoxe suivant :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les déterminants de santé relevant de la biologie humaine, de l’environnement, et des habitudes de vie expliquent la part la plus importante de la mortalité alors qu’une faible part des dépenses de santé leur est consacrée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Inversement, l’organisation des soins ne contribuerait qu’à hauteur de 11% de la mortalité mais absorberait 90% des dépenses de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce type d’analyse est théoriques et ses résultats sont critiquables.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Néanmoins, elle souligne l’importance des déterminants de santé autre que l’organisation des soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le reste du cours précise chacun des 4 groupes de déterminants.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Concepts Environnement Environnement physique Qualité de l’air atmosphérique Qualité de l’air intérieur Qualité de l’eau de consommation Qualité de l’eau dans le milieu naturel Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Environnement physique Qualité de l’air atmosphérique Qualité de l’air intérieur Qualité de l’eau de consommation Qualité de l’eau dans le milieu naturel Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>II. Environnement</title>
		<content>II. Environnement Facteurs extérieurs à la personne essentiellement collectifs et acquis sur lesquels la personne n’exerce qu’un contrôle réduit à titre individuel 1. Environnement physique Qualité de l’air Qualité de l’eau 2. Environnement social  Situation économique  Contexte politique Éducation  Niveau de revenu Logement Conditions de travail II. Environnement Facteurs extérieurs à la personne essentiellement collectifs et acquis sur lesquels la personne n’exerce qu’un contrôle réduit à titre individuel 1. Environnement physique Qualité de l’air Qualité de l’eau 2. Environnement social  Situation économique  Contexte politique Éducation  Niveau de revenu Logement Conditions de travail </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’environnement couvre l’ensemble des facteurs extérieurs à la personne,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; essentiellement collectifs et acquis,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sur lesquels la personne ne peut exercer qu’un contrôle réduit à titre individuel.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit de l’environnement physique : par exemple, la qualité de l’eau ou la qualité de l’air.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit aussi de l’environnement social couvrant :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La situation économique &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le contexte politique d’un pays&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’éducation&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le niveau de revenu&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le logement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les conditions de travail.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces facteurs sont intriqués.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, les conditions de travail ou le logement relèvent de l’environnement social mais influent aussi sur l’environnement physique (la qualité de l’air).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique a. Qualité de l’air atmosphérique Polluants atmosphériques proviennent :  trafic routier  chauffage domestique  activités industrielles  pratiques agricoles  sources naturelles (éruptions volcaniques) II.1. Environnement physique a. Qualité de l’air atmosphérique Polluants atmosphériques proviennent :  trafic routier  chauffage domestique  activités industrielles  pratiques agricoles  sources naturelles (éruptions volcaniques) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Examinons quelques exemples de déterminants de santé lié à l’environnement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Tout d’abord, la qualité de l’air.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut juste rappeler que l’air est indispensable à la vie. Chaque jour, 15000 litres d’air transitent par les voies respiratoires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De ce fait, la préservation de la qualité de l’air est un enjeu de santé publique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les principaux polluants atmosphériques proviennent du trafic routier, du chauffage domestique, des activités industrielles, et de certaines pratiques agricoles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il existe aussi des sources naturelles de pollution atmosphérique : les éruptions volcaniques…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique a. Qualité de l’air atmosphérique Polluants traceurs mesurés par les réseaux de surveillance :  Dioxyde de soufre (SO2)  Fumées noires (PM10 : particules de moins de 10 µ)  Dioxyde d’azote (NO2)  Ozone (O3) (La surveillance des PM2,5 fait l’objet d’une directive européenne depuis 2008) II.1. Environnement physique a. Qualité de l’air atmosphérique Polluants traceurs mesurés par les réseaux de surveillance :  Dioxyde de soufre (SO2)  Fumées noires (PM10 : particules de moins de 10 µ)  Dioxyde d’azote (NO2)  Ozone (O3) (La surveillance des PM2,5 fait l’objet d’une directive européenne depuis 2008) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Les polluants traceurs mesurés par les réseaux de surveillance incluent :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; Dioxyde de soufre (SO&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; Fumées noires (PM&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;10&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; : particules de moins de 10 µ)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; Dioxyde d’azote (NO&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; Ozone (O&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique a. Qualité de l’air atmosphérique PM10NO2O3Mortalité toutes causes1,014 (1,007-1,021)1,013 (1,006-1,019)1,009 (1,004-1,015)Hospitalisations causes cardiovasculaires1,007 (1,001-1,012)1,005 (1,001-1,010)1,001 (0,997-1,004) Risque relatif pour une augmentation de 10 µg/m3 du niveau des valeurs journalières adapté de Pascal L et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2009/05/beh_05_2009.pdf Les études épidémiologiques suggèrent que même des niveaux d’exposition relativement faibles aux polluants atmosphériques communément mesurés sont associés à un excès de risque de mortalité ou morbidité. II.1. Environnement physique a. Qualité de l’air atmosphérique PM10NO2O3Mortalité toutes causes1,014 (1,007-1,021)1,013 (1,006-1,019)1,009 (1,004-1,015)Hospitalisations causes cardiovasculaires1,007 (1,001-1,012)1,005 (1,001-1,010)1,001 (0,997-1,004) Risque relatif pour une augmentation de 10 µg/m3 du niveau des valeurs journalières adapté de Pascal L et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2009/05/beh_05_2009.pdf Les études épidémiologiques suggèrent que même des niveaux d’exposition relativement faibles aux polluants atmosphériques communément mesurés sont associés à un excès de risque de mortalité ou morbidité. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les études épidémiologiques suggèrent que même des niveaux d’exposition relativement faibles aux polluants atmosphériques communément mesurés sont associés à un excès de risque de mortalité ou morbidité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, cette étude épidémiologique récente montrait une association entre la mortalité toute cause et l’augmentation de 10 µg/m3 du niveau des valeurs journalières des particules de moins de 10 microns, du dioxyde d’azote et de l’ozone.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une augmentation de 10 µg/m3 de la concentration des particules de moins de 10 microns, du dioxyde d’azote et de l’ozone était associée à un risque relatif supérieur à 1 et dont les bornes de l’intervalle de confiance à 95% indiquées entre parenthèses ne contenaient pas la valeur 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’augmentation de 10 µg/m3 de la concentration des particules de moins de 10 microns, du dioxyde d’azote, et de l’ozone sont donc des facteurs de risque de la mortalité toute cause.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La valeur du risque relatif montre que l’association est de faible intensité. Cependant, il s’agit de facteurs de risque concernant toute la population.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique a. Qualité de l’air atmosphérique PM10NO2O3Mortalité toutes causes1,014 (1,007-1,021)1,013 (1,006-1,019)1,009 (1,004-1,015)Hospitalisations causes cardiovasculaires1,007 (1,001-1,012)1,005 (1,001-1,010)1,001 (0,997-1,004) Risque relatif pour une augmentation de 10 µg/m3 du niveau des valeurs journalières adapté de Pascal L et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2009/05/beh_05_2009.pdf II.1. Environnement physique a. Qualité de l’air atmosphérique PM10NO2O3Mortalité toutes causes1,014 (1,007-1,021)1,013 (1,006-1,019)1,009 (1,004-1,015)Hospitalisations causes cardiovasculaires1,007 (1,001-1,012)1,005 (1,001-1,010)1,001 (0,997-1,004) Risque relatif pour une augmentation de 10 µg/m3 du niveau des valeurs journalières adapté de Pascal L et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2009/05/beh_05_2009.pdf </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La même étude montrait une augmentation du risque d’hospitalisation pour cause cardiovasculaire associée à l’augmentation de 10 µg/m&lt;/span&gt;&lt;span &gt;3&lt;/span&gt;&lt;span &gt; du niveau journalier des particules en suspension et du dioxyde d’azote. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une augmentation de 10 µg/m3 de la concentration des particules de moins de 10 microns et du dioxyde d’azote était associée à un risque relatif supérieur à 1 et dont les bornes de l’intervalle de confiance à 95% indiquées entre parenthèses ne contenaient pas la valeur 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En revanche, cette étude ne mettait pas en évidence d’association statistiquement significative entre le risque d’hospitalisation pour cause cardiovasculaire et l’augmentation de 10 µg/m&lt;/span&gt;&lt;span &gt;3&lt;/span&gt;&lt;span &gt; du niveau journalier d’ozone. Les bornes de l’intervalle de confiance de confiance à 95% contenaient la valeur neutre 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique b. Qualité de l’air intérieur  Un individu passe, en moyenne, 80% de son temps dans des locaux d’habitation ou de travail  La pollution de l’air intérieur provient :  Entrée de l’air extérieur  Emission de polluants à l’intérieur des locaux :  Dispositifs de chauffage  Produits ménagers, détergents, solvants, peintures  Contaminants biologiques (acariens)  2 gaz toxiques identifiés et surveillés :  Monoxyde de carbone (1ère cause de mortalité par inhalation en France)  Radon (mortalité par cancer du poumon attribuable au radon serait comprise entre 5 et 12%, en France) II.1. Environnement physique b. Qualité de l’air intérieur  Un individu passe, en moyenne, 80% de son temps dans des locaux d’habitation ou de travail  La pollution de l’air intérieur provient :  Entrée de l’air extérieur  Emission de polluants à l’intérieur des locaux :  Dispositifs de chauffage  Produits ménagers, détergents, solvants, peintures  Contaminants biologiques (acariens)  2 gaz toxiques identifiés et surveillés :  Monoxyde de carbone (1ère cause de mortalité par inhalation en France)  Radon (mortalité par cancer du poumon attribuable au radon serait comprise entre 5 et 12%, en France) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il ne faut pas négliger la qualité de l’air intérieur parmi les déterminants de santé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lire la diapo.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique b. Qualité de l’air intérieur  Le taux standardisé de mortalité par intoxication au monoxyde de carbone (CO) est stable depuis 2002, après avoir régulièrement diminué entre la fin des années 1970 et 2000. En 2006, le taux de mortalité standardisé s’élevait à 0,12 décès pour 100 000 habitants en France métropolitaine (soit 85 décès hors incendies et suicides) II.1. Environnement physique b. Qualité de l’air intérieur  Le taux standardisé de mortalité par intoxication au monoxyde de carbone (CO) est stable depuis 2002, après avoir régulièrement diminué entre la fin des années 1970 et 2000. En 2006, le taux de mortalité standardisé s’élevait à 0,12 décès pour 100 000 habitants en France métropolitaine (soit 85 décès hors incendies et suicides) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lire la diapo.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique b. Qualité de l’air intérieur Le radon est un gaz radioactif d’origine naturelle présent sur l’ensemble de la surface terrestre (notamment au niveau des sous-sols granitiques ou volcaniques ainsi que de certains matériaux de construction). Les études épidémiologiques menées chez les mineurs de fond ont montré un excès statistiquement significatif de mortalité par cancer du poumon après exposition prolongée au radon. Le Centre International de Recherche sur le Cancer a classé le radon comme cancérigène pulmonaire certain chez l’homme. II.1. Environnement physique b. Qualité de l’air intérieur Le radon est un gaz radioactif d’origine naturelle présent sur l’ensemble de la surface terrestre (notamment au niveau des sous-sols granitiques ou volcaniques ainsi que de certains matériaux de construction). Les études épidémiologiques menées chez les mineurs de fond ont montré un excès statistiquement significatif de mortalité par cancer du poumon après exposition prolongée au radon. Le Centre International de Recherche sur le Cancer a classé le radon comme cancérigène pulmonaire certain chez l’homme. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lire la diapo.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique b. Qualité de l’air intérieur Les études cas-témoins menées en population générale ont mis en évidence un risque persistant pour des concentrations de radon habituelles dans l’habitat français.  Sources : DGS circulaire DGS n° 2001/303 du 2 juillet 2001 et arrêté du 22 juillet 2004 relatif aux modalités de gestion du risque lié au radon dans les lieux ouverts au public. II.1. Environnement physique b. Qualité de l’air intérieur Les études cas-témoins menées en population générale ont mis en évidence un risque persistant pour des concentrations de radon habituelles dans l’habitat français.  Sources : DGS circulaire DGS n° 2001/303 du 2 juillet 2001 et arrêté du 22 juillet 2004 relatif aux modalités de gestion du risque lié au radon dans les lieux ouverts au public. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lire la diapo.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;A la suite de campagnes de mesure, 31 départements français ont été classés comme prioritaires pour la gestion du risque radon.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour ces départements une campagne de dépistage exhaustive des bâtiments publics est demandée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour les autres départements, il est demandé d’effectuer une étude géologique au préalable pour lancer ensuite des campagnes de dépistage ciblées géographiquement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique c. Qualité de l’eau de consommation Exigences en matière de qualité de l’eau de consommation sont fixées par une directive européenne transposée dans le code de la Santé Publique (basées sur les recommandations de l’OMS)  En France : Surveillance (DDASS/ARS et distributeur)  physico-chimique (pesticides, nitrates) : indicateur de la dégradation des ressources et risques sur la santé à long terme (cancer, troubles neurologiques)  microbiologique (bactéries traceuses Escherichia coli, entérocoques: indicateurs de contamination fécale) : risque à court terme (gastro-entérites) II.1. Environnement physique c. Qualité de l’eau de consommation Exigences en matière de qualité de l’eau de consommation sont fixées par une directive européenne transposée dans le code de la Santé Publique (basées sur les recommandations de l’OMS)  En France : Surveillance (DDASS/ARS et distributeur)  physico-chimique (pesticides, nitrates) : indicateur de la dégradation des ressources et risques sur la santé à long terme (cancer, troubles neurologiques)  microbiologique (bactéries traceuses Escherichia coli, entérocoques: indicateurs de contamination fécale) : risque à court terme (gastro-entérites) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le corps humain est composé de 60% d’eau. Un adulte consomme au moins  1,5 litre d’eau quotidiennement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Jusqu’au début du 20&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siècle, de graves épidémies de choléra notamment liées à la contamination de l’eau consommée par la population se sont produites en Europe occidentale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les exigences en matière de qualité de l’eau de consommation sont fixées par une directive européenne transposée dans le code de la santé publique. Elles sont basées sur les recommandations de l’OMS.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En France, ces paramètres sont surveillés par la Direction Départementale des Affaires Sanitaires et Sociales en plus de la surveillance effectuée par le distribueur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette surveillance porte sur :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les caractéristiques  physico-chimiques (pesticides, nitrates)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les caractéristiques microbiologiques (bactéries traceuses). &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les épidémies d’origine hydrique sont rares en France (en moyenne, une épidémie par an).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Globalement, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;La qualité de l’eau de consommation est satisfaisante au regard des normes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique c. Qualité de l’eau de consommation Les épidémies d’origine hydrique sont rares (en moyenne, 1 par an). La qualité de l’eau de consommation est satisfaisante au regard des normes  II.1. Environnement physique c. Qualité de l’eau de consommation Les épidémies d’origine hydrique sont rares (en moyenne, 1 par an). La qualité de l’eau de consommation est satisfaisante au regard des normes  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les épidémies d’origine hydrique sont rares en France (en moyenne, une épidémie par an).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Globalement, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;La qualité de l’eau de consommation est satisfaisante au regard des normes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A titre d’illustration, sur la figure de gauche, les zones géographiques où la qualité de l’eau respecte le moins souvent les limites de qualité microbiologique sont celles où les réseaux d’adduction desservent des zones peu peuplées (zones rurales ou de montagne).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur la figure de droite, des concentrations élevées et durables de pesticides dans les eaux ont nécessité de restreindre les usages alimentaires de l’eau pour 60 000 personnes réparties sur 19 département. Il s’agissait essentiellement de départements du bassin parisien et du quart nord est de la France.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>II.1. Environnement physique</title>
		<content>II.1. Environnement physique d. Qualité de l’eau dans le milieu naturel  Dégradation continue de la qualité de l’eau dans le milieu naturel (nappes phréatiques, cours d’eau).  La préservation de la qualité de l’eau dans le milieu naturel passe par :  La protection des captages (30 000 captages en France).  La limitation des rejets polluants  II.1. Environnement physique d. Qualité de l’eau dans le milieu naturel  Dégradation continue de la qualité de l’eau dans le milieu naturel (nappes phréatiques, cours d’eau).  La préservation de la qualité de l’eau dans le milieu naturel passe par :  La protection des captages (30 000 captages en France).  La limitation des rejets polluants  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En revanche, on observe une dégradation continue de la qualité de l’eau dans le milieu naturel (nappes phréatiques, cours d’eau).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La préservation de la qualité de l’eau dans le milieu naturel passe par :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La protection des captages (il y a 30 000 captages en France).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La limitation des rejets polluants &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>II.2. Environnement social</title>
		<content>II.2. Environnement social Gradient social de santé   Lien entre l’état de santé d’une personne et sa position dans la hiérarchie sociale  (plus la position socio-économique d’un individu est défavorable, plus sa santé est précaire)  Phénomène universel  (existe dans tous les pays) II.2. Environnement social Gradient social de santé   Lien entre l’état de santé d’une personne et sa position dans la hiérarchie sociale  (plus la position socio-économique d’un individu est défavorable, plus sa santé est précaire)  Phénomène universel  (existe dans tous les pays) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Partout dans le monde, il existe un lien entre l’état de santé d’une personne et sa position dans la hiérarchie sociale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est ce qu’on appelle le gradient social de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En moyenne, plus un individu occupe une position socio-économique défavorable, plus sa santé est précaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit d’un phénomène universel, c’est à dire qu’il existe dans tous les pays.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>II.2. Gradient social de santé </title>
		<content>II.2. Gradient social de santé    Indicateurs standardisés de mortalité des hommes entre 35 et 80 ans, par période et catégorie sociale Surmortalité entre 35 et 80 ans des ouvriers par comparaison aux autres catégories socioprofessionnelles en France.  Pour les inactifs, l’interprétation est plus délicate car les hommes qui sont en dehors du marché du travail (sans être retraités) ont une mortalité très importante du fait de leur profil particulier en termes de santé et de handicap. II.2. Gradient social de santé    Indicateurs standardisés de mortalité des hommes entre 35 et 80 ans, par période et catégorie sociale Surmortalité entre 35 et 80 ans des ouvriers par comparaison aux autres catégories socioprofessionnelles en France.  Pour les inactifs, l’interprétation est plus délicate car les hommes qui sont en dehors du marché du travail (sans être retraités) ont une mortalité très importante du fait de leur profil particulier en termes de santé et de handicap. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette figure classique montre la surmortalité entre 35 et 80 ans des ouvriers aux autres catégories socioprofessionnelles en France. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour les inactifs, l’interprétation est plus délicate car les hommes qui, sans être retraités, sont en dehors du marché du travail, ont une mortalité très importante du fait de leur profil particulier en termes de santé et de handicap.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>II.2. Gradient social de santé </title>
		<content>II.2. Gradient social de santé   Conditions de travail  risques professionnels (accident du travail, expositions)  pénibilité physique  vécu du travail (stress, latitude décisionnelle)  instabilité des parcours professionnels,  horaires décalés  Habitudes de vie  attention portée à la santé (prévention, recours aux soins)  comportements (tabac, alcool, conduite automobile) II.2. Gradient social de santé   Conditions de travail  risques professionnels (accident du travail, expositions)  pénibilité physique  vécu du travail (stress, latitude décisionnelle)  instabilité des parcours professionnels,  horaires décalés  Habitudes de vie  attention portée à la santé (prévention, recours aux soins)  comportements (tabac, alcool, conduite automobile) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Plusieurs hypothèses peuvent expliquer l’existence de gradient social de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;1. Premièrement, Les  conditions de travail.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les risques professionnels sont très différenciés socialement, à travers la survenue d’accidents du travail, l’exposition à des substances présentant un risque pour la santé, ou encore la pénibilité physique du travail.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les ouvriers sont plus exposés à ces risques que les cadres. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Outre les caractéristiques du travail, la façon de vivre son travail (stress, latitude décisionnelle par exemple) joue également sur l’état de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Certaines catégories sont plus sujettes à des horaires de travail décalés et à une instabilité des parcours professionnels, qui affectent aussi l’état de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2. Deuxièmement, le gradient social de santé est aussi lié aux habitudes de vie, qu’on reverra un peu plus tard.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il existe des différences sociales importantes en termes d’attention portée à sa santé, de prévention, et de recours aux soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En particulier, les catégories les moins favorisées socialement consultent plus tardivement que les autres.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’adoption de certains comportements accroît également le risque de mortalité précoce. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est le cas de la consommation d’alcool, de tabac ou encore d’une alimentation déséquilibrée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Or, ces comportements varient fortement selon la catégorie sociale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ainsi, la fréquence de l’obésité diminue depuis les ouvriers et employés jusqu’aux cadres supérieurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les agriculteurs fument le moins, suivis des cadres et des professions intermédiaires. À l’opposé, les ouvriers et employés sont plus nombreux parmi les « gros » fumeurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’autres facteurs de risques sont également socialement marqués, comme la conduite automobile.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les cadres ont moins de risques d’accidents de la circulation que les ouvriers, à distances parcourues équivalentes,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et en cas d’accidents corporels, ils sont moins sévèrement touchés (moins de décès,moins de blessés graves).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>II.2. Gradient social de santé </title>
		<content>II.2. Gradient social de santé  Lien entre état de santé et catégorie sociale  phénomène de « sélection sociale par la santé »  Conditions de vie pendant l’enfance  effets à long terme des conditions de vie de l’enfance  « comportements hérités » adapté de Leclerc A. et al. « Les inégalités sociales de santé », Éditions La Découverte/Inserm, 2000 II.2. Gradient social de santé  Lien entre état de santé et catégorie sociale  phénomène de « sélection sociale par la santé »  Conditions de vie pendant l’enfance  effets à long terme des conditions de vie de l’enfance  « comportements hérités » adapté de Leclerc A. et al. « Les inégalités sociales de santé », Éditions La Découverte/Inserm, 2000 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;3. Troisièmement, ce gradient social de santé peut aussi s’expliquer par l’existence d’un lien entre état de santé et catégorie sociale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il existerait un phénomène de sélection sociale par la santé : une santé défaillante peut empêcher la poursuite des études ou rendre plus difficile l’accès à certains emplois.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De fait, les perspectives de promotion ne sont pas indépendantes de l’état de santé des personnes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les cadres seraient sélectionnés parmi des personnes en bonne santé et auraient ainsi une mortalité moindre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;4. Quatrièmement, ce gradient social de santé serait aussi le fruit des conditions de vie pendant l’enfance. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette hypothèse renvoie à des déterminants dont les effets se manifestent à long terme (alimentation, logement, etc.).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des auteurs ont aussi décrit des « comportements hérités » qui consistent en la reproduction de comportements des parents &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit la des principaux facteurs contribuant à l’observation de ce gradient social de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’existence de ces inégalités sociales de santé posent question en termes d’équité et les déterminants sociaux de la santé constituent un champ de recherche en plein essor dans les pays occidentaux&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins Plan Concepts Environnement Biologie humaine Habitudes de vie Organisation des soins </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>III. Biologie humaine</title>
		<content>III. Biologie humaine Structure biologique de l’individu&amp;#x0A;Facteurs essentiellement individuels et innés sur lesquels la personne n’exerce qu’un contrôle réduit Principaux efforts de la recherche biomédicale 1. Patrimoine génétique individuel 2. Physiologie Exemples : diabète insulino-dépendant, cancers, pathologies psychiatriques  III. Biologie humaine Structure biologique de l’individu&amp;#x0A;Facteurs essentiellement individuels et innés sur lesquels la personne n’exerce qu’un contrôle réduit Principaux efforts de la recherche biomédicale 1. Patrimoine génétique individuel 2. Physiologie Exemples : diabète insulino-dépendant, cancers, pathologies psychiatriques  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On englobe sous le terme de biologie humaine les facteurs caractérisant la structure biologique de l’individu influant sur sa santé physique et mentale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit de facteurs individuels et innés sur lesquels l’individu n’exerce qu’un contrôle réduit et auxquels la recherche biomédicale consacre la plus grande partie de ses efforts.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les déterminants biologiques de la santé englobent le patrimoine génétique individuel et la physiologie du corps humain.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De nombreuses pathologies sont liés aux déterminants génétiques et physiologiques : le diabète insulino-dépendant, le cancer, certaines pathologies psychiatriques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Comportements à risque Contrôle des facteurs requérant la participation active des sujets Organisation des soins Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Comportements à risque Contrôle des facteurs requérant la participation active des sujets Organisation des soins </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>IV. Habitudes de vie</title>
		<content>IV. Habitudes de vie Décisions prises par les individus et qui ont des répercussions sur leur santé (ou la santé de leurs proches) Facteurs individuels et acquis sur lesquels l’action n’est possible que par la volonté de l’individu IV. Habitudes de vie Décisions prises par les individus et qui ont des répercussions sur leur santé (ou la santé de leurs proches) Facteurs individuels et acquis sur lesquels l’action n’est possible que par la volonté de l’individu </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On désigne par habitudes de vie les décisions prises par les individus et qui ont immédiatement ou à distance des répercussions sur leur santé (ou éventuellement sur la santé de leurs proches).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit de facteurs individuels et acquis sur lesquels l’action n’est possible que par la volonté de l’individu.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Initialement, on concevait les habitudes de vie comme étant délibérément choisies par les individus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette conception a été remise en cause secondairement, les personnes ne pouvant être totalement rendues responsables de leurs conduites. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On l’a vu auparavant : les habitudes de vie sont fortement influencées par l’environnement social des individus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, le choix de fumer est un acte individuel. En se plaçant dans cette conception, on risque surtout de créer une relation de culpabilisation avec le fumeur. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En fait, l’usage du tabac semble aussi conditionné socialement. Des études ont montré que le tabagisme différait en fonction du niveau de revenu ou du statut social des sujets.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est probable que l’environnement du sujet influe sur son comportement en l’encourageant ou non à fumer.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette notion est essentielle à prendre en compte lors des campagnes de prévention.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est usuel de distinguer parmi les habitudes de vie, ce qui relève :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- Des comportements à risque (consommation de substances psycho-actives, violence, comportements sexuels à risque)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- Du contrôle de facteurs de risque requérant une participation active des sujets : par exemple contrôle des facteurs de risque cardiovasculaire (exercice physique, nutrition) ou adoption de comportements de prévention primaire (vaccination) ou secondaire (dépistage de cancers).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>IV. Habitudes de vie</title>
		<content>IV. Habitudes de vie Initialement, on concevait les habitudes de vie comme étant délibérément choisies par les individus. Cette conception a été remise en cause, les individus ne pouvant être totalement tenus pour responsables de leurs conduites.  Les habitudes de vie sont fortement influencées par l’environnement social des individus. Exemple : 	Le choix de fumer est un acte individuel.  	En se plaçant dans cette conception, on risque surtout de créer une relation de 	culpabilisation vis-à-vis du fumeur.  	En fait, l’usage du tabac semble aussi être conditionné socialement : 	La prévalence du tabagisme diffère en fonction du niveau de revenu ou du statut 	social des sujets. 	Il est probable que l’environnement du sujet influe sur son comportement en 	l’encourageant ou non à fumer. IV. Habitudes de vie Initialement, on concevait les habitudes de vie comme étant délibérément choisies par les individus. Cette conception a été remise en cause, les individus ne pouvant être totalement tenus pour responsables de leurs conduites.  Les habitudes de vie sont fortement influencées par l’environnement social des individus. Exemple : 	Le choix de fumer est un acte individuel.  	En se plaçant dans cette conception, on risque surtout de créer une relation de 	culpabilisation vis-à-vis du fumeur.  	En fait, l’usage du tabac semble aussi être conditionné socialement : 	La prévalence du tabagisme diffère en fonction du niveau de revenu ou du statut 	social des sujets. 	Il est probable que l’environnement du sujet influe sur son comportement en 	l’encourageant ou non à fumer. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Initialement, on concevait les habitudes de vie comme étant délibérément choisies par les individus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette conception a été remise en cause secondairement, les personnes ne pouvant être totalement rendues responsables de leurs conduites. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On l’a vu auparavant : les habitudes de vie sont fortement influencées par l’environnement social des individus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, le choix de fumer est un acte individuel. En se plaçant dans cette conception, on risque surtout de créer une relation de culpabilisation avec le fumeur. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En fait, l’usage du tabac semble aussi conditionné socialement. Des études ont montré que le tabagisme différait en fonction du niveau de revenu ou du statut social des sujets.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est probable que l’environnement du sujet influe sur son comportement en l’encourageant ou non à fumer.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette notion est essentielle à prendre en compte lors des campagnes de prévention.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>IV. Habitudes de vie</title>
		<content>IV. Habitudes de vie Comportements à risque Consommation de tabac, alcool, drogues illicites Violence Comportements sexuels à risque 2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets Exercice physique Nutrition Prévention (vaccination, dépistage) IV. Habitudes de vie Comportements à risque Consommation de tabac, alcool, drogues illicites Violence Comportements sexuels à risque 2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets Exercice physique Nutrition Prévention (vaccination, dépistage) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il est usuel de distinguer parmi les habitudes de vie, ce qui relève :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- Des comportements à risque (consommation de substances psycho-actives, violence, comportements sexuels à risque)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;- Du contrôle de facteurs de risque requérant une participation active des sujets : par exemple contrôle des facteurs de risque cardiovasculaire (exercice physique, nutrition) ou adoption de comportements de prévention primaire (vaccination) ou secondaire (dépistage de cancers).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>IV.1. Comportements à risque </title>
		<content>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  a. Alcool Cancers Maladies chroniques du foie Pathologies psychiatriques Séquelles d’accidents Mortalité prématurée Consommation d’alcool à risque : 1 adulte / 3  75% : alcoolisation excessive ponctuelle (hommes, 18 à 44 ans)  25% : alcoolisation excessive chronique (hommes, 45 ans et plus)  IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  a. Alcool Cancers Maladies chroniques du foie Pathologies psychiatriques Séquelles d’accidents Mortalité prématurée Consommation d’alcool à risque : 1 adulte / 3  75% : alcoolisation excessive ponctuelle (hommes, 18 à 44 ans)  25% : alcoolisation excessive chronique (hommes, 45 ans et plus)  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Envisageons rapidement deux comportements à risque : La consommation d’alcool et le tabagisme.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La consommation d’alcool est à l’origine d’une part important de la morbidité :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cancers&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Maladies chroniques du foie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pathologies psychiatriques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Séquelles d’accidents&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La France fait partie des pays de l’Union Européenne les plus consommateurs d’alcool.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La quantité d’alcool pur consommée par habitant de plus de 15 ans en France diminue régulièrement depuis 40 ans. Cette tendance est liée à la baisse de la consommation de vin.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Environ un tiers des personnes de 18 ans et plus ont une consommation d’alcool considérée à risque :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Alcoolisation excessive ponctuelle pour les trois quarts d’entre eux (ce sont plutôt des hommes de 18 à 44 ans)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Alcoolisation excessive chronique pour un quart d’entre eux (ce sont plutôt les hommes de plus de 44 ans)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Je vous rappelle qu’il existe de fortes disparités de la consommation d’alcool, en fonction de la catégorie socioprofessionnelle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>IV.1. Comportements à risque </title>
		<content>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  a. Alcool  Prévalence des profils d'alcoolisation selon la catégorie socio-professionnelle en population générale en 2008 (en %) Enquête ESPS 2008, IRDES IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  a. Alcool  Prévalence des profils d'alcoolisation selon la catégorie socio-professionnelle en population générale en 2008 (en %) Enquête ESPS 2008, IRDES </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette diapositive vous rappelle qu’il existe de fortes disparités de la consommation d’alcool, en fonction de la catégorie socioprofessionnelle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>IV.1. Comportements à risque </title>
		<content>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac Cancers (bronchique, VADS → 13% de la mortalité avant 65 ans) Pathologies cardiovasculaires Pathologies respiratoires chroniques  Prix (€)Vente de cigarettes (millions d’unités)   Prévalence de fumeurs actuels parmi les 18-74 ans entre 1974 et 2007 (%) IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac Cancers (bronchique, VADS → 13% de la mortalité avant 65 ans) Pathologies cardiovasculaires Pathologies respiratoires chroniques  Prix (€)Vente de cigarettes (millions d’unités)   Prévalence de fumeurs actuels parmi les 18-74 ans entre 1974 et 2007 (%) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La consommation de tabac est à l’origine d’un nombre très élevé de cancers, notamment bronchique et des voies aérodigestives supérieures.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces 2 cancers sont à l’origine de 30% de la mortalité avant 65 ans (52% de la mortalité avant 65 ans si on ne considère que les hommes).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le tabagisme est responsable de 66000 décès par an en France.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Deux sources de données sont disponibles sur la consommation de tabac en France : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les données de ventes (sur la figure de gauche) et les données des enquêtes par sondages (sur la figure de droite).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>IV.1. Comportements à risque </title>
		<content>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac Prix (€)Vente de cigarettes (millions d’unités)  adapté de Hill C et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2005/21_22/beh_21_22_2005.pdf  Depuis la loi Évin de 1991, le prix du tabac a été relevé à plusieurs reprises et les achats ont baissé de 3% par an en moyenne. La tendance à la baisse s’est accentuée entre 2002 et 2004, de fortes hausses des prix ayant entraîné une chute de près de 30 % des achats en tabac sur cette période. En 2008, les ventes de cigarettes avaient atteint leur plus bas niveau enregistré en France. IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac Prix (€)Vente de cigarettes (millions d’unités)  adapté de Hill C et al. http://www.invs.sante.fr/beh/2005/21_22/beh_21_22_2005.pdf  Depuis la loi Évin de 1991, le prix du tabac a été relevé à plusieurs reprises et les achats ont baissé de 3% par an en moyenne. La tendance à la baisse s’est accentuée entre 2002 et 2004, de fortes hausses des prix ayant entraîné une chute de près de 30 % des achats en tabac sur cette période. En 2008, les ventes de cigarettes avaient atteint leur plus bas niveau enregistré en France. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>IV.1. Comportements à risque </title>
		<content>IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac  Les enquêtes par sondage sur des échantillons tirés en population générale montrent une progression du tabagisme féminin entre le milieu des années 1960 jusqu’au milieu des années 1980. Parallèlement, un accroissement de 125% du taux de décès par cancer bronchique a été observé chez les femmes de moins de 65 ans entre 1990 et 2006 alors que ce taux a diminué de 17% chez les hommes dans la même période.  En 2008, 22% des femmes et 30% des hommes de 18 à 74 ans fumaient quotidiennement. A l’adolescence, les habitudes de consommation des filles et des garçons sont peu différenciées. En 2008, l’usage quotidien chez les filles de 17 ans était de 28% versus 30% chez les garçons.  Prévalence de fumeurs actuels parmi les 18-74 ans entre 1974 et 2007 (%) IV.1. Comportements à risque&amp;#x0A;  b. Tabac  Les enquêtes par sondage sur des échantillons tirés en population générale montrent une progression du tabagisme féminin entre le milieu des années 1960 jusqu’au milieu des années 1980. Parallèlement, un accroissement de 125% du taux de décès par cancer bronchique a été observé chez les femmes de moins de 65 ans entre 1990 et 2006 alors que ce taux a diminué de 17% chez les hommes dans la même période.  En 2008, 22% des femmes et 30% des hommes de 18 à 74 ans fumaient quotidiennement. A l’adolescence, les habitudes de consommation des filles et des garçons sont peu différenciées. En 2008, l’usage quotidien chez les filles de 17 ans était de 28% versus 30% chez les garçons.  Prévalence de fumeurs actuels parmi les 18-74 ans entre 1974 et 2007 (%) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les enquêtes par sondage sur des échantillons tirés en population générale montrent une progression du tabagisme féminin entre le milieu des années 1960 jusqu’au milieu des années 1980.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cela s’est traduit par un accroissement de 100% du taux de décès par cancer bronchique chez les femmes de moins de 65 ans entre 1990 et 2004 alors que ce taux a diminué de 14% chez les hommes dans la même période.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 2005, on estimait que 23% des femmes et 30% des hommes de 15 à 75 ans fumaient tous les jours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l’adolescence, les habitudes de consommation des filles et des garçons sont peu différenciées.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 2005, l’usage quotidien chez les filles de 17 ans était de 32% versus 34% chez les garçons.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets</title>
		<content>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets  Obésité (IMC &amp;gt;30) : 13,9% des hommes et 15,1% des femmes  Surpoids (IMC entre 25 et 30) : 38,5% des hommes et 26,0% des femmes Surcharge pondérale (IMC &amp;gt;25) : 14 à 20% des enfants (dont 4% obèses)  Nutrition Activité physique pathologies cardiovasculaires diabète IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets  Obésité (IMC &amp;gt;30) : 13,9% des hommes et 15,1% des femmes  Surpoids (IMC entre 25 et 30) : 38,5% des hommes et 26,0% des femmes Surcharge pondérale (IMC &amp;gt;25) : 14 à 20% des enfants (dont 4% obèses)  Nutrition Activité physique pathologies cardiovasculaires diabète </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Envisageons ici le contrôle des facteurs de risque requérant la participation active des sujets à travers 2 exemples : la nutrition et l’activité physique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’excès de poids et la sédentarité sont des facteurs de risque de diabète et de maladies cardiovasculaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La surcharge pondérale est définie comme un indice de masse corporelle (IMC= poids en Kg/taille2 en&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;m2) supérieur ou égal à 25.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le surpoids correspond à un IMC compris entre 25 et 30 et l’obésité à un IMC supérieur ou égal à 30.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La prévalence de la surcharge pondérale augmente dans les pays occidentaux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En France, le nombre de personnes en surcharge pondérale augmente depuis le début des années 1990 dans la population adulte.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Actuellement, l’obésité concerne 11 % à 13% des adultes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le surpoids est observé chez un peu plus d’un tiers des hommes et 23 % des femmes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La surcharge pondérale concerne 14 à 20 % des enfants dont 4 % seraient obèses.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les chiffres diffèrent peu entre garçons et filles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Chez les adultes comme chez les enfants, la prévalence de la surcharge pondérale varie de façon importante selon le milieu socio-économique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La surcharge pondérale touche plus particulièrement les milieux les plus modestes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Outre la quantité des apports caloriques, la qualité des aliments a des répercussions sur la santé des individus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les études épidémiologiques suggèrent qu’une consommation régulière de fruits et légumes et des apports modérés en sel sont associés à un moindre risque de certaines maladies chroniques (cancers, maladies cardiovasculaires, diabète notamment).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 2002, 81 % des hommes et 71 % des femmes avaient une consommation de fruits et de légumes inférieure&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ou égale à trois fois par jour. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette faible consommation concerne en particulier les jeunes ainsi que les régions du nord de la France.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Concernant la sédentarité, un quart des 15-74 ans ne réalisaient pas l’équivalent d’au moins 30 minutes d’activité physique d’intensité modérée au moins cinq fois par semaine, en 2005.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets</title>
		<content>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets   NUTRITION La prévalence de la surcharge pondérale varie de façon importante selon le milieu socio-économique. La surcharge pondérale touche plus particulièrement les milieux les plus modestes. Outre la quantité des apports caloriques, il existe aussi des disparités sur la qualité des aliments.  Les études épidémiologiques suggèrent qu’une consommation régulière de fruits et légumes et des apports modérés en sel sont associés à un moindre risque de cancers, maladies cardiovasculaires, et diabète.  81 % des hommes et 71 % des femmes avaient une consommation de fruits et de légumes ≤ 3/ jour.   Cette faible consommation de fruits et de légumes est plus fréquente chez les jeunes et dans les régions du nord de la France. IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets   NUTRITION La prévalence de la surcharge pondérale varie de façon importante selon le milieu socio-économique. La surcharge pondérale touche plus particulièrement les milieux les plus modestes. Outre la quantité des apports caloriques, il existe aussi des disparités sur la qualité des aliments.  Les études épidémiologiques suggèrent qu’une consommation régulière de fruits et légumes et des apports modérés en sel sont associés à un moindre risque de cancers, maladies cardiovasculaires, et diabète.  81 % des hommes et 71 % des femmes avaient une consommation de fruits et de légumes ≤ 3/ jour.   Cette faible consommation de fruits et de légumes est plus fréquente chez les jeunes et dans les régions du nord de la France. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets</title>
		<content>IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets   ACTIVITE PHYSIQUE 60 à 80% des adultes, hommes ou femmes, réalisent pas l’équivalent d’au moins 30 minutes d’activité physique d’intensité modérée au moins cinq fois par semaine. La prévalence de la pratique d’une activité physique varie avec la catégorie socio-professionnelle.  Pratique d’un sport habituellement selon la catégorie socioprofessionnelle Baromètre santé 2005 IV.2. Contrôle de facteurs de risque requérant la participation active des sujets   ACTIVITE PHYSIQUE 60 à 80% des adultes, hommes ou femmes, réalisent pas l’équivalent d’au moins 30 minutes d’activité physique d’intensité modérée au moins cinq fois par semaine. La prévalence de la pratique d’une activité physique varie avec la catégorie socio-professionnelle.  Pratique d’un sport habituellement selon la catégorie socioprofessionnelle Baromètre santé 2005 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Comportements à risque Contrôle des facteurs requérant la participation active des sujets Organisation des soins Plan Concepts Environnement Environnement physique Environnement social Biologie humaine Habitudes de vie Comportements à risque Contrôle des facteurs requérant la participation active des sujets Organisation des soins </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>V. Organisation des soins</title>
		<content>V. Organisation des soins  Facteur extérieur à l’individu  Collectif et acquis Offre de soins :  quantité   qualité   accessibilité   efficacité  coût économique   efficience V. Organisation des soins  Facteur extérieur à l’individu  Collectif et acquis Offre de soins :  quantité   qualité   accessibilité   efficacité  coût économique   efficience </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’organisation des soins est un déterminant de santé extérieur à l’individu, collectif et acquis.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est le déterminant de santé auquel on pense en premier alors que le système de soins intervient essentiellement en cas de maladie pour rétablir l’état de santé de l’individu à son niveau antérieur ou au meilleur niveau possible.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En fait, les 3 autres types de déterminants de santé vus précédemment ont probablement un rôle beaucoup plus important dans l’apparition des maladies.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’organisation des soins s’apprécie en termes de :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;quantité&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;qualité&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;accessibilité&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;efficacité&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Coût&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Efficience : Le rapport efficacité sur coût économique est l’efficience de l’offre de soins. Dans un contexte de ressources limitées, l’offre de soins doit être la plus efficace possible au moindre coût.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>V. Organisation des soins</title>
		<content>V. Organisation des soins  quantité   démographie des professions de santé  établissements, lits, places  équipements lourds  qualité (niveau de spécialisation) soins primaires (1er recours) soins tertiaires (hautement spécialisés) V. Organisation des soins  quantité   démographie des professions de santé  établissements, lits, places  équipements lourds  qualité (niveau de spécialisation) soins primaires (1er recours) soins tertiaires (hautement spécialisés) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La quantité de l’offre de soins couvre la démographie des professions médicales et paramédicales, le nombre d’établissements et de lits, et le nombre d’équipements lourds (scanners).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La qualité de l’offre de soins désigne le niveau de spécialisation des soins s’étendant des soins de base qu’on appelle aussi soins primaires et les soins hautement spécialisés qu’on appelle soins tertiaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>V. Organisation des soins</title>
		<content>V. Organisation des soins Accessibilité  physique (la répartition de l’offre de soins sur le territoire) économique (le montant des prestations de soins ne constitue pas un frein au recours aux soins) sociale (la position sociale d’un individu ne constitue pas un obstacle au recours aux soins) Exemple : En dépit de la gratuité du dépistage généralisé du cancer du sein, il existe de fortes disparités sociales de la participation aux campagnes V. Organisation des soins Accessibilité  physique (la répartition de l’offre de soins sur le territoire) économique (le montant des prestations de soins ne constitue pas un frein au recours aux soins) sociale (la position sociale d’un individu ne constitue pas un obstacle au recours aux soins) Exemple : En dépit de la gratuité du dépistage généralisé du cancer du sein, il existe de fortes disparités sociales de la participation aux campagnes </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’accessibilité désigne non seulement l’accessibilité physique (c’est-à-dire la répartition de l’offre de soins sur le territoire) mais aussi l’accessibilité économique et sociale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’accessibilité économique  désigne le fait que le montant des prestations de soins ne constitue pas un frein au recours aux soins. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’accessibilité sociale désigne le fait que la position sociale d’un individu ne constitue pas un obstacle au recours aux soins. Par exemple, on s’est aperçu qu’en dépit de la gratuité du dépistage généralisé du cancer du sein, il existait de fortes disparités de la participation aux campagnes. Des observations similaires ont été faites pour les soins curatifs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title>V. Organisation des soins</title>
		<content>V. Organisation des soins Efficacité :  Capacité à produire les effets attendus :  sur le plan clinique (réduction de la mortalité) sur le plan fonctionnel (récupération, séquelles) sur le plan de la qualité de vie  V. Organisation des soins Efficacité :  Capacité à produire les effets attendus :  sur le plan clinique (réduction de la mortalité) sur le plan fonctionnel (récupération, séquelles) sur le plan de la qualité de vie  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’efficacité de l’offre de soins est sa capacité à produire les effets attendus : sur le plan clinique (réduction de la mortalité), sur le plan fonctionnel (récupération, séquelles), sur le plan de la qualité de vie &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le coût se réfère à la dimension économique, et pas seulement comptable, de l’offre de soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’une manière caricaturale, des auteurs ont montré qu’en adoptant une approche comptable la réduction de la mortalité prématurée évitable obtenue grâce à la prévention du tabagisme s’accompagnait d’une augmentation des dépenses de soins liée à l’accroissement de la population aux ages avancés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce raisonnement qui consiste à réduire l’analyse des coûts à l’équilibre à court terme des comptes de l’assurance maladie et réduire l’intérêt collectif aux comptes d’un agent particulier (l’assurance maladie) est naif.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il ignore la valeur économique et sociale (au sens du bien être individuel et collectif) d’un allongement de l’espérance de vie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le rapport efficacité sur coût économique est l’efficience de l’offre de soins. Dans un contexte de ressources limitées, l’offre de soins doit être la plus efficace possible au moindre coût.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="46" xmlns="">
		<title>V. Organisation des soins</title>
		<content>V. Organisation des soins Coût (économique ≠ comptable) Approche comptable : intègre uniquement les coûts directs et indirects des soins équilibre à court terme des comptes du financeur des soins réduit l’intérêt collectif aux comptes du financeur des soins Approche économique : intègre les coûts directs et indirects des soins intègre la valeur économique et sociale (au sens du bien être individuel et collectif) d’un allongement de l’espérance de vie. Exemple 	D’une manière caricaturale, en adoptant une approche comptable, la réduction de la 	mortalité prématurée évitable obtenue grâce à la prévention du tabagisme s’accompagnerait d’une augmentation des dépenses de soins liée à l’accroissement de la population aux âges avancés de la vie. 	Cette approche comptable ignore la valeur économique (production de richesses) et 	l’utilité sociale (bien-être collectif) d’un allongement de l’espérance de vie. V. Organisation des soins Coût (économique ≠ comptable) Approche comptable : intègre uniquement les coûts directs et indirects des soins équilibre à court terme des comptes du financeur des soins réduit l’intérêt collectif aux comptes du financeur des soins Approche économique : intègre les coûts directs et indirects des soins intègre la valeur économique et sociale (au sens du bien être individuel et collectif) d’un allongement de l’espérance de vie. Exemple 	D’une manière caricaturale, en adoptant une approche comptable, la réduction de la 	mortalité prématurée évitable obtenue grâce à la prévention du tabagisme s’accompagnerait d’une augmentation des dépenses de soins liée à l’accroissement de la population aux âges avancés de la vie. 	Cette approche comptable ignore la valeur économique (production de richesses) et 	l’utilité sociale (bien-être collectif) d’un allongement de l’espérance de vie. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le coût se réfère à la dimension économique, et pas seulement comptable, de l’offre de soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’une manière caricaturale, des auteurs ont montré qu’en adoptant une approche comptable la réduction de la mortalité prématurée évitable obtenue grâce à la prévention du tabagisme s’accompagnait d’une augmentation des dépenses de soins liée à l’accroissement de la population aux ages avancés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce raisonnement qui consiste à réduire l’analyse des coûts à l’équilibre à court terme des comptes de l’assurance maladie et réduire l’intérêt collectif aux comptes d’un agent particulier (l’assurance maladie) est naif.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il ignore la valeur économique et sociale (au sens du bien être individuel et collectif) d’un allongement de l’espérance de vie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le rapport efficacité sur coût économique est l’efficience de l’offre de soins. Dans un contexte de ressources limitées, l’offre de soins doit être la plus efficace possible au moindre coût.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000046.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="47" xmlns="">
		<title>Notions à retenir</title>
		<content>Notions à retenir Définition d’un déterminant de santé 4 types de déterminants de santé (Lalonde) Polluants traceurs mesurés par les réseaux de surveillance de la qualité de l’air atmosphérique Gaz toxiques surveillés pour la qualité de l’air intérieur (CO, radon) Paramètres surveillés pour la qualité de l’eau d’alimentation (microbiologie, pesticides) Habitudes de vie (comportements à risque, contrôle des facteurs de risque) Gradient social de santé Notions à retenir Définition d’un déterminant de santé 4 types de déterminants de santé (Lalonde) Polluants traceurs mesurés par les réseaux de surveillance de la qualité de l’air atmosphérique Gaz toxiques surveillés pour la qualité de l’air intérieur (CO, radon) Paramètres surveillés pour la qualité de l’eau d’alimentation (microbiologie, pesticides) Habitudes de vie (comportements à risque, contrôle des facteurs de risque) Gradient social de santé </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour l’examen et pour la suite de vos études, il est nécessaire :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la définition d’un déterminant de santé&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les 4 types de déterminants de santé&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La notion de gradient social de santé&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les données numériques et les exemples détaillés sont donnés à titre illustratif et ne sont pas à connaître.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000047.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="48" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000048.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
