<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 3 : Organisation des systèmes de soins</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 3 : Organisation des systèmes de soins</title>
		<content>Chapitre 3 :&amp;#x0A;Organisation des systèmes de soins Professeur Patrice FRANCOIS UE7 - Santé Société Humanité – Economie de la santé  Chapitre 3 :&amp;#x0A;Organisation des systèmes de soins Professeur Patrice FRANCOIS UE7 - Santé Société Humanité – Economie de la santé  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Introduction </title>
		<content>Introduction  Définition : Ensemble des moyens et des activités dont la fonction est la production des soins de santé. 3 types de soins Soins hospitaliers (avec hébergement) Soins ambulatoires (sans hébergement) Soins de prévention (médecine préventive) Introduction  Définition : Ensemble des moyens et des activités dont la fonction est la production des soins de santé. 3 types de soins Soins hospitaliers (avec hébergement) Soins ambulatoires (sans hébergement) Soins de prévention (médecine préventive) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Les éléments du système de soins</title>
		<content>Les éléments du système&amp;#x0A;de soins 3 éléments en relations : flux de personnes, flux d’information, flux monétaires  PopulationDemande de soins  Producteurs  de soinsOffre de soins Régulation FinancementEtat Assurance maladie Les éléments du système&amp;#x0A;de soins 3 éléments en relations : flux de personnes, flux d’information, flux monétaires  PopulationDemande de soins  Producteurs  de soinsOffre de soins Régulation FinancementEtat Assurance maladie </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Les modèles d’organisation </title>
		<content>Les modèles d’organisation  Diversités des systèmes de soins selon les pays, leur histoire, leur culture Luttes sociales ++ Politiques : liberté individuelle/principe de solidarité 3 principaux modèles Le modèle libéral (décentralisé) Le modèle planifié (centralisé d’état) Le modèle socialisé (sécurité sociale) Les modèles d’organisation  Diversités des systèmes de soins selon les pays, leur histoire, leur culture Luttes sociales ++ Politiques : liberté individuelle/principe de solidarité 3 principaux modèles Le modèle libéral (décentralisé) Le modèle planifié (centralisé d’état) Le modèle socialisé (sécurité sociale) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Le modèle libéral</title>
		<content>Le modèle libéral PopulationLibre choix Paiement direct Assurances privéesRemboursementPrimes EtatDéfinit les règles HôpitauxSecteur PrivéPharmacieSpécialistesGénéralistes Le modèle libéral PopulationLibre choix Paiement direct Assurances privéesRemboursementPrimes EtatDéfinit les règles HôpitauxSecteur PrivéPharmacieSpécialistesGénéralistes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Le modèle libéral</title>
		<content>Le modèle libéral Type : USA Offre de soins = privée Financement = consommateur Assurances privées. Contrat : couverture/primes Régulation = marché. Concurrence, publicité. + Adaptation de l’offre à la demande, liberté de choix - Coût élevé, inégalités d’accès aux soins Evolutions : Programmes publics (Medicare, Medicaid), réforme Obama (assurance maladie) Autres pays : Suisse Le modèle libéral Type : USA Offre de soins = privée Financement = consommateur Assurances privées. Contrat : couverture/primes Régulation = marché. Concurrence, publicité. + Adaptation de l’offre à la demande, liberté de choix - Coût élevé, inégalités d’accès aux soins Evolutions : Programmes publics (Medicare, Medicaid), réforme Obama (assurance maladie) Autres pays : Suisse </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Le modèle planifié (Beveridgien)</title>
		<content>Le modèle planifié (Beveridgien)  EtatRémunérations BudgetsPlanification et financementEntreprisesImpôt PopulationListes Gratuit HôpitauxSecteur PublicPharmacieSpécialistesGénéralistes Le modèle planifié (Beveridgien)  EtatRémunérations BudgetsPlanification et financementEntreprisesImpôt PopulationListes Gratuit HôpitauxSecteur PublicPharmacieSpécialistesGénéralistes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Le modèle planifié</title>
		<content>Le modèle planifié Type : Royaume Uni (Lord Beveridge 1946) Offre de soins = National Health Service Financement = Impôt Régulation = Politique (état). + Coûts maitrisés, équité - Adaptation de l’offre (listes d’attentes); Choix du médecin contraint (listes géographiques) Evolutions : développement d’une offre privée Autres pays : Irlande, Suède, Danemark, Italie, Espagne, Grèce, Portugal. Le modèle planifié Type : Royaume Uni (Lord Beveridge 1946) Offre de soins = National Health Service Financement = Impôt Régulation = Politique (état). + Coûts maitrisés, équité - Adaptation de l’offre (listes d’attentes); Choix du médecin contraint (listes géographiques) Evolutions : développement d’une offre privée Autres pays : Irlande, Suède, Danemark, Italie, Espagne, Grèce, Portugal. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Le modèle socialisé (Bismarckien)</title>
		<content>Le modèle socialisé (Bismarckien) EtatDéfinit les règles PopulationListes Gratuit HôpitauxSecteur Public ou PrivéPharmacieSpécialistesGénéralistes EntreprisesCotisationsRémunérations Conventions (médecins/assurance) BudgetsAssurance maladie Le modèle socialisé (Bismarckien) EtatDéfinit les règles PopulationListes Gratuit HôpitauxSecteur Public ou PrivéPharmacieSpécialistesGénéralistes EntreprisesCotisationsRémunérations Conventions (médecins/assurance) BudgetsAssurance maladie </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Le modèle socialisé</title>
		<content>Le modèle socialisé Type : Allemagne (chancelier Bismarck, 1883) Offre de soins = Dominance publique Financement = Cotisations sociales Régulation = négociation (partenaires sociaux). + équité - Choix du médecin contraint (listes par caisses) Evolutions : développement d’une offre privée Autres pays : Belgique, France, Luxembourg, Pays-Bas.   Le modèle socialisé Type : Allemagne (chancelier Bismarck, 1883) Offre de soins = Dominance publique Financement = Cotisations sociales Régulation = négociation (partenaires sociaux). + équité - Choix du médecin contraint (listes par caisses) Evolutions : développement d’une offre privée Autres pays : Belgique, France, Luxembourg, Pays-Bas.   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Modalités d’accès aux soins</title>
		<content>Modalités d’accès aux soins Accès libre : généralistes, spécialistes, hôpitaux - clientélisme, nomadisme Belgique, Luxembourg, Grèce,  Filière de soins : passage obligé par généraliste. Choix du médecin traitant Libre : Espagne, Pays-Bas, Portugal, France Médecin de la caisse d’affiliation : Allemagne Géographique : RU, Danemark, Irlande, Italie  Inscription chez un médecin traitant RU, Danemark, Irlande, Pays-Bas, Italie, Portugal, France Modalités d’accès aux soins Accès libre : généralistes, spécialistes, hôpitaux - clientélisme, nomadisme Belgique, Luxembourg, Grèce,  Filière de soins : passage obligé par généraliste. Choix du médecin traitant Libre : Espagne, Pays-Bas, Portugal, France Médecin de la caisse d’affiliation : Allemagne Géographique : RU, Danemark, Irlande, Italie  Inscription chez un médecin traitant RU, Danemark, Irlande, Pays-Bas, Italie, Portugal, France </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Modalités de rémunération des médecins généralistes</title>
		<content>Modalités de rémunération des médecins généralistes Actes : rémunération pour chaque acte réalisé (nomenclature) France, Belgique, Luxembourg, Allemagne - Surconsommation  Capitation : rémunération forfaitaire par patient inscrit. Danemark, Irlande, Pays-Bas, Italie, Portugal, RU, Espagne France 2016 = forfait patientèle + Continuité des soins, prévention  Salaire : rémunération fixe pour la fonction Grèce, (France dans les centres de santé) Rémunération à la performance : une part de la rémunération est  ajustée sur des indicateurs de résultats RU (P4P) ;  France 2012 → Rémunération sur Objectifs de Santé Publique (ROSP) Modalités de rémunération des médecins généralistes Actes : rémunération pour chaque acte réalisé (nomenclature) France, Belgique, Luxembourg, Allemagne - Surconsommation  Capitation : rémunération forfaitaire par patient inscrit. Danemark, Irlande, Pays-Bas, Italie, Portugal, RU, Espagne France 2016 = forfait patientèle + Continuité des soins, prévention  Salaire : rémunération fixe pour la fonction Grèce, (France dans les centres de santé) Rémunération à la performance : une part de la rémunération est  ajustée sur des indicateurs de résultats RU (P4P) ;  France 2012 → Rémunération sur Objectifs de Santé Publique (ROSP) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Principal enjeu des systèmes de soins (dans les pays industrialisés)</title>
		<content>Principal enjeu des systèmes de soins&amp;#x0A;(dans les pays industrialisés) Croissance du poids économique de la santé Augmentation de l’offre (nouvelles techniques, nouveaux traitements) Augmentation de la demande (vieillissement, maladies chroniques) Maîtrise des dépenses de santé  réformes, adaptations  choix politiques (choix de société) 	 Principal enjeu des systèmes de soins&amp;#x0A;(dans les pays industrialisés) Croissance du poids économique de la santé Augmentation de l’offre (nouvelles techniques, nouveaux traitements) Augmentation de la demande (vieillissement, maladies chroniques) Maîtrise des dépenses de santé  réformes, adaptations  choix politiques (choix de société) 	 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Conclusion Grande diversité des systèmes (pays industrialisés) Des modèles de base très différents Mais des évolutions convergentes vers des systèmes « mixtes » Introduction d’une offre et d’un financement privé dans les systèmes centralisés (d’état) Introduction d’une offre et d’un financement public dans les systèmes libéraux.     Equilibre entre l’accès aux soins (équité) et les dépenses de santé Conclusion Grande diversité des systèmes (pays industrialisés) Des modèles de base très différents Mais des évolutions convergentes vers des systèmes « mixtes » Introduction d’une offre et d’un financement privé dans les systèmes centralisés (d’état) Introduction d’une offre et d’un financement public dans les systèmes libéraux.     Equilibre entre l’accès aux soins (équité) et les dépenses de santé </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
