<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 2 : Aux origines de la thérapeutique Histoire de la Thérapeutique</doctitle><docauthor>Pierrick BEDOUCH</docauthor></general><pages><page><pagetitle>@Chapitre 2 :  Aux origines de la thérapeutique Histoire de la Thérapeutique @</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide0.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>1</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Bonjour,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Bienvenues sur ce cours numérisé intitulé « histoire de la thérapeutique » chapitre 1&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Pr Pierrick BEDOUCH@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide1.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>2</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Je me présente,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pierrick Bedouch…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Histoire de la Thérapeutique  Plan@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide2.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>120</pageduration><pagethumbnail>3</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ce cours d'histoire de la thérapeutique se décompose en 3 chapitres&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les citer&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous allons donc aborder le chapitre 2 intitulé « aux origines de la thérapeutique ». Il faut concevoir les chapitre 2 et 3 comme un continuum historique de l'évolution de la thérapeutique que j'ai volontairement scindé en 2 parties.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Remerciement à Patrice Trouiller &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Objectifs pédagogiques du cours  Aux origines de la thérapeutique@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide3.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>4</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Donc dans ce chapitre dédié aux origines de la thérapeutique, nous allons reparcourir la période allant de l'antiquité à l'époque contemporaine en ciblant cette fois-ci non pas la structuration de la médecine mais plus particulièrement les étapes relatives au développement de la thérapeutique. L'objectif de ce cours n'est pas de vous donner une vision exhaustive de l'ensemble des découvertes thérapeutiques aussi ce cours sera articulé autour d'illustrations historiques, de faits marquants tant concernant les thérapies mises au point que les grands personnages ayant contribué au développement de la thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les objectifs pédagogiques du cours sont….&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Qu'est ce que la thérapeutique ?@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide4.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>5</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Tout d'abord, il convient de déterminer de quoi nous allons parler lorsque nous nous intéressons à la notion de thérapeutique en médecine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De nos jours, ce qui vient à l'esprit lorsque l'on pense à thérapeutique ou traitement en médecine pour le grand public et sans doute pour vous-même c'est la notion de médicament. Si on creuse un peu plus sur la notion de médicament, nous allons avoir à l'esprit d'autres notions qui se rapportent en général à leur origine, leur production ainsi on va parler de plantes, de chimie, de biologie cellulaire, de préparations plus au moins complexes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le pharmacien que je suis ne peut que confirmer le rôle majeur des médicaments en médecine moderne et son rôle central dans la thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais ne s'intéresser qu'au médicament en matière de thérapeutique est réducteur. Comme nous l'avons vu dans le premier chapitre sur les origines de la médecine occidentale, les médecins, les professionnels de santé ont développé différentes techniques au cours des siècles pour tenter de soulager, guérir les patients en recourant certes à l'administration, c'est-à-dire l'ingestion, l'application de substances qui nous font penser aux médicaments mais également par des actes chirurgicaux, l'utilisation de matériel, que l'on appelle aujourd'hui les dispositifs médicaux comme du matériel opératoire, des instruments mais de plus en plus des prothèses, des stimulateurs implantables que l'on va directement implanter chez le malade ou bien encore l'utilisation de machines par exemple permettant la radiothérapie c'est-à-dire le traitement du patient par des radiations.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous allons donc dans ce chapitre 2 et dans le chapitre 3 aborder l'apparition, le développement et l'évolution de ces différentes thérapies.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Je reviendrai dessus mais plus nous avancons sur le développement des technologies thérapeutiques, plus je trouve que la réflexion du célèbre Chat du dessinateur de BD Philippe Geluck, autre grand philosophe de la fin du 20&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; début 21&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siècle, qui fait dire à son célèbre Chat que SOIGNEUR est l'anagramme de GUERISON prend son sens et doit rappeler à tous les professionnels de santé qu'ils soient médecins, chirurgiens, pharmaciens, sage-femme, infirmiers, kinésithérapeutes, psychologue et bien d'autres, l'importance de leur rôle dans la thérapeutique et dans leur rôle déterminant sur l'efficacité des thérapies utilisées.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide5.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>6</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans cette première partie, à savoir ce chapitre 2, nous aborderons la thérapeutique depuis la préhistoire et l'antiquité jusqu'à l'époque contemporaine classiquement définie comme débutant à partir de la révolution française en 1789. Les évolutions thérapeutiques survenant après la révolution française seront donc vues dans le prochain chapitre numéro 3 de ce cours sur l'histoire de la thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Afin de vous faciliter la visualisation chronologique des différents événements marquants l'évolution de la thérapeutique, je vous propose une frise chronologique qui me servira de fil conducteur au cours de ces 2 chapitres. Sur cette première diapositive, vous pouvez voir quelques événements marquants depuis la préhistoire, l'antiquité, le moyen age et l'époque moderne qui cloturera ce chapitre 2 avec en conclusion ce qui marque le passage de la thérapeutique à l'époque contemporaine avec la création en France par Louis XVI du college de pharmacie ce qui me procure en tant que pharmacien et professeur de pharmacie un plaisir et une fierté non dissimulé prouvant si besoin en était la modernité de la pharmacie au sens large.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous aborderons ensuite lors du chapitre 3 la thérapeutique après la révolution française au cours de l'époque contemporaine dont vous pouvez voir les premiers faits marquants…nombreux… sur cette diapositive et sur la suivante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide6.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>7</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici donc la fin de frise chronologique que j'aborderai lors du chapitre 3 sur la thérapeutique au cours de l'époque contemporaine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Règle éthique sur le développement des médicaments&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Réglementation dispositifs médicaux&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide7.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>8</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour débuter intéressons nous à l'antiquité. Comme nous l'avons vu lors du premier chapitre sur l'histoire de la médecine, il est complexe à cette période d'identifier véritablement la thérapeutique car on en était plutôt à essayer de comprendre les mécanismes physiologiques et pathologiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Notons toutefois, que l'on retrouve sur les ossements préhistoriques des traces de trépanation signe que des tentatives d'interventions chirurgicales donc thérapeutiques ont été tentées à l'époque&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Interventions à l'ère préhistorique@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide8.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>9</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous voyez sur cette diapositive des ossements témoignant de la réalisation d'actes que l'on pourrait qualifier de chirurgicaux comme des amputations d'humérus ou des crânes présentant des trépanations cicatrisées signe que le sujet aurait survécu à l'acte. L'histoire ne dit pas toutefois le nombre d'échecs et de sujets présentant des séquelles ou décédées des conséquences de l'acte ou d'infection.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide9.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>10</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Au moment de l'antiquité, je vous rappelle le rôle majeur d'Hippocrate qui a véritablement rationnalisé la pensée médicale, fait une coupure avec la pensée religieuse exclusive, proposé la théorie des 4 humeurs remise en question par la suite mais qui marquait le développement de la médecine rationnelle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Hippocrate@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide10.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>11</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour rappel, une diapositive présentée dans le chapitre 1 ciblant le travail spécifique sur la thérapeutique mené par Hippocrate à l'antiquité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En premier lieux, rétablir l'équilibre des humeurs par l'utilisation des saignees, des vomitifs, des purgatifs, des lavements dont la pratique a persisté de nombreux siècles après l'antiquité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;H a également été précurseur dans le soulagement de la douleur. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;H a introduit des techniques de réduction de fracture et de luxation. Comme on peut le voir sur l'image avec le lit hippocratique et lle développement d'instruments permettant de pratiquer de la petite chirurgie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide11.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>12</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Poursuivons avec un autre personnage de l'antiquité marquant de la médecine mais surtout de la thérapeutique dont nous avons déjà parlé, il s'agit de Galien. Mais juste avant un détour par Dioscoride qui l'a précédé et dont Galien s'est inspiré également.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Dioscoride@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide12.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>13</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour rappel, vu au chapitre 1, Dioscoride personnage de la Rome antique du 1&lt;/span&gt;&lt;span &gt;er&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siecle a rédigé un ouvrage majeur de thérapeutique, le traité des matières médicales ou De materia medica. Il définit la théorie des signatures, théorie originale basée sur un concept de similitude entre la forme, la structure d'un élément végétal, animal ou minéral et les organes. Ainsi comme vous pouvez le voir sur la monographie des plantes dont la forme peut rappeler le cœur sont considérées comme à action cardiaque ou des plantes qui se pèlent comme l'oignon ou des animaux à écailles comme le poisson se voient attribuer des vertues desquamantes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Galien @</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide13.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>14</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Tout comme Dioscoride au siècle précédent, Galien a rassemblé les principales connaissances de son temps qu'il a complétées par son expérience personnelle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme nous l'avons vu dans le chapitre 1, Galien a complété l'enseignement d'hippocrate en proposant des correspondances entre les 4 humeurs, les 4 tempéraments et les 4 éléments notion apportée par Aristote. Il a largement bénéficié de l'œuvre de Dioscoride sur les remèdes naturels dont nous venons de parler. Galien salua les descriptions des drogues données par Dioscoride même s'il en critiqua la partie purement médicale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Galien contribua à définir la pharmacologie en s'appuyant à la fois sur la théorie et l'expérience. Selon sa proposition le remède doit rétablir l'équilibre entre les humeurs entre les temperaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Galien distingue les &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;remèdes simples&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, tel que la nature les offre à l'état brut, et les &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;remède composés&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, résultant d'un assemblage de plusieurs remèdes simples.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Galien a proposé une première tentative de système théorique explicatif de l'activité des remèdes. Bien que cette construction théorique présente des insuffisances certaines, il faut reconnaître qu'elle constitue une belle tentative de fondation de la pharmacologie qui va bien au-delà des descriptions des simples données par Dioscoride. Même si les développements ultérieurs de la science montreront que cette modélisation est complètement erronée, la démarche illustre parfaitement une des caractéristiques forte de la science grecque : le désir de comprendre et d'expliquer ce qu'on observe. C'est cette méthodologie qui à partir de la Renaissance permettra l'émergence de la science moderne. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sa contribution a été si significative en matière de thérapeutique que son nom a été donné à la discipline appelée la galénique qui est la science de la mise en forme du médicament encore aujourd'hui une des principales disciplines de la pharmacie. Toutefois, le qualificatif « galénique » n'est apparu en français que bien plus tard dans le langage médical a priori au 16&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siècle soit 15 siècles plus tard.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et pour rappel, l'étudiant en pharmacie thésé prête le serment des apothicaire dont Galien serait l'auteur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@La Theriaque@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide14.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>15</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Parmi tous les remedes , un mérite une attention particulière&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s'agit de la Theriaque d'abord connu comme un célèbre contrepoison rapporté à Rome par Pompée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la composition de la thériaque a beaucoup varié au cours du temps mais elle est le révélateur du concept de polypharmacie. C'est Galien qui observe en prenant l'exemple de la theriaque que les remedes simples ne gardent pas leurs propriétés et leur efficacité quand on les mélange c'est-à-dire quand ils sont composés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La force de la theriaque est supposée beaucoup plus grande que celle des remedes isolés la composant. Ainsi, plus un remede était composé d'elements simples, plus son efficacite était supposée grande et plus son spectre d'activité était large. La theriaque était le symbole de ce concept. A partir du moyen-age, la theriaque elargit son champ d'activite avec l'ajout d'ingredients multiples jusqu'à faire figure de remede universel c'est-à-dire de panacée presentee comme pouvant guerir toutes les maladies.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour l'anecdote, Theriaque est egalement le nom d'une base de données sur les medicaments actuellement parmi les 4 bases de donnees agreees par la haute autorité de santé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide15.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>16</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Après l'antiquité se développe au moyen-âge de nouveaux concepts thérapeutiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@L'hôpital@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide16.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>17</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C'est au moyen-age qu'ont été créés les hopitaux. Comme le médicament, la notion d'hopital est totalement associée à la notion de thérapeutique de nos jours avec sans doute une conotation de haut niveau de technicité médicale et thérapeutique. Nous aurons l'occasion d'en reparler mais la vision des dernières décennies très largement hospitalocentrée est en train d'évoluer.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les premiers lieux d'accueil pour les malades se développent au IVème siècle dans l'Empire romain d'orient, sous l'impulsion du christianisme. Religieux, personnes de bonne volonté et infirmiers y assurent des soins gratuits aux plus démunis. Parallèlement des hospices attachés aux monastères voient le jour. Dévolus au service des pauvres, ils ne sont pas médicalisés. Au Vième siècle, les hôpitaux byzantins deviennent le lieu d'exercice des médecins. Les Perses s'en inspirent et fondent le premier hôpital d'enseignement. Le modèle est repris et développé dès le VIIIème siècle par la civilisation islamique à travers les bismaristan. En occident, jusqu'au XIIème siècle, les hospices et hôtel-Dieu prodiguent des soins rudimentaires dans un souci de charité. Ils donneront petit à petit naissance au concept de l'hôpital moderne.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide17.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>18</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour rappel, le Moyen-age n'a pas été une période faste pour le développement de la médecine et donc de la thérapeutique en occident sous la domination de la chretiente. C'est du côté de bagdad, de la perse et de la Syrie que sont venues des évolutions de la médecine avec 2 personnages que nous avons mentionné dans le premier chapitre que sont Rhazès et Avicenne. Mais ils ne sont pas les seuls car ce que l'on peut retenir de cette influence arabomusulmane ce sont surtout des progres de la pharmacopee donc dans le traitement des maladies et des symptomes alors que la connaissance médicale en occident subissait une relative stagnation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Médecine et pharmacie Arabe@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide18.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>19</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C'est à cette époque que l'on voit également apparaître la première séparation de la médecine et la pharmacie où des secteurs des hôpitaux, les bimaristan, sont réservés pour le stockage et la préparation des remèdes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C'est Razes qui le premier contribue à singulariser la pharmacie en tant que métier spécifique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Egalement à noter l'influence majeure d'Avicenne, médecin auteur du canon de la médecine, ouvrage de base de l'enseignement des méthodes médicales de l'époque qui persistera plusieurs siècles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Son influence est illustrée par le blasons toujours actuel de la société royale de pharmacie britannique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Médecine et pharmacie Arabe@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide19.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>20</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La caractère novateur de la médecine arabe se retrouve également de façon originale en pharmacologie. Al kindi tente de définir un cadre théorique pour mesurer l'activité des remedes. ce système constitue une véritable ébauche d'une pharmacologie avant la lettre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin l'innovation se retrouve sur le plan technique, celui des instruments, avec par exemple l'apparition de l'alambic rendu possible par la maitrise de la fabrication du verre permettant une amélioration des opérations de distillation indispensable à la séparation des différents éléments actifs, appelés les simples, des mélanges, appelés les composés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ainsi la période arabo-musulmane a permis des avancées significatives en matière de développement médical notamment sur le versant de la thérapeutique. C'est au cours de cette période qu'a été développé le concept d'hôpital ou bimaristan, qu'à commencé à s'individualiser la pharmacie, qu'ont été développés des outils pédagogiques majeurs comme des herbiers ou des antidotaires ou recueil d'antidotes et le développement d'instruments permettant de traiter les matières premières pharmaceutiques comme l'alambic permettant la distillation avec les premiers pas de l'approche chimique du remède.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide20.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>21</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un des élément important de la période moyen-ageuse est la création de plusieurs universités de médecine à travers l'Europe dont nous avons précédemment parlé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Création des Universités@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide21.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>22</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C'est autour du 12&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siècle que commence la longue génèse des universités sous la tutelle de l'église.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le contenu de l'enseignement médical est avant tout formel et théorique, l'intervention de l'observation et de l'expérience restant marginale. Les étudiants apprennent des textes dogmatiques à partir des écrits des anciens, Hippocrate, Galien, Rhazes ou Avicenne,  qui ne peuvent pas être contestés et doivent s'inscrire dans le discours de l'église.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C'est également à cette période que s'organisent d'autres structures ou corporations comme les drapiers, épiciers, gantiers ou apothicaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C'est très intéressant de comprendre cette évolution car à cette période les médecins prennent un statut universitaire ne leur permettant plus d'exercer dignement des arts manuels abandonnant à d'autres ce qui ne relève pas de l'acte intellectuel exclusif, les arts manuels ou mécaniques étant jugés indignes pour l'homme de qualité bénéficiant maintenant d'une formation universitaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Création des Universités@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide22.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>23</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cela peut nous sembler surprenant aujourd'hui mais à cette époque s'opère une véritable distinction entre les médecins, gens de réflexions de formation théorique universitaire aptes à interpréter les symptomes sans avoir à toucher le malade ni verser le sang ce qui est alors interdit par l'église, des autres métiers relevant des arts mécaniques comme le chirurgien-barbier, la matrone ou l'apothicaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En effet à l'époque la chirurgie était un travail dévolu aux barbiers maniant la lancette ou le scalpel. Ceux-ci ne dépendaient pas de l'université et restaient péjorativement considérés comme des manuels ignorants à la différences des médecins. Pour l'anecdote, cette de cette époque que vient l'emblême des coiffeurs et barbiers utilisant un poteau avec trois couleurs bleu-blanc-rouge. Ce symbole est peu utilisé en France mais largement employé dans de nombreux pays notamment les pays anglosaxons. Le poteau symbolisait le bâton que le patient devait serrer pour rendre ses veines saillantes. Les bandages ayant servi à recueillir le sang pouvaient y être exposés et enroulés, pour sécher ou attirer l'attention. L'enseigne tricolore reprend ainsi de nos jours les trois couleurs : bleu pour le salon, blanc pour les bandages et rouge pour le sang.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les métiers de matrone et d'apothicaire bénéficie du même niveau de considération à l'époque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Était donc réservé aux apothicaires le soin de purger les humeurs par la confection de remèdes à base de simples et de composés.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les Constitutions de Melfi  un cadre fonctionnel et réglementaire@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide23.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>24</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La pharmacie devient donc à cette époque une pratique et un domaine spécifique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'individualisation de la pharmacie s'est effectuée également autour de l'évolution d'un cadre fonctionnel et réglementaire spécifique à travers les constitutions de Melfi promulguées par Frédéric II en 1241 avec pour but une rationalisation du fonctionnement de l'État. Il comporte notamment des textes relatifs à la pharmacie. Ces constitutions imposent notamment que ceux qui veulent fabriquer des médicaments le fasse selon des règles en fixant notamment que les remedes doivent etres preparés sous la responsabilité d'individus instruits, dignes de confiance et devant prêter serment devant des autorités. Elles instituent une surveillance de l'autorité sur la profession et fixent les prix des remedes mais surtout elles établissent juridiquement une séparation entre médecins et apothicaires. En effet, ce texte précise que médecins et apothicaires ne peuvent avoir des relations d'affaires et insiste sur le besoin de séparer les fonctions de diagnostic et de traitement de la maladie de celle de la préparation du remede selon la prescription. C'est pourquoi les constitutions de 1241 peuvent être considérées comme l'acte de naissance de la profession pharmaceutique prefigurant l'exercice pharmaceutique moderne.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Jardin médiéval selon la théorie des quatre humeurs@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide24.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>25</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voilà nous arrivons à la fin de l'histoire de la thérapeutique au cours de la période médievale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Permettez moi un petit intermede local sur ce thème en attirant votre attention sur le jardin que vous traversez sans doute quotidiennement sur le site de la Faculté de médecine-pharmacie de Grenoble.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Créé en 2014 par notre collègue Serge Krivobok enseignant-chercheur à la faculté de pharmacie, ce jardin est appelé jardin médieval Dominique Villars du nom d'un médecin de l'hopital de Grenoble qui se passionna pour la botanique et l'usage des plantes en thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Serge Krivobok a mis à l'honneur l'utilisation thérapeutique des plantes en faisant notamment à la théorie des 4 humeurs selon Galien.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Je vous invite à cliquer sur le lien hypertexte du bas de la diapositive pour visualiser un cours reportage sur l'histoire de la pharmacie hospitalière et sur le jardin botanique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide25.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>26</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vient ensuite l'époque dite moderne qui s'étend jusqu'à la révolution française.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Que s'est-il passé au cours de cette période de 3 siècles ?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Paracelse et l'alchimie@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide26.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>27</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C'est d'abord la fin de la théorie des humeurs pronée par Galien.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C'est le médecin suisse Paracelse dont nous avons parlé lors du chapitre 1 qui a rejeté la théorie des humeurs et ouvert la médecine sur les substances chimiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Paracelse initie le tournant de la médecine galéniste vers la médecine moderne basée sur la biochimie. La médecine moderne s'est ainsi construite en dénigrant complètement la « médecine traditionnelle européenne » galéniste, contrairement aux médecines traditionnelles chinoise et indienne qui résistèrent beaucoup mieux au rouleau compresseur de la médecine moderne. C'est un point historique important qui permet de regarder avec un autre regard les différences et point communs aujourd'hui au 21&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siecle entre médecine occidentale et médecine traditionnelle chinoise par exemple.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'alchimie dont Paracelse est un adepte constitue un des soubassements de la future chimie pharmaceutique. Il est alors difficile de la différencier de ce que l'on appelle la chimie. C'est Paracelse qui va apporter l'utilisation de l'alchimie en médecine l'opposant à la médecine galénique. Selon Paracelse les maladies sont d'origine chimique et doivent donc etre traitees avec des remedes chimiques ce qui devenir une pratique courante de nombreux apothicaires et chirurgiens.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C'est Paracelse egalement qui a amené l'utilisation de certains metaux en therapeutique en tant qu'alchimiste. Il a par exemple introduit l'utilisation du mercure a faible dose dans le traitement de la syphilis qui était un mal epidemique pendant tout le MA et la renaissance. Le mercure dont on connait bien les effets toxiques en thérapeutiques. C'est lui qui nous laissé la phrase celebre « c'est la dose qui fait le poison », il voulait justifier l'utilisation des faibles doses des metaux en disant qu'il n'y aurait pas d'effet toxique en utilisant de faibles doses. Cette phrase est restée celebre en toxicologie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide27.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>28</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une avancée remarquable au cours de cette période a également été l'évolution de la chirurgie sous l'impulsion d'ambroise paré qui a fait passé cet exercice considéré comme secondaire et manuel à une véritable discipline médicale dont nous mesurons aujourd'hui les impacts en matières d'innovation médicale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Ambroise Paré, Chirurgie@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide28.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>29</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ambroise Paré peut être considéré comme le père de la chirurgie moderne qui a contribuer à faire passer la discipline de pratiques de barbier à une véritable pratique médicale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C'est l'un des tout premier chirurgien celebre qui a accompagne plusieurs rois de France sur les champs de bataille. Il a bcp apporté en terme de pansement, dans le traitement de l'infection, il a introduit les ligatures arterielles a la place des amputations et il a innové avec un certains nombre de protheses pour les blesses amputes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'introduction de la ligature arterielle est l'illustration du progres introduit en matiere de chirurgie moderne. Auparavant sur les champ de bataille, le role du barbier était bien souvent de traiter les blessures des membres par amputation immédiate soit une méthode passablement rustique. Apres avoir posé un garrot à la racine du membre, on le coupait et on sciait l'os puis on brulait toutes les chairs du moignon jusqu'à en faire du charbon. La carbonisation des extremites des veines et des arteres empechait l'hemorragie. C'est lors de l'opération sur la jambe d'un gentilhomme arraché par un boulet de canon que Ambroise Paré réalisa une amputation qui fut faite « sans appliquer les fers ardents » pour reprendre l'expression, il s'agissait d'un progres chirurgical majeur en l'occurrence la realisation de la premiere ligature d'une artere au cours d'une amputation afin d'eviter l‘hemorragie massive au moment de la section de l'artere femorale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide29.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>30</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Abordons maintenant une des première utilisation thérapeutique de ce que l'on peut qualifier de médicament, la quinine ou quinquina utilisée depuis le 17 ème siècle dans le traitement du paludisme.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Quinine (Quinquina)@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide30.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>31</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L'histoire du quinquina ou quinine résume bien l'histoire de la pharmacologie européenne qui dans ses efforts pour comprendre la maladie et le mode d'action des remèdes, passa de l'usage des plantes médicinales aux médicaments chimiques. La médecine galénique est restée longtemps impuissante contre les ravages des fièvres palustres cette maladie infectieuse appelée paludisme qui fait toujours aujourd'hui des ravages dans le monde. Ce n'est qu'après la colonisation du Nouveau Monde par les Espagnols qu'un nouveau remède efficace, tiré d'un arbre de la montagne du Pérou, fut découvert.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le mode d'action du quinquina posait de nombreux problèmes théoriques aux médecins galénistes. En principe, l'amertume de l'écorce du Pérou était un signe de chaleur or elle agissait en combattant les fièvres paludiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C'est l'apothicaire Anglais, Robert Talbor qui a sut vaincre les préjugés de ses contemporains. Ayant appris auprès d'un apothicaire comment doser l'écorce du Pérou pour soigner la fièvre sans provoquer d'effets secondaires calamiteux, il proposa son propre remède miraculeux à la composition tenue soigneusement secrète.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'histoire de la quinine est intéressante car depuis la découverte par les occidentaux de son efficacité thérapeutique au 17&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siècle jusqu'à l'arrivée des antipaludéens de synthèse après la seconde guerre mondiale, son exploitation est passée par plusieurs phases : d'abord suspicion sur son efficacité car contraire aux concept de la médecine galénique, découverte des bons dosages par Robert Taylor, surexploitation du quinquina sauvage en amérique du sud puis développement au 19&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siecle de grandes exploitations d'arbre à quinquina dans les colonies anglaises et neerlandaises avant d'etre eclipsé par les antipaludiques de synthèse commercialisée notamment sous le nom de nivaquine en France et toujours utilisée aujourd'hui. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La production de quinine d'extraction et de produits de synthèse marque ainsi le début du remplacement des plantes médicinales au contenu variable, incertain et parfois frelaté, par des médicaments faciles à prendre et ne contenant que la molécule active, à une dose précise.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide31.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>32</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dernière étape de l'époque moderne que nous aborderons avec la création par Louis 16 du collège de pharmacie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Création du collège de pharmacie@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide32.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>33</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Au moyen-age, les metiers de marchand et d'artisanat se regroupaient sous forme de corporation conférant ainsi une situation de monopole d'activité. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La corporation d'apothicaire était généralement bien établie et socialement reconnue bien que non reconnue par l'université.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour la formation, l'apothicaire suivait alors les règles des corporations sous forme de compagnonnage et devait réaliser des préparations galéniques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une chaire de pharmacie et de chirurgie fut mise en place au sein de l'université de médecine de Montpellier en premier avant qu'en 1777 une déclaration royale de Louis XVI a créé le Collège de pharmacie. Les apothicaires prennent alors le nom de pharmaciens et obtiennent le monopole de la vente des médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'enseignement pharmaceutique, si longtemps en butte aux oppositions des médecins, est enfin organisé officiellement avec la création de la maitrise de pharmacie reconnaissant ainsi un savoir-faire associé à un savoir spécifique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette déclaration marque la véritable naissance de la pharmacie moderne.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Evolution de la thérapeutique au fil du temps@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide33.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>34</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;nous arrivons donc au terme de l'histoire de la thérapeutique jusqu'à l'époque contemporaine abordée au sein de ce chapitre 2. Je vous donne maintenant rendez-vous pour le chapitre 3 afin de poursuivre notre voyage dans le temps pour découvrir les principales avancées thérapeutiques…nombreuses et majeures…survenue au cours de l'époque contemporaine à savoir depuis la révolution francaise à nos jours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Mentions légales@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide34.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>35</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page></pages></doc>