<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 5: recherche impliquant la personne humaine</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 5 : Recherche impliquant la personne humaine</title>
		<content>Chapitre 5 :&amp;#x0A;Recherche impliquant la personne humaine Docteur François PAYSANT UE7 - Santé Société Humanité – Société, droit et vieillissement  Chapitre 5 :&amp;#x0A;Recherche impliquant la personne humaine Docteur François PAYSANT UE7 - Santé Société Humanité – Société, droit et vieillissement  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>introduction</title>
		<content>introduction Les recherches impliquant les personnes humaines présentent un intérêt collectif, exigent des régles de sécurité. Elles représentent des enjeux économiques considérables, ces enjeux dépassent largement les frontalières nationales et européennes Des risques de dérives peuvent survenir Ce qui impose un encadrement  introduction Les recherches impliquant les personnes humaines présentent un intérêt collectif, exigent des régles de sécurité. Elles représentent des enjeux économiques considérables, ces enjeux dépassent largement les frontalières nationales et européennes Des risques de dérives peuvent survenir Ce qui impose un encadrement  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Historique </title>
		<content>Historique  Première loi en 1988 loi Huriet Sérusclat Lois de bioéthique 2004 Loi du 29 décembre 2011 loi renforçant la sécurité sanitaire des médicaments et produits de santé Loi du 5 mars 2012 loi Jardé (décret d’application du 16 novembre 2016). Mise en application a priori en 2017 Historique  Première loi en 1988 loi Huriet Sérusclat Lois de bioéthique 2004 Loi du 29 décembre 2011 loi renforçant la sécurité sanitaire des médicaments et produits de santé Loi du 5 mars 2012 loi Jardé (décret d’application du 16 novembre 2016). Mise en application a priori en 2017 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Principes de la recherche</title>
		<content>Principes de la recherche Finalité: étendre la connaissance de l’homme et améliorer ces conditions d’existence Principes de la recherche Finalité: étendre la connaissance de l’homme et améliorer ces conditions d’existence </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Principes de la recherche</title>
		<content>Principes de la recherche Prérequis scientifiques L’hypothèse de la recherche cherche à établir une ou des  connaissance(s) nouvelle(s). Toutefois la base théorique sur laquelle la recherche se base doit être établie sur les derniers états des connaissances scientifiques (recherche bibliographique préalable) Une expérimentation préclinique suffisante et nécessaire Principes de la recherche Prérequis scientifiques L’hypothèse de la recherche cherche à établir une ou des  connaissance(s) nouvelle(s). Toutefois la base théorique sur laquelle la recherche se base doit être établie sur les derniers états des connaissances scientifiques (recherche bibliographique préalable) Une expérimentation préclinique suffisante et nécessaire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Principes de la recherche</title>
		<content>Principes de la recherche L’intérêt de la personne se prêtant aux recherches doit être supérieur aux intérêts de la science et/ou de la société Les recherches sur l’être humain doivent viser à limiter au maximum les phénomènes douloureux et tous les inconvénients liés à la recherche Principes de la recherche L’intérêt de la personne se prêtant aux recherches doit être supérieur aux intérêts de la science et/ou de la société Les recherches sur l’être humain doivent viser à limiter au maximum les phénomènes douloureux et tous les inconvénients liés à la recherche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Principe de la recherche</title>
		<content>Principe de la recherche La compétence des intervenants dans la recherche (investigateurs et ses collaborateurs) doit être importante Les recherches en odontologie sont menées par un odontologiste expérimenté  Les recherches en maïeutique sont menées par une sage femme expérimentée…. Plus la recherche comporte des risques plus le niveau de compétence doit être élevé Principe de la recherche La compétence des intervenants dans la recherche (investigateurs et ses collaborateurs) doit être importante Les recherches en odontologie sont menées par un odontologiste expérimenté  Les recherches en maïeutique sont menées par une sage femme expérimentée…. Plus la recherche comporte des risques plus le niveau de compétence doit être élevé </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Principes de la recherche</title>
		<content>Principes de la recherche Une protocole expérimental strict est exigé Une rigueur dans l’analyse des résultats est nécessaire Faute de ces éléments l’expérimentation perd de sa force probante ces résultats sont discutables Le protocole repose sur une hypothèse de travail, nombre de participants, critères d’inclusion ou d’exclusion, paramètres qualitatifs ou quantitatifs, mode de recueil des résultats, méthode d’analyse Principes de la recherche Une protocole expérimental strict est exigé Une rigueur dans l’analyse des résultats est nécessaire Faute de ces éléments l’expérimentation perd de sa force probante ces résultats sont discutables Le protocole repose sur une hypothèse de travail, nombre de participants, critères d’inclusion ou d’exclusion, paramètres qualitatifs ou quantitatifs, mode de recueil des résultats, méthode d’analyse </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Dispositif de recherche</title>
		<content>Dispositif de recherche Qui? Le promoteur : personne ou organisme qui prend l’initiative de la recherche et qui gère et finance cette recherche L’(les)investigateur(s) : personne(s) qui mène(nt) la recherche sur le terrain. Si il y a plusieurs investigateurs notamment dans les études multi-sites un investigateur coordonnateur peut être nommé Dispositif de recherche Qui? Le promoteur : personne ou organisme qui prend l’initiative de la recherche et qui gère et finance cette recherche L’(les)investigateur(s) : personne(s) qui mène(nt) la recherche sur le terrain. Si il y a plusieurs investigateurs notamment dans les études multi-sites un investigateur coordonnateur peut être nommé </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Dispositif de recherche</title>
		<content>Dispositif de recherche Quelles recherches? La loi du 5 mars 2012 prévoit 3 catégories de recherche basée sur le risque de la recherche. Alors que les dispositifs précédents établissaient un classement en fonction du bénéfice pour la personne se prêtant à la recherche Dispositif de recherche Quelles recherches? La loi du 5 mars 2012 prévoit 3 catégories de recherche basée sur le risque de la recherche. Alors que les dispositifs précédents établissaient un classement en fonction du bénéfice pour la personne se prêtant à la recherche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Dispositif de recherche</title>
		<content>Dispositif de recherche Quelles recherches? Les recherches interventionnelles comportant un risque  thérapeutique, actes non justifiés lors d’une prise en charge habituelle  Les recherches interventionnelles qui ne portent pas sur des médicaments et n’entrainent que des risques minimes Les recherches non interventionnelles qui évaluent des traitements habituels, les patients ne courant pas de risque particulier Dispositif de recherche Quelles recherches? Les recherches interventionnelles comportant un risque  thérapeutique, actes non justifiés lors d’une prise en charge habituelle  Les recherches interventionnelles qui ne portent pas sur des médicaments et n’entrainent que des risques minimes Les recherches non interventionnelles qui évaluent des traitements habituels, les patients ne courant pas de risque particulier </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Dispositif de recherche</title>
		<content>Dispositif de recherche Où? Pour donner les meilleures garanties de sécurité pour les personnes se prêtant aux recherches les lieux de ces expérimentations doivent disposer d’un plateau technique adapté et d’un environnement dotés de professionnels compétents Dispositif de recherche Où? Pour donner les meilleures garanties de sécurité pour les personnes se prêtant aux recherches les lieux de ces expérimentations doivent disposer d’un plateau technique adapté et d’un environnement dotés de professionnels compétents </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Dispositif de recherche</title>
		<content>Dispositif de recherche Où? Les établissements de santé sont les lieux privilégiés de ces recherches, d’autres lieux sont possibles mais doivent être préalablement autorisés Pour les recherches interventionnelles ne comportant pas de risques particuliers et les recherches non interventionnelles les exigences de lieux sont peu importantes et sont appréciées par le CPP Dispositif de recherche Où? Les établissements de santé sont les lieux privilégiés de ces recherches, d’autres lieux sont possibles mais doivent être préalablement autorisés Pour les recherches interventionnelles ne comportant pas de risques particuliers et les recherches non interventionnelles les exigences de lieux sont peu importantes et sont appréciées par le CPP </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>ANSM agence nationale de sécurité du médicament</title>
		<content>ANSM agence nationale de sécurité du médicament Le promoteur adressera le protocole de recherche à l’ANSM Analyse reposera sur des critères scientifiques et de risque; L’ANSM autorisera ou refusera ANSM agence nationale de sécurité du médicament Le promoteur adressera le protocole de recherche à l’ANSM Analyse reposera sur des critères scientifiques et de risque; L’ANSM autorisera ou refusera </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>ANSM agence nationale de sécurité du médicament</title>
		<content>ANSM agence nationale de sécurité du médicament ANSM est compétente aussi pour les recherches sur les dispositifs médicaux, pour les produits cosmétiques et de tatouage ANSM a d’autres missions, les autorisations de mise sur le marché et la surveillance des produits au cours de la vie du médicament ou du dispositif médical ANSM agence nationale de sécurité du médicament ANSM est compétente aussi pour les recherches sur les dispositifs médicaux, pour les produits cosmétiques et de tatouage ANSM a d’autres missions, les autorisations de mise sur le marché et la surveillance des produits au cours de la vie du médicament ou du dispositif médical </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Le CPP</title>
		<content>Le CPP Le comité de protection des personnes Avant de mettre en œuvre une recherche sur la personne humaine le promoteur doit soumettre au CPP du lieu où la recherche sera faite. L’avis favorable du CPP est indispensable au commencement de la recherche. Un seul CPP est sollicité par recherche Le CPP Le comité de protection des personnes Avant de mettre en œuvre une recherche sur la personne humaine le promoteur doit soumettre au CPP du lieu où la recherche sera faite. L’avis favorable du CPP est indispensable au commencement de la recherche. Un seul CPP est sollicité par recherche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Le CPP</title>
		<content>Le CPP Le comité de protection des personnes est composé de 14 personnes nommés : Chercheurs, médecin généraliste, pharmacien, infirmier, juristes, ethicien, psychologue, travailleur social, et représentant des usagers Les participants à ce comité ne doivent pas être en conflit d’intérêt avec le promoteur ou l’investigateur Le CPP Le comité de protection des personnes est composé de 14 personnes nommés : Chercheurs, médecin généraliste, pharmacien, infirmier, juristes, ethicien, psychologue, travailleur social, et représentant des usagers Les participants à ce comité ne doivent pas être en conflit d’intérêt avec le promoteur ou l’investigateur </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Le CPP</title>
		<content>Le CPP Les membres des CPP sont soumis à la confidentialité Le CPP rend son avis sur les points suivants : 	- sur la qualité de l’information et le consentement de la personne 	- la pertinence de la recherche 	- le plateau technique nécessaire et les compétences des investigateurs 	- l’indemnisation des participants et le non cumul avec d’autres recherches 	 	 Le CPP Les membres des CPP sont soumis à la confidentialité Le CPP rend son avis sur les points suivants : 	- sur la qualité de l’information et le consentement de la personne 	- la pertinence de la recherche 	- le plateau technique nécessaire et les compétences des investigateurs 	- l’indemnisation des participants et le non cumul avec d’autres recherches 	 	 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Le CPP</title>
		<content>Le CPP La loi du 5 mars 2012 instaure une commission nationale des recherches, elle doit coordonner les actions des différents CPP  En cas de refus d’une recherche par un CPP la commission désigne de façon aléatoire un autre CPP pour pratiquer une nouvelle analyse du protocole	 	 Le CPP La loi du 5 mars 2012 instaure une commission nationale des recherches, elle doit coordonner les actions des différents CPP  En cas de refus d’une recherche par un CPP la commission désigne de façon aléatoire un autre CPP pour pratiquer une nouvelle analyse du protocole	 	 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Information - consentement</title>
		<content>Information - consentement C’est la règle de la liberté de consentement qui prévaut L’information doit être exhaustive. Le consentement doit être exprès et écrit pour les recherches interventionnelles recherches non justifiées par sa prise en charge habituelle Le consentement des recherches non interventionnelles n’est pas écrit et repose sur un non opposition Information - consentement C’est la règle de la liberté de consentement qui prévaut L’information doit être exhaustive. Le consentement doit être exprès et écrit pour les recherches interventionnelles recherches non justifiées par sa prise en charge habituelle Le consentement des recherches non interventionnelles n’est pas écrit et repose sur un non opposition </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Recherches en situations particulières</title>
		<content>Recherches en situations particulières Femmes enceintes ou allaitantes, personnes détenues, mineurs, personnes protégées  Recherche possible :  si bénéfice attendu pour elle ou pour l’enfant justifie la prise de risque  si la recherche apportera bénéfice pour le groupe de personne concernée par la situation et que les risques sont limités Recherches en situations particulières Femmes enceintes ou allaitantes, personnes détenues, mineurs, personnes protégées  Recherche possible :  si bénéfice attendu pour elle ou pour l’enfant justifie la prise de risque  si la recherche apportera bénéfice pour le groupe de personne concernée par la situation et que les risques sont limités </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Recherches en situations particulières</title>
		<content>Recherches en situations particulières Consentement pour les personnes protégées (curatelle et tutelle) C’est  le représentant légal qui donnera le consentement, l’information doit toutefois être donnée à l’intéressé et son avis doit être pris en compte Consentement pour les mineurs Le consentement est apporté par les membres de l’autorité parentale les deux détenteurs seront sollicités en cas de recherches à risque un seul dans les autres cas. L’adhésion du sujet doit être recherchée Recherches en situations particulières Consentement pour les personnes protégées (curatelle et tutelle) C’est  le représentant légal qui donnera le consentement, l’information doit toutefois être donnée à l’intéressé et son avis doit être pris en compte Consentement pour les mineurs Le consentement est apporté par les membres de l’autorité parentale les deux détenteurs seront sollicités en cas de recherches à risque un seul dans les autres cas. L’adhésion du sujet doit être recherchée </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Recherches en situations particulières</title>
		<content>Recherches en situations particulières Essais en situation d’urgence  Dans ces situations l’information et le consentement sont impossibles, il faudra solliciter la personne de confiance ou les proches. L’information doit être donnée à l’intéressé dès que possible Essais sur les personnes décédées ou en état de mort cérébrale De principe interdit mais quelques possibilités dès lors que la personne y a consenti de son vivant par témoignage des ses proches Recherches en situations particulières Essais en situation d’urgence  Dans ces situations l’information et le consentement sont impossibles, il faudra solliciter la personne de confiance ou les proches. L’information doit être donnée à l’intéressé dès que possible Essais sur les personnes décédées ou en état de mort cérébrale De principe interdit mais quelques possibilités dès lors que la personne y a consenti de son vivant par témoignage des ses proches </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>Assurances des recherches</title>
		<content>Assurances des recherches Les recherches sur les personnes humaines ne peuvent être faite que sur des assurées sociaux Le promoteur souscrit une assurance permettant l’indemnisation des dommage de la recherche Le patient a droit d’interrompre la recherche à tout moment et cela n’est pas de nature à le priver de dédommagement Assurances des recherches Les recherches sur les personnes humaines ne peuvent être faite que sur des assurées sociaux Le promoteur souscrit une assurance permettant l’indemnisation des dommage de la recherche Le patient a droit d’interrompre la recherche à tout moment et cela n’est pas de nature à le priver de dédommagement </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Sanctions</title>
		<content>Sanctions Sanctions pénales Pour faire respecter les dispositifs de la loi le législateur a prévu de lourdes sanctions à type d’emprisonnement et d’amende Sanctions disciplinaires Les ordres professionnels (médecin, dentiste, pharmacien, sage femme,…) sanctionnent les recherches contraires à la déontologie Sanctions administratives Portent sur les autorisations des lieux de recherche Sanctions Sanctions pénales Pour faire respecter les dispositifs de la loi le législateur a prévu de lourdes sanctions à type d’emprisonnement et d’amende Sanctions disciplinaires Les ordres professionnels (médecin, dentiste, pharmacien, sage femme,…) sanctionnent les recherches contraires à la déontologie Sanctions administratives Portent sur les autorisations des lieux de recherche </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>conclusion</title>
		<content>conclusion La législation nationale récente mars 2012 a pour but de favoriser la recherche en simplifiant les procédures sans toutefois faire courir de risque aux personnes s’y prétant. Cette législation est un savant équilibre ce d’autant que la recherche nationale doit être compétitive face aux recherches d’autres pays. conclusion La législation nationale récente mars 2012 a pour but de favoriser la recherche en simplifiant les procédures sans toutefois faire courir de risque aux personnes s’y prétant. Cette législation est un savant équilibre ce d’autant que la recherche nationale doit être compétitive face aux recherches d’autres pays. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
