<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 2 :  La diversité des médicaments</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 2 :  La diversité des médicaments</pagetitle><pagecontent>Chapitre 2 : &amp;#x0A;La diversité des médicaments Professeur Christophe RIBUOT UE6 - Initiation à la Connaissance du Médicament  Chapitre 2 : &amp;#x0A;La diversité des médicaments Professeur Christophe RIBUOT UE6 - Initiation à la Connaissance du Médicament  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les cibles et la sélectivité des médicaments</pagetitle><pagecontent>Les cibles et la sélectivité&amp;#x0A;des médicaments “Corpora non agunt nisi fixata ” Les substances n'agissent pas si elles ne sont pas fixées  Paul Ehrlich (1854-1915, Prix Nobel 1908)  Les cibles et la sélectivité&amp;#x0A;des médicaments “Corpora non agunt nisi fixata ” Les substances n'agissent pas si elles ne sont pas fixées  Paul Ehrlich (1854-1915, Prix Nobel 1908)  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les exceptions</pagetitle><pagecontent>Les exceptions  Modificateurs du pH.  Laxatifs osmotiques et de lest.  Résine chélatrice des sels biliaires ou agents de chélation des ions.  Les anti-corps complexant un médiateur.  Les anti-infectieux. Les exceptions  Modificateurs du pH.  Laxatifs osmotiques et de lest.  Résine chélatrice des sels biliaires ou agents de chélation des ions.  Les anti-corps complexant un médiateur.  Les anti-infectieux. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Toute protéine est un site de liaison potentiel de médicament.  Si cette liaison modifie la fonction de cette protéine et conduit à une réponse à l'origine de l'effet recherché, elle est considérée comme le récepteur ou cible de ce médicament. Les cibles et la sélectivité des médicaments Toute protéine est un site de liaison potentiel de médicament.  Si cette liaison modifie la fonction de cette protéine et conduit à une réponse à l'origine de l'effet recherché, elle est considérée comme le récepteur ou cible de ce médicament. Les cibles et la sélectivité des médicaments </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent> Les cibles et la sélectivité des médicaments   Cible  cellulaire Mécanisme  d'action  Réponse cellulaire  Modification du  fonctionnement de  l'organe  Modification d'une  fonction de  l'organisme       Les cibles et la sélectivité des médicaments   Cible  cellulaire Mécanisme  d'action  Réponse cellulaire  Modification du  fonctionnement de  l'organe  Modification d'une  fonction de  l'organisme      </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mesure de la réponse d'un organe isolé</pagetitle><pagecontent> Mesure de la réponse d'un organe isolé  Mesure de la réponse d'un organe isolé </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La sélectivité</pagetitle><pagecontent>La sélectivité Sélectivité ou spécificité ? Aucun ligand n'est spécifique : ce terme ne peut pas s'utiliser pour parler de médicament “ Toute substance est un poison et aucune n'est inoffensive. C'est simplement la dose qui fait qu'une substance n'est pas toxique. ” Philip Theophrastus Bombast von Hohenheim, dit Paracelse, 1493-1541 La sélectivité Sélectivité ou spécificité ? Aucun ligand n'est spécifique : ce terme ne peut pas s'utiliser pour parler de médicament “ Toute substance est un poison et aucune n'est inoffensive. C'est simplement la dose qui fait qu'une substance n'est pas toxique. ” Philip Theophrastus Bombast von Hohenheim, dit Paracelse, 1493-1541 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La diversité des médicaments</pagetitle><pagecontent>La diversité des médicaments On entend par médicament toute substance … possédant des propriétés curatives ou préventives à l'égard des maladies humaines ... pouvant être utilisée chez l'homme … en vue d'établir un diagnostic médical ou de restaurer, corriger ou modifier leurs fonctions physiologiques en exerçant une action pharmacologique, immunologique ou métabolique. Article L5111-1 Modifié par Loi n°2007-248 du 26 février 2007 - art. 3 JORF 27 février 2007  La diversité des médicaments On entend par médicament toute substance … possédant des propriétés curatives ou préventives à l'égard des maladies humaines ... pouvant être utilisée chez l'homme … en vue d'établir un diagnostic médical ou de restaurer, corriger ou modifier leurs fonctions physiologiques en exerçant une action pharmacologique, immunologique ou métabolique. Article L5111-1 Modifié par Loi n°2007-248 du 26 février 2007 - art. 3 JORF 27 février 2007  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La diversité des médicaments</pagetitle><pagecontent>La diversité des médicaments En 2007 en France :  	1112 principes actifs chimiques 	+ environ 100 protéines  Quelques innovations par an et quelques retraits. Dictionnaire pharmaceutique, Pharmacologie et Chimie du Médicament Y. Landry, Y. Rival, Lavoisier 2007 La diversité des médicaments En 2007 en France :  	1112 principes actifs chimiques 	+ environ 100 protéines  Quelques innovations par an et quelques retraits. Dictionnaire pharmaceutique, Pharmacologie et Chimie du Médicament Y. Landry, Y. Rival, Lavoisier 2007 </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La diversité des médicaments</pagetitle><pagecontent>Les spécialités pharmaceutiques : « tout médicament préparé à l'avance, présenté sous un conditionnement particulier et caractérisé par une dénomination spéciale. »   Aspégic Adultes ®   Aspégic Nourrissons ®   Voltarène ®   Voltarène  Emulgel ®    La diversité des médicaments Les spécialités pharmaceutiques : « tout médicament préparé à l'avance, présenté sous un conditionnement particulier et caractérisé par une dénomination spéciale. »   Aspégic Adultes ®   Aspégic Nourrissons ®   Voltarène ®   Voltarène  Emulgel ®    La diversité des médicaments </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La diversité des médicaments</pagetitle><pagecontent>Exemples de spécialités qui renferment un même principe actif :  le paracétamol. Actifed ® : 		comprimés Claradol ® : 	comprimés effervescents Coquelusedal ® : 	suppositoires Doliprane ® : 	poudre pour solution buvable Fervex ® : 		granulés pour solution buvable Perfalgan ® : 	solution pour perfusion I.V. … La diversité des médicaments Exemples de spécialités qui renferment un même principe actif :  le paracétamol. Actifed ® : 		comprimés Claradol ® : 	comprimés effervescents Coquelusedal ® : 	suppositoires Doliprane ® : 	poudre pour solution buvable Fervex ® : 		granulés pour solution buvable Perfalgan ® : 	solution pour perfusion I.V. … La diversité des médicaments </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La diversité des médicaments</pagetitle><pagecontent>Molécules d'origine végétale et analogues de synthèse. Exemples : atropine, morphine, digoxine. Molécules de synthèse chimique, sélectionnées par tri pharmacologique (screening). Molécules d'origine humaine et analogues de synthèse chimique. Exemples : hormones, neuromédiateurs. Macromolécules d'origine humaine produites par génie génétique. Exemples : hormones peptidiques, anticorps monoclonaux, enzymes. La diversité des médicaments Molécules d'origine végétale et analogues de synthèse. Exemples : atropine, morphine, digoxine. Molécules de synthèse chimique, sélectionnées par tri pharmacologique (screening). Molécules d'origine humaine et analogues de synthèse chimique. Exemples : hormones, neuromédiateurs. Macromolécules d'origine humaine produites par génie génétique. Exemples : hormones peptidiques, anticorps monoclonaux, enzymes. La diversité des médicaments </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La diversité des médicaments</pagetitle><pagecontent>La diversité des médicaments Les principes actifs issus de la synthèse chimique : Les sulfamides (ou sulfonamides ou sulfamidés) sont des dérivés substitués du sulfamide : antimicrobiens, antidiabétiques ou diurétiques. La diversité des médicaments Les principes actifs issus de la synthèse chimique : Les sulfamides (ou sulfonamides ou sulfamidés) sont des dérivés substitués du sulfamide : antimicrobiens, antidiabétiques ou diurétiques. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>La diversité des médicaments</pagetitle><pagecontent>La diversité des médicaments Inhibition de l'anhydrase carbonique : activités antimicrobienne et diurétique. Fermeture du canal potassique KATP :  activité antidiabétique.   La diversité des médicaments Inhibition de l'anhydrase carbonique : activités antimicrobienne et diurétique. Fermeture du canal potassique KATP :  activité antidiabétique.   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Notion de chiralité</pagetitle><pagecontent>Notion de chiralité Stéréoisomérie : décrit des structures de même constitution qui diffèrent par leur arrangement spatial. Les stéréoisomères diffèrent par leur configuration   Enantiomères Notion de chiralité Stéréoisomérie : décrit des structures de même constitution qui diffèrent par leur arrangement spatial. Les stéréoisomères diffèrent par leur configuration   Enantiomères </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Notion de chiralité</pagetitle><pagecontent> La chiralité décrit la propriété de toute molécule (ou tout autre objet) de ne pas être superposable à son image Main droite  Miroir Chaussures, oreilles, escaliers en colimaçon …….  Enantiomères : deux molécules images l'une de l'autre dans un miroir, non superposables   miroir  Notion de chiralité  La chiralité décrit la propriété de toute molécule (ou tout autre objet) de ne pas être superposable à son image Main droite  Miroir Chaussures, oreilles, escaliers en colimaçon …….  Enantiomères : deux molécules images l'une de l'autre dans un miroir, non superposables   miroir  Notion de chiralité </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Notion de chiralité</pagetitle><pagecontent>Notion de chiralité  Un énantiomère entre dans  le site récepteur de l'enzyme L'autre énantiomère n'est  pas adapté (ou moins bien) Représentation schématique de la reconnaissance dans un récepteur enzymatique Notion de chiralité  Un énantiomère entre dans  le site récepteur de l'enzyme L'autre énantiomère n'est  pas adapté (ou moins bien) Représentation schématique de la reconnaissance dans un récepteur enzymatique </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Notion de chiralité</pagetitle><pagecontent>L'administration d'un seul énantiomère est  utile si : L'énantiomère dépourvu d'effets bénéfiques participe aux effets indésirables, Les deux énantiomères ont des effets bénéfiques différents, L'un des énantiomères est seul porteur d'un effet indésirable, La taille des gélules peut être réduite. Notion de chiralité L'administration d'un seul énantiomère est  utile si : L'énantiomère dépourvu d'effets bénéfiques participe aux effets indésirables, Les deux énantiomères ont des effets bénéfiques différents, L'un des énantiomères est seul porteur d'un effet indésirable, La taille des gélules peut être réduite. Notion de chiralité </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Notion de chiralité</pagetitle><pagecontent>Prescrire Numéro 227, avril 2002  p.248-250 Ésoméprazole et oméprazole : bonnet blanc&amp;#x0A;et blanc bonnet  Dans les maladies digestives telles que l'ulcère de l'estomac et l‘oesophagite, l'ésoméprazole, promu dans le but de remplacer l'oméprazole, n'a en fait aucun avantage clinique sur ce dernier, ni en termes d'efficacité ni en termes d'effets indésirables. Sa raison d'être est purement commerciale.  Notion de chiralité Prescrire Numéro 227, avril 2002  p.248-250 Ésoméprazole et oméprazole : bonnet blanc&amp;#x0A;et blanc bonnet  Dans les maladies digestives telles que l'ulcère de l'estomac et l‘oesophagite, l'ésoméprazole, promu dans le but de remplacer l'oméprazole, n'a en fait aucun avantage clinique sur ce dernier, ni en termes d'efficacité ni en termes d'effets indésirables. Sa raison d'être est purement commerciale.  Notion de chiralité </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>