<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 1 Introduction à la physiologie respiratoire</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 1 Introduction à la physiologie respiratoire</pagetitle><pagecontent>Chapitre 1&amp;#x0A;Introduction à la physiologie respiratoire Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie - Physiologie Respiratoire Chapitre 1&amp;#x0A;Introduction à la physiologie respiratoire Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie - Physiologie Respiratoire </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Organisation du système respiratoire </pagetitle><pagecontent>Organisation du système respiratoire        Ventilation alvéolaire Diffusion  Circulation pulmonaire Transport des gaz Contrôle de la respiration     O2  CO2  CO2     Métabolisme        O2  CO2  Organisation du système respiratoire        Ventilation alvéolaire Diffusion  Circulation pulmonaire Transport des gaz Contrôle de la respiration     O2  CO2  CO2     Métabolisme        O2  CO2  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Organisation du système respiratoire </pagetitle><pagecontent>Organisation du système respiratoire   Organisation du système respiratoire   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Organisation du système respiratoire </pagetitle><pagecontent>Organisation du système respiratoire   Organisation du système respiratoire   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Les bronchioles terminales sont les plus petites bronches dépourvues d'alvéoles (voies aériennes de conduction) Paroi dépourvue de cartilage  conduits compressibles  Les bronchioles terminales sont les plus petites bronches dépourvues d'alvéoles (voies aériennes de conduction) Paroi dépourvue de cartilage  conduits compressibles  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>L'ensemble de l'arbre bronchique comporte environ 23 générations Les 16 premières générations sont composées de voies de conduction Ne participent pas aux échanges gazeux Ils constituent l'espace mort anatomique  150 ml chez l'adulte   L'ensemble de l'arbre bronchique comporte environ 23 générations Les 16 premières générations sont composées de voies de conduction Ne participent pas aux échanges gazeux Ils constituent l'espace mort anatomique  150 ml chez l'adulte   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle></pagetitle><pagecontent>Les bronchioles terminales se divisent pour former les bronchioles respiratoires (G17 - G19)  Les zones pulmonaires au-delà de la bronchiole terminales composent l'ascinus : l'unité anatomique et fonctionnelle où ont lieu les échanges gazeux   Les bronchioles terminales se divisent pour former les bronchioles respiratoires (G17 - G19)  Les zones pulmonaires au-delà de la bronchiole terminales composent l'ascinus : l'unité anatomique et fonctionnelle où ont lieu les échanges gazeux   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Organisation du système respiratoire </pagetitle><pagecontent>Organisation du système respiratoire   Organisation du système respiratoire   </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle> Fonctions non respiratoires</pagetitle><pagecontent> Fonctions non respiratoires Le système respiratoire a des fonctions non respiratoires:  Participation à la régulation de l'équilibre acido-basique Élimination du CO2 Échanges thermique et hydrique Conditionnement de l'air inspiré Élimination de substances inhalées et participation à la défense immunitaire Rôle des réflexes respiratoire: toux, éternuement, bronchoconstriction Rôle des macrophages alvéolaires, tissulaires et circulation lymphatique Rôle du tapis muco-ciliaire   Fonctions non respiratoires Le système respiratoire a des fonctions non respiratoires:  Participation à la régulation de l'équilibre acido-basique Élimination du CO2 Échanges thermique et hydrique Conditionnement de l'air inspiré Élimination de substances inhalées et participation à la défense immunitaire Rôle des réflexes respiratoire: toux, éternuement, bronchoconstriction Rôle des macrophages alvéolaires, tissulaires et circulation lymphatique Rôle du tapis muco-ciliaire  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle> Fonctions non respiratoires</pagetitle><pagecontent> Fonctions non respiratoires Le système respiratoire a des fonctions non respiratoires:  Fonctions de la circulation pulmonaire Réservoir sanguin du VG Filtration du sang veineux mêlé (caillots, particules…) Fonctions métaboliques: noradrénaline, angiotensine, bradykinine…  Fonctions non respiratoires Le système respiratoire a des fonctions non respiratoires:  Fonctions de la circulation pulmonaire Réservoir sanguin du VG Filtration du sang veineux mêlé (caillots, particules…) Fonctions métaboliques: noradrénaline, angiotensine, bradykinine… </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Prérequis au cours de physiologie respiratoire</pagetitle><pagecontent>Prérequis au cours de physiologie respiratoire Anatomie Pr Chaffanjon La paroi thoracique Le diaphragme La paroi abdominale La trachée Le poumon et les plèvres La musculature du cou Le larynx Pr Palombi Tête et cou Histologie (Pr Seigneurin) Le tissu épithélial - les épithéliums Le tissu cartilagineux Prérequis au cours de physiologie respiratoire Anatomie Pr Chaffanjon La paroi thoracique Le diaphragme La paroi abdominale La trachée Le poumon et les plèvres La musculature du cou Le larynx Pr Palombi Tête et cou Histologie (Pr Seigneurin) Le tissu épithélial - les épithéliums Le tissu cartilagineux </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Plan du cours</pagetitle><pagecontent>Plan du cours Chapitre 1: Introduction à la physiologie respiratoire Chapitre 2: Ventilation pulmonaire - Partie 1 Mouvements respiratoires Le Cycle respiratoire Chapitre 3: Ventilation pulmonaire - Partie 2 Volumes et capacités pulmonaires Ventilation pulmonaire Chapitre 4: Ventilation pulmonaire - Partie 3 Propriétés mécaniques du système respiratoire Chapitre 5: Diffusion Chapitre 6: Circulation pulmonaire Chapitre 7: Transport des gaz dans le sang Chapitre 8: Efficacité des échanges gazeux Chapitre 9: Contrôle de la respiration Chapitre 10: Fonctions non-ventilatoires Plan du cours Chapitre 1: Introduction à la physiologie respiratoire Chapitre 2: Ventilation pulmonaire - Partie 1 Mouvements respiratoires Le Cycle respiratoire Chapitre 3: Ventilation pulmonaire - Partie 2 Volumes et capacités pulmonaires Ventilation pulmonaire Chapitre 4: Ventilation pulmonaire - Partie 3 Propriétés mécaniques du système respiratoire Chapitre 5: Diffusion Chapitre 6: Circulation pulmonaire Chapitre 7: Transport des gaz dans le sang Chapitre 8: Efficacité des échanges gazeux Chapitre 9: Contrôle de la respiration Chapitre 10: Fonctions non-ventilatoires </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Références bibliographiques</pagetitle><pagecontent>Références bibliographiques West JB, Physiologie Respiratoire. 9ième Ed. Wolters Klewer/L.W. &amp;amp; W. Levitzky MG, Pulmonary Physiology 7th Ed. Lange 2003.  Guyton AC, Textbook of Medical Physiology 8th Ed. Philadelphia: W.B. Saunders, 1991. Marieb E.N. Anatomie et Physiologie Humaines. 6e Ed. 2005; Pearson Education France.  http://www.courseweb.uottawa.ca/medicine-histology/english/cardiovascular/histologybloodvessels.htm Références bibliographiques West JB, Physiologie Respiratoire. 9ième Ed. Wolters Klewer/L.W. &amp;amp; W. Levitzky MG, Pulmonary Physiology 7th Ed. Lange 2003.  Guyton AC, Textbook of Medical Physiology 8th Ed. Philadelphia: W.B. Saunders, 1991. Marieb E.N. Anatomie et Physiologie Humaines. 6e Ed. 2005; Pearson Education France.  http://www.courseweb.uottawa.ca/medicine-histology/english/cardiovascular/histologybloodvessels.htm </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent>Mentions légales Mentions légales </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>