<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 1: Introduction à la physiologie respiratoire</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 1 Introduction à la physiologie respiratoire</title>
		<content>Chapitre 1&amp;#x0A;Introduction à la physiologie respiratoire Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie – Physiologie Respiratoire Chapitre 1&amp;#x0A;Introduction à la physiologie respiratoire Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie – Physiologie Respiratoire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Organisation du système respiratoire </title>
		<content>Organisation du système respiratoire        Ventilation alvéolaire Diffusion  Circulation pulmonaire Transport des gaz Contrôle de la respiration     O2  CO2  CO2     Métabolisme        O2  CO2  Organisation du système respiratoire        Ventilation alvéolaire Diffusion  Circulation pulmonaire Transport des gaz Contrôle de la respiration     O2  CO2  CO2     Métabolisme        O2  CO2  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette figure vous montre l’organisation générale du système respiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les tissus de l’organisme, le métabolisme cellulaire aérobie, à l’intérieur des mitochondries utilise l’O2 et des substrats énergétiques pour produire de l’énergie. Ce métabolisme génère du CO2 qu’il faut évacuer. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La fonction première du système respiratoire est d’assurer les échanges gazeux,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; c’est-à-dire acheminer l’oxygène de l’air ambiant vers les tissus et conduire le dioxyde de carbone des tissus vers l’air ambiant. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut suivre dans ce schéma les différentes étapes qui permettent d’acheminer l’O2 de l’atmosphère vers les tissus. Les mêmes étapes en sens inverse indiquent le chemin suivi par le gaz carbonique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La première étape est la ventilation alvéolaire //, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; le renouvellement de l’air alvéolaire grâce à l’échange cyclique d’air entre les alvéoles et l’atmosphère ambiant. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les gaz respiratoires s’échangent ensuite au niveau de des alvéoles pulmonaires. C&lt;/span&gt;&lt;span &gt;es échanges se produisent par diffusion // au niveau de la barrière &lt;/span&gt;&lt;span &gt;entre le sang capillaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et l’air alvéolaire: que l’on appelle barrière ou membrane &lt;/span&gt;&lt;span &gt;capillaro&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-alvéolaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; La &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Diffusion&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est &lt;/span&gt;&lt;span &gt;limitée par sa vitesse, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;qui est inversement &lt;/span&gt;&lt;span &gt;proportionnel au carré de la distance. Donc ce processus de diffusion ne peut avoir lieu rapidement que sur de très courte distances. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour déplacer les gaz respiratoires entre le poumon et les tissus de l’organisme, il est nécessaire de transporter les gaz grâce à la circulation sanguine. Nous verrons que la circulation sanguine pulmonaire // est située entre le ventricule droit et l’oreillette gauche. Son rôle est d’amener tout le débit sanguin au contact des alvéoles au niveau de la membrane &lt;/span&gt;&lt;span &gt;capillaro&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-alvéolaire. Le sang bien oxygéné est ensuite acheminé vers l’OG puis le VG et il est propulsé dans la circulation systémique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans le sang différents mécanismes permettent de transporter les gaz respiratoires &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; l’O2 et le CO2 //. En particulier nous verrons que l’essentiel de l’O2 est déplacé dans la circulation systémique grâce à une molécule de transport, qu’est l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hb&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ventilation alvéolaire est en permanence adaptée aux besoins métaboliques de l’organisme par le système nerveux central //, grâce à des récepteurs sensibles à la pression partielle de l’oxygène, du CO2 et du pH sanguin. Cette régulation de la ventilation est décrite en détail dans le chapitre sur le contrôle de la respiration. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Organisation du système respiratoire </title>
		<content>Organisation du système respiratoire   Organisation du système respiratoire   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le poumon humain contient environ 500 millions d’alvéoles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’organisation du tissu pulmonaire en alvéoles permet d’assurer une grande surface d’échange : environ 50 à 100 m2, dans un volume limité qui est celle de la cage thoracique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces alvéoles sont Enveloppés dans un dense réseau de capillaires. Chaque&lt;/span&gt;&lt;span &gt; alvéole a un &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Diamètre &lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;200 à 250 µm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le nombre de capillaires est estimé à 280 x 10&lt;/span&gt;&lt;span &gt;9&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou environ 500 à 1000 par alvéole.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il en résulte une surface d’échange important : 50 à 100 m&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt; . Cette surface d’échange est la zone où le sang vient effectivement au contact de l’air. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Organisation du système respiratoire </title>
		<content>Organisation du système respiratoire   Organisation du système respiratoire   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comme&lt;/span&gt;&lt;span &gt; nous le verrons dans le chapitre sur la diffusion, l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;interface entre le sang et l’air est assurée par l’ensemble de l’épithélium alvéolaire – et de l’endothélium capillaire, séparés par leurs membranes basales&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui sont fusionnées. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cet&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ensemble forme une membrane qui &lt;/span&gt;&lt;span &gt;est extrêmement mince : 0.2 à 0.5 µm.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le fait que la membrane d’échange entre l’air et le sang soit ait une très grande surface et une épaisseur très fine est importante pour faciliter la diffusion de l’oxygène et du gaz carbonique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Les bronchioles terminales sont les plus petites bronches dépourvues d’alvéoles (voies aériennes de conduction) Paroi dépourvue de cartilage  conduits compressibles  Les bronchioles terminales sont les plus petites bronches dépourvues d’alvéoles (voies aériennes de conduction) Paroi dépourvue de cartilage  conduits compressibles  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il est important de faire quelques remarques au sujet de l’organisation&lt;/span&gt;&lt;span &gt; structurelle des voies aériennes: c’est-à-dire celles qui permettent de conduire l’air de la glotte jusqu’au alvéoles. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces&lt;/span&gt;&lt;span &gt; voies aériennes ont une structure qui ressemble à un arbre: l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;a trachée se divise en deux bronches principales&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou bronches &lt;/span&gt;&lt;span &gt;souches droite et gauche qui se subdivisent à leur tour en bronches lobaires puis segmentaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Cette division continue de génération en génération. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce tableau résume les dimensions, le nombre, et la surface de coupe totales de ces bronches, en fonction du nombre de générations. Il ne s’agit absolument pas de retenir ces chiffres par cœur, mail ils sont à pour expliquer des points importants pour la fonction pulmonaire; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous voyez qu’au fil des générations, alors que le diamètre des bronches diminuent, leurs nombre augmente, si bien que si on ajoute la surface de section de toutes le bronches dans une même génération, elle augmente rapidement. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;bronchioles terminales&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sont les plus petites bronches dépourvues d’alvéoles. Les bronchioles sont des structures dont la paroi est dépourvue de cartilage, il s’agit donc de conduits compressibles. Nous verrons la signification physiologique de cette propriété plus tard. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title></title>
		<content>L’ensemble de l’arbre bronchique comporte environ 23 générations Les 16 premières générations sont composées de voies de conduction Ne participent pas aux échanges gazeux Ils constituent l’espace mort anatomique  150 ml chez l’adulte   L’ensemble de l’arbre bronchique comporte environ 23 générations Les 16 premières générations sont composées de voies de conduction Ne participent pas aux échanges gazeux Ils constituent l’espace mort anatomique  150 ml chez l’adulte   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le rôle des bronches qu’on appelle « de conduction » est d’amener les gaz jusqu’aux zones d’échanges gazeux. Puisque ces voies aériennes sont dépourvues d’alvéoles, elles ne participent pas aux échanges gazeux. Ils constituent &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;l’espace mort anatomique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, dont le volume est d’environ 150 ml chez l’adulte. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut retenir en revanche que L’ensemble de l’arbre bronchique comporte environ 23 générations. Les 16 premières générations sont composées de voies de conduction. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Les bronchioles terminales se divisent pour former les bronchioles respiratoires (G17 – G19)  Les zones pulmonaires au-delà de la bronchiole terminales composent l’ascinus : l’unité anatomique et fonctionnelle où ont lieu les échanges gazeux   Les bronchioles terminales se divisent pour former les bronchioles respiratoires (G17 – G19)  Les zones pulmonaires au-delà de la bronchiole terminales composent l’ascinus : l’unité anatomique et fonctionnelle où ont lieu les échanges gazeux   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;bronchioles terminales&lt;/span&gt;&lt;span &gt; se divisent pour former les bronchioles respiratoires (G17 – G19) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les zones pulmonaires au-delà de la bronchiole terminales composent &lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;ascinus&lt;/span&gt;&lt;span &gt; : l’unité anatomique et fonctionnelle où a lieu l’échange gazeux &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Organisation du système respiratoire </title>
		<content>Organisation du système respiratoire   Organisation du système respiratoire   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Conséquence de l’architecture arborescente des voies aériennes : la surface de section augmente au fil des générations &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une conséquence importante de cette organisation structurelle est que pour&lt;/span&gt;&lt;span &gt; un même débit de l’air inhalé, la vitesse du flux d’air diminue beaucoup au fil des générations, jusqu’au niveau des acini où flux atteint sa vitesse minimale. Le principal mécanise de transport devient alors la diffusion. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title> Fonctions non respiratoires</title>
		<content> Fonctions non respiratoires Le système respiratoire a des fonctions non respiratoires:  Participation à la régulation de l’équilibre acido-basique Élimination du CO2 Échanges thermique et hydrique Conditionnement de l’air inspiré Élimination de substances inhalées et participation à la défense immunitaire Rôle des réflexes respiratoire: toux, éternuement, bronchoconstriction Rôle des macrophages alvéolaires, tissulaires et circulation lymphatique Rôle du tapis muco-ciliaire   Fonctions non respiratoires Le système respiratoire a des fonctions non respiratoires:  Participation à la régulation de l’équilibre acido-basique Élimination du CO2 Échanges thermique et hydrique Conditionnement de l’air inspiré Élimination de substances inhalées et participation à la défense immunitaire Rôle des réflexes respiratoire: toux, éternuement, bronchoconstriction Rôle des macrophages alvéolaires, tissulaires et circulation lymphatique Rôle du tapis muco-ciliaire  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title> Fonctions non respiratoires</title>
		<content> Fonctions non respiratoires Le système respiratoire a des fonctions non respiratoires:  Fonctions de la circulation pulmonaire Réservoir sanguin du VG Filtration du sang veineux mêlé (caillots, particules…) Fonctions métaboliques: noradrénaline, angiotensine, bradykinine…  Fonctions non respiratoires Le système respiratoire a des fonctions non respiratoires:  Fonctions de la circulation pulmonaire Réservoir sanguin du VG Filtration du sang veineux mêlé (caillots, particules…) Fonctions métaboliques: noradrénaline, angiotensine, bradykinine… </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Prérequis au cours de physiologie respiratoire</title>
		<content>Prérequis au cours de physiologie respiratoire Anatomie Pr Chaffanjon La paroi thoracique Le diaphragme La paroi abdominale La trachée Le poumon et les plèvres La musculature du cou Le larynx Pr Palombi Tête et cou Histologie (Pr Seigneurin) Le tissu épithélial – les épithéliums Le tissu cartilagineux Prérequis au cours de physiologie respiratoire Anatomie Pr Chaffanjon La paroi thoracique Le diaphragme La paroi abdominale La trachée Le poumon et les plèvres La musculature du cou Le larynx Pr Palombi Tête et cou Histologie (Pr Seigneurin) Le tissu épithélial – les épithéliums Le tissu cartilagineux </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Plan du cours</title>
		<content>Plan du cours Chapitre 1: Introduction à la physiologie respiratoire Chapitre 2: Ventilation pulmonaire – Partie 1 Mouvements respiratoires Le Cycle respiratoire Chapitre 3: Ventilation pulmonaire – Partie 2 Volumes et capacités pulmonaires Ventilation pulmonaire Chapitre 4: Ventilation pulmonaire – Partie 3 Propriétés mécaniques du système respiratoire Chapitre 5: Diffusion Chapitre 6: Circulation pulmonaire Chapitre 7: Transport des gaz dans le sang Chapitre 8: Efficacité des échanges gazeux Chapitre 9: Contrôle de la respiration Chapitre 10: Fonctions non-ventilatoires Plan du cours Chapitre 1: Introduction à la physiologie respiratoire Chapitre 2: Ventilation pulmonaire – Partie 1 Mouvements respiratoires Le Cycle respiratoire Chapitre 3: Ventilation pulmonaire – Partie 2 Volumes et capacités pulmonaires Ventilation pulmonaire Chapitre 4: Ventilation pulmonaire – Partie 3 Propriétés mécaniques du système respiratoire Chapitre 5: Diffusion Chapitre 6: Circulation pulmonaire Chapitre 7: Transport des gaz dans le sang Chapitre 8: Efficacité des échanges gazeux Chapitre 9: Contrôle de la respiration Chapitre 10: Fonctions non-ventilatoires </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Références bibliographiques</title>
		<content>Références bibliographiques West JB, Physiologie Respiratoire. 9ième Ed. Wolters Klewer/L.W. &amp;amp; W. Levitzky MG, Pulmonary Physiology 7th Ed. Lange 2003.  Guyton AC, Textbook of Medical Physiology 8th Ed. Philadelphia: W.B. Saunders, 1991. Marieb E.N. Anatomie et Physiologie Humaines. 6e Ed. 2005; Pearson Education France.  http://www.courseweb.uottawa.ca/medicine-histology/english/cardiovascular/histologybloodvessels.htm Références bibliographiques West JB, Physiologie Respiratoire. 9ième Ed. Wolters Klewer/L.W. &amp;amp; W. Levitzky MG, Pulmonary Physiology 7th Ed. Lange 2003.  Guyton AC, Textbook of Medical Physiology 8th Ed. Philadelphia: W.B. Saunders, 1991. Marieb E.N. Anatomie et Physiologie Humaines. 6e Ed. 2005; Pearson Education France.  http://www.courseweb.uottawa.ca/medicine-histology/english/cardiovascular/histologybloodvessels.htm </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
