<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 2: Ventilation pulmonaire: Partie 1</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 2: Ventilation pulmonaire: Partie 1</title>
		<content>Chapitre 2:&amp;#x0A;Ventilation pulmonaire: Partie 1 Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie – Physiologie Respiratoire Chapitre 2:&amp;#x0A;Ventilation pulmonaire: Partie 1 Pr. Sam Bayat UE 3-2 - Physiologie – Physiologie Respiratoire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;Nous allons&lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;voir dans ce chapitre&lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt; la première partie de la ventilation pulmonaire . &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Volumes et capacités pulmonaires</title>
		<content>Volumes et capacités pulmonaires       O2   CO2 Alvéoles Bronches Air ambiant Volumes et capacités pulmonaires       O2   CO2 Alvéoles Bronches Air ambiant </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On retrouve ici le schéma de l’organisation générale du système respiratoire. Dans ce chapitre nous allons décrire comment l’air est échangé entre les alvéoles et le milieu ambient, ce qui permet au système respiratoire d’assurer son rôle qui est l’apport d’oxygène consommé et l’évacuation du CO2 produit par le métabolisme tissulaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire  Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La finalité de a ventilation pulmonaire est l’échange de l’air entre les alvéoles pulmonaires et l’air ambiant. Nous allons voir dans un premier temps Comment est produit le débit aérien entre les alvéoles et le milieu extérieur: &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; les mouvements respiratoires qui assurent la ventilation alvéolaire. Nous allons d’abord décrire les pressions dans la cavité thoracique, ensuite nous allons voir les muscles respiratoires qui sont impliqués dans ces mouvements. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, on va voir les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;différents évènements qui se déroulent au cours du cycle respiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content> Pressions respiratoires la pression dans le système respiratoire est exprimée en référence à celle de l’atmosphère: Patm (PB)  Unités de pression:  Système international: Pascal (Pa) Physiologie: Sang : mmHg Pressions partielles des gaz: kPa ou mmHg Air: cmH2O 1 Torr = 1 mmHg 1 kPa = 7.5 mmHg 		1 mmHg = 0.133 kPa PatmvideHg101 kPa 760 mmHg  Pressions respiratoires la pression dans le système respiratoire est exprimée en référence à celle de l’atmosphère: Patm (PB)  Unités de pression:  Système international: Pascal (Pa) Physiologie: Sang : mmHg Pressions partielles des gaz: kPa ou mmHg Air: cmH2O 1 Torr = 1 mmHg 1 kPa = 7.5 mmHg 		1 mmHg = 0.133 kPa PatmvideHg101 kPa 760 mmHg </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Avant de parler des pressions dans le système respiratoires, il est important de faire quelques rappels. Les pressions respiratoires sont exprimées par rapport à la pression ambiante, qu’on appelle la pression atmosphérique (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) ou barométrique (PB). Cette pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;atm&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est le poids de la colonne d’air par unité de surface en un lieu donné. Au niveau de la mer, la pression atmosphérique est d’environ 100 kPa ou 760 mm de mercure, mais vous savez qu’elle n’est pas constante et change en fonction des conditions météorologiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une remarque concernant les unités de mesure : l’unité de pression dans le système international et le pascal. Mais pour des raisons historiques, souvent dans les livres ou les publications les pressions sont exprimées en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (aussi appelé Torr surtout&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dans les manuels en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;alglais&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;en référence à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Toriccelli&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) ou en Bar,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; utilisé par exemple en météorologie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt; 1 Torr est = à 1 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. En physiologie les pressions dans le sang (par exemple la pression artérielle) sont exprimées en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; La pression partielle des gaz que l’on rappellera plus loin, est exprimée en kPa mais aussi parfois en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, et les pressions de l’air dans le système respiratoire en cmH2O. On peut facilement convertir les unités de pression sachant qu’un kPa est égale à 7.5 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et que 1 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est égale à 0.133 kPa. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content> Pressions respiratoires Par convention: Patm (PB) =  0 cmH2O Patm n’est pas nulle :  Patm = 760 mmHg = 1033 cm H2O = 101 kPa (kg/m2) Une valeur de pression négative  signifie qu’elle est subatmosphérique      Patm vide  Eau PatmvideHg760 mmHg  1033.2 cmH2O  Pressions respiratoires Par convention: Patm (PB) =  0 cmH2O Patm n’est pas nulle :  Patm = 760 mmHg = 1033 cm H2O = 101 kPa (kg/m2) Une valeur de pression négative  signifie qu’elle est subatmosphérique      Patm vide  Eau PatmvideHg760 mmHg  1033.2 cmH2O </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le premier&lt;/span&gt;&lt;span &gt; rappel concerne les pressions respiratoires. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;En physiologie par convention on mesure les pressions par référence à la pression atmosphérique, donc on considère que la pression atmosphérique est nulle. En réalité, une pression de zéro n’existe pas, et la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt; n’est pas nulle. Mais arbitrairement, on désigne la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patms&lt;/span&gt;&lt;span &gt; comme la pression de référence,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et &lt;/span&gt;&lt;span &gt;lorsque on exprime une pression de 0 ça veut dire qu’elle et égale à la pression atmosphérique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De la même façon, une pression négative veut dire qu’elle inférieure à la pression atmosphérique. Donc il ne s’agit pas de la valeur absolue de la pression mais relative à la&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content> Pressions respiratoires Rappel: loi de Boyle-Mariotte Si le nombre de moles de gaz et la température restent constants:  P1 x V1 = P2 x V2  Rappel: Volume Pression P1 V1 P2 V2  Pressions respiratoires Rappel: loi de Boyle-Mariotte Si le nombre de moles de gaz et la température restent constants:  P1 x V1 = P2 x V2  Rappel: Volume Pression P1 V1 P2 V2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le second rappel concerne la loi de Boyle. Si on a un gaz dans un récipient fermé hermétiquement comme dans ce cylindre, alors à température égale, si on diminue le volume, la pression va augmenter et vice-versa. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Autrement dit, la pression varie en sens inverse du volume. Dans la suite de ce chapitre, on va voir comment la loi de Boyle s’applique au système respiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content> Pressions respiratoires L’air circule toujours d’une région où la pression est plus élevée vers une région où sa pression est plus basse  Afin que l’air circule du milieu ambiant vers les alvéoles et inversement, un gradient de pression doit être crée    Palv  Patm   DP   Alvéoles pulmonaires Bronches  Pressions respiratoires L’air circule toujours d’une région où la pression est plus élevée vers une région où sa pression est plus basse  Afin que l’air circule du milieu ambiant vers les alvéoles et inversement, un gradient de pression doit être crée    Palv  Patm   DP   Alvéoles pulmonaires Bronches </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’air circule toujours d’une région ou la pression est plus élevée vers une région ou la pression est plus basse. Ce schéma très simplifié du poumon assimile l’ensemble de l’arbre bronchique à un seul conduit et les alvéoles sont représentées par une seule alvéole. La pression totale de l’air qui règne dans les alvéoles est représentée par &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Palv&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Pour que l’air circule entre l’atmosphère ambiant et les alvéoles, un gradient de pression doit être crée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content>  Pressions respiratoires Les alvéoles ne sont pas dotées de contractilité La variation de leur volume est passive et doit être assuré par des structures extra alvéolaires   Palv  Patm     DP   Cavité pleurale Paroi Thoracique Alvéoles pulmonaires Bronches   Pressions respiratoires Les alvéoles ne sont pas dotées de contractilité La variation de leur volume est passive et doit être assuré par des structures extra alvéolaires   Palv  Patm     DP   Cavité pleurale Paroi Thoracique Alvéoles pulmonaires Bronches </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Or, les alvéoles ne sont pas dotées de contractilité ; la variation du volume pulmonaire est entièrement passive et doit être assurée par les structure &lt;/span&gt;&lt;span &gt;extrapulmonaires&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ; c’est-à-dire la paroi thoracique et le diaphragme. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous savez, (je vous renvoie ici&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;au cours d’anatomie du thorax du Prof &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Chaffanjon&lt;/span&gt;&lt;span &gt;), que le poumon relié à la paroi thoracique par l’intermédiaire d’une cavité très mince qui est cavité pleurale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content> Pressions respiratoires    Palv  Palv&amp;lt;Patm DP  Inspiration    Palv     ↑Volume DV    Cavité pleurale Paroi Thoracique Alvéoles pulmonaires  Pressions respiratoires    Palv  Palv&amp;lt;Patm DP  Inspiration    Palv     ↑Volume DV    Cavité pleurale Paroi Thoracique Alvéoles pulmonaires </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comme on va le voir, dans les conditions normales au cours de l’inspiration  c’est la baisse de la pression alvéolaire qui fait rentrer l’air dans les alvéoles. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette baisse de la pression alvéolaire est provoquée par l’augmentation du volume pulmonaire sous l’effet d’une expansion thoracique. Quand le volume augmente, la pression diminue, on retrouve ici l’application de la loi de Boyle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ici, à la différence du récipient qu’on a vu avant,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt; le poumon n’est un espace clos, donc les variations de pression provoquent des mouvements d’air. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content>  Pressions respiratoires La cavité pleurale est formée par les feuillets viscéral et pariétal de la plèvre  La plèvre sécrète le liquide pleurale : 15 à 25 ml au total Deux rôles:  Adhère le poumon à la face interne de la paroi thoracique  Facilite le déplacement de ce dernier à l’intérieur de la cavité thoracique   Pressions respiratoires La cavité pleurale est formée par les feuillets viscéral et pariétal de la plèvre  La plèvre sécrète le liquide pleurale : 15 à 25 ml au total Deux rôles:  Adhère le poumon à la face interne de la paroi thoracique  Facilite le déplacement de ce dernier à l’intérieur de la cavité thoracique </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le poumon est relié à la paroi thoracique par l’intermédiaire de la cavité pleurale. Cette cavité est délimitée par une membrane séreuse qu’on appelle la plèvre. La plèvre est un sac fermé qui englobe chaque poumon et le sépare de la paroi thoracique et du médiastin. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut assimiler la plèvre à un ballon en caoutchouc, contenant un peu de liquide. Si on enfonce le poing dans le ballon, la paroi qui vient au contact de la main mime a plèvre viscérale, celle qui est du côté extérieure ressemble à la plèvre pariétale. Entre les 2 feuillets, il y a le liquide pleural qui est sécrétée par la plèvre et dont le volume est assez faible : de 15 à 25 ml au total. C’est la raison pour laquelle on dit que la cavité pleurale est une cavité « virtuelle ». &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le liquide pleural a deux rôles importants : il adhère le poumon à la paroi thoracique, et colle le poumon à la paroi ; mais il permet aussi au poumon de glisser contre la paroi thoracique lors des mouvements respiratoires. Donc il joue à la fois le rôle d’une colle et d’un lubrifiant. Comme on va le voir, ce rôle est très important pour assurer la fonction de ventilation pulmonaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content> Pressions respiratoires L’alvéole est une structure élastique  Ce qui commande le volume de l’alvéole est la différence de pression de part et d’autre de sa paroi: pression transmurale  Le même principe commande le volume du thorax et de l’ensemble poumon-thorax    Palv  Patm Ppl Pression transpulmonaire = Palv - Ppl  Ppl Pression transthoracique = Ppl - Patm Pression transrespiratoire (thoracopulmonaire) = Palv - Patm  Pressions respiratoires L’alvéole est une structure élastique  Ce qui commande le volume de l’alvéole est la différence de pression de part et d’autre de sa paroi: pression transmurale  Le même principe commande le volume du thorax et de l’ensemble poumon-thorax    Palv  Patm Ppl Pression transpulmonaire = Palv - Ppl  Ppl Pression transthoracique = Ppl - Patm Pression transrespiratoire (thoracopulmonaire) = Palv - Patm </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le poumon, et les alvéoles pulmonaires ne sont pas de structures rigides mais déformables, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; élastiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce qui commande le volume alvéolaire est la différence de pression de part et d’autre de la paroi alvéolaire. Généralement c’est le cas des structures élastiques telles que les vaisseaux sanguins, les bronches etc. dont e diamètre dépend directement de  la pression qu’on appelle « &lt;/span&gt;&lt;span &gt;transmurale&lt;/span&gt;&lt;span &gt; » : la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ptm&lt;/span&gt;&lt;span &gt; c’est-à-dire a différence entre la pression à l’intérieure et l’extérieure de la structure. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans le cas de l’alvéole, il s’agit de la Pression alvéolaire,( &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Palv&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) d’une part, et la pression juste à l’extérieure de la paroi, qui et la pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;intrapleurale&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (notée &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ppl&lt;/span&gt;&lt;span &gt;). Cette différence de pression s’appelle « &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;pression &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;transpulmonaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ». &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De la même manière, le volume thoracique (même si le thorax est un peu plus rigide que le poumon, il reste néanmoins élastique) est déterminé par la différence de pression entre la pression qui règne immédiatement à l’intérieur de la paroi (la pression pleurale) et la Pression&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;immédietement&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à l’extérieure qui est la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;: c’est a &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;pression &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;transthoracique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le même principe s’applique au  système respiratoire dans son ensemble, c’est-à-dire l’ensemble du poumon et du thorax ; ici ce sont le variation de pression &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;transrespiratoires&lt;/span&gt;&lt;span &gt; : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la différence entre &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Palv&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;qui commandent les changements de volume. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content> Pressions respiratoires Ppl est légèrement négative :  -5 cmH2O  Cette pression négative est le résultat de forces élastiques opposées: Forces élastiques exercées par le tissu pulmonaire :  rétraction  Forces élastiques exercées par la paroi thoracique : expansion  La paroi thoracique oppose en permanence la tendance du poumon à se rétracter su lui-même   Ppl -5.0 cmH2O Palv    Pressions respiratoires Ppl est légèrement négative :  -5 cmH2O  Cette pression négative est le résultat de forces élastiques opposées: Forces élastiques exercées par le tissu pulmonaire :  rétraction  Forces élastiques exercées par la paroi thoracique : expansion  La paroi thoracique oppose en permanence la tendance du poumon à se rétracter su lui-même   Ppl -5.0 cmH2O Palv   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Si on mesure la pression dans la cavité pleurale, on se rend compte qu’au repos : sans aucun mouvement respiratoire quand tous les muscles respiratoires sont &lt;/span&gt;&lt;span &gt;relachés&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, elle est négative : de l’ordre de -5 cmH2O. Remarquez que cette valeur négative veut dire qu’elle est 5 cmH2O en dessous de la pression atmosphérique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pourquoi la pression pleurale est-elle négative ? Cette pression est le résultat de 2 forces élastiques qui agissent en sens opposé. &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;D’une part&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, le poumon a tendance à se rétracter sur lui-même. Le poumon seul, à une pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;transpulmonaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; nulle, c’est-à-dire si on sort le poumon de la cage thoracique, aura un volume nettement inférieur au poumon solidarisé à la paroi thoracique via la cavité pleurale. &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;D’autre part &lt;/span&gt;&lt;span &gt;la paroi thoracique a plutôt une tendance à l’expansion. Entre les deux, la cavité pleurale est une cavité close, qui ne communique ni avec l’air atmosphérique, ni avec les alvéoles. C’est comme une seringue dont vous bouchez l’embout et tirez sur le piston. La pression dans la seringue sera en dessous de la pression atmosphérique, tant que vous ne relâcherez pas le piston. De ce fait, au repos, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en absence de mouvement respiratoire, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;la pression pleurale reste en dessous de la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content> Pressions respiratoires L’interaction mécanique entre le thorax le poumon sont illustré par une situation pathologique: Si une brèche est introduite dans la plèvre pariétale, l’air est aspiré dans la cavité pleurale Le poumon se rétracte : c’est le pneumothorax    Patm = 0 cmH2O Ppl = -5.0   Palv = 0   Ppl = 0     Palv&amp;gt;Patm: le poumon se vide jusqu’à ce que Palv devienne = Patm  Pressions respiratoires L’interaction mécanique entre le thorax le poumon sont illustré par une situation pathologique: Si une brèche est introduite dans la plèvre pariétale, l’air est aspiré dans la cavité pleurale Le poumon se rétracte : c’est le pneumothorax    Patm = 0 cmH2O Ppl = -5.0   Palv = 0   Ppl = 0     Palv&amp;gt;Patm: le poumon se vide jusqu’à ce que Palv devienne = Patm </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une situation pathologique qui illustre bien l’interaction mécanique entre le poumon et la paroi thoracique est représentée ici. Si on fait une brèche dans la paroi thoracique et la plèvre pariétale avec un objet tranchant, la cavité pleurale va communiquer avec l’air ambiant. 2tat donné la pression plus élevée dans l’atmosphère par rapport à la cavité pleurale, l’air va rentrer dans a cavité pleurale et le poumon va se vider jusqu’à ce que la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ppl&lt;/span&gt;&lt;span &gt; devienne égale à la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. C’est le pneumothorax. La paroi thoracique elle, libérée de la contrainte élastique du poumon va se distendre du côté concerné. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Pressions respiratoires</title>
		<content>      Pression transpulmonaire (PTP) = Palv – Ppl PTP = 0 – ( – 5.0) = +5.0 cmH2O  Pressions respiratoires      Ppl Palv   Ppl   Palv               Pression transpulmonaire (PTP) = Palv – Ppl PTP = 0 – ( – 5.0) = +5.0 cmH2O  Pressions respiratoires      Ppl Palv   Ppl   Palv         </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous comprenez maintenant qu’au repos, (c’est-à-dire en dehors de toute contraction des muscles respiratoires) les alvéoles pulmonaires sont distendues par une pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;transmurale&lt;/span&gt;&lt;span &gt; d’environ 5 cmH2O. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ceci est expliqué par le fait que, si la pression alvéolaire est égale à la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, c’est-à-dire 0, la pression pleurale, à l’extérieure des alvéoles est elle inférieur à la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, autrement dit, c’est comme si la cavité pleurale aspirait légèrement les parois alvéolaires. Le résultat est une distension des alvéoles,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui se maintiennent gonflées au repos. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire  Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les mouvements respiratoires de la cage thoracique sont assurés par les muscles. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire  Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons voir maintenant quels sont les muscles qui permettent ces mouvements. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Muscles inspiratoires</title>
		<content> Muscles inspiratoires Diaphragme Intercostaux externes  Muscles accessoires Scalènes SCM’s Se contractent très peu pendant l’inspiration calme   Scalènes Sterno-cléido-mastoïdiens Intercostax externes Diaphragme  Muscles inspiratoires Diaphragme Intercostaux externes  Muscles accessoires Scalènes SCM’s Se contractent très peu pendant l’inspiration calme   Scalènes Sterno-cléido-mastoïdiens Intercostax externes Diaphragme </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons d’abord les muscles inspiratoires qui figurent en bleu sur ce schéma. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les muscles inspiratoires comprennent le diaphragme, les m. intercostaux externes et les muscles accessoires. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;diaphragme&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est le muscle inspiratoire le plus important. Il est constitué d’une mince couche musculaire disposée en dôme, inséré sur les côtes inférieures. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La contraction du diaphragme est commandée par les nerfs phréniques qui a&lt;/span&gt;&lt;span &gt; son origine au n. des &lt;/span&gt;&lt;span &gt;3e, 4e et 5&lt;/span&gt;&lt;span &gt;e&lt;/span&gt;&lt;span &gt; racines cervicales. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les autres muscles inspiratoires sont les &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;intercostaux externes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin les muscles accessoires comprennent les &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;scalènes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, et le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;SCM&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Ces derniers muscles n’interviennent que lors d’une inspiration forcée, et se contractent très peu lors d’une inspiration calme. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Muscles inspiratoires</title>
		<content> Muscles inspiratoires       Frontal Sagittal  Vertical Latéral Antéro-postérieur  Paroi Thoracique  Diaphragme Paroi Abdominale   Muscles inspiratoires       Frontal Sagittal  Vertical Latéral Antéro-postérieur  Paroi Thoracique  Diaphragme Paroi Abdominale  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les parois thoraciques et le diaphragme délimitent un volume, qui est représenté ici en coupe frontale à gauche, et en coupe sagittal à droite. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce volume est caractérisé par 3 dimensions ou diamètres : un diamètre &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cephalo-caudal&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ou vertical chez un sujet debout, un diamètre latéral et un diamètre antéro-postérieur qui ne peut pas être observé sur la vue frontale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Muscles inspiratoires</title>
		<content> Muscles inspiratoires La contraction diaphragmatique:  Descend et refoule le contenu abdominal en bas et vers l’avant, augmentant la dimension verticale de la cage thoracique         Vertical        Inspiration  Muscles inspiratoires La contraction diaphragmatique:  Descend et refoule le contenu abdominal en bas et vers l’avant, augmentant la dimension verticale de la cage thoracique         Vertical        Inspiration </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Quand le diaphragme  se contracte, il descend et augmente ainsi la dimension verticale de la cage thoracique. L’autre conséquence de la contraction diaphragmatique est qu’il refoule le contenu abdominal en bas et vers l’avant. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une&lt;/span&gt;&lt;span &gt; conséquence de la contraction diaphragmatique est que la pression intra-abdominale augmente. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est pour cela que quand vous observez quelqu’un respirer, la paroi abdominale se déplace en avant lors de l’inspiration. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Muscles inspiratoires</title>
		<content>  Muscles inspiratoires la contraction des intercostaux externes  Déplace les cotes vers le haut Ceci  le diamètre transversal et antéro-postérieur du thorax      Vue Latérale Coupe Transversale m. Intercostaux externes m. Intercostaux internes   Muscles inspiratoires la contraction des intercostaux externes  Déplace les cotes vers le haut Ceci  le diamètre transversal et antéro-postérieur du thorax      Vue Latérale Coupe Transversale m. Intercostaux externes m. Intercostaux internes </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant l’action des intercostaux externes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce schéma montre la position des cotes par rapport à la colonne vertébrale sur une vue latérale et une coupe transversale. L’axe de rotation des côtes par rapport à vertèbres dorsales est représenté. En bleu vous voyez les muscles intercostaux externes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Muscles inspiratoires</title>
		<content>  Muscles inspiratoires la contraction des intercostaux externes  Déplace les cotes vers le haut Ceci  le diamètre transversal et antéro-postérieur du thorax       Inspiration             Muscles inspiratoires la contraction des intercostaux externes  Déplace les cotes vers le haut Ceci  le diamètre transversal et antéro-postérieur du thorax       Inspiration           </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La contraction des intercostaux externes déplace les cotes vers le haut, ce qui augmente le diamètre antéro-postérieur mais aussi  transversal du thorax.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En plus, lors d’une inspiration forcée, la contraction des muscles scalènes élève les deux premières côtes, et celle du muscle SCM contribue à l’élévation du sternum.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La contraction de ces muscles qu’on appelle &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;accessoires&lt;/span&gt;&lt;span &gt; lors d’une inspiration forcée contribue donc à augmenter les dimensions  et le volume thoracique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Muscles inspiratoires</title>
		<content>Muscles inspiratoires Contraction du diaphragme et des m. intercostaux externes 	→ augmentation des 3 dimensions thoraciques  	→ augmentation du volume thoracique  Expiration Inspiration Diaphragme relâché Diaphragme contracté Sternum Intercostaux Ext. Muscles inspiratoires Contraction du diaphragme et des m. intercostaux externes 	→ augmentation des 3 dimensions thoraciques  	→ augmentation du volume thoracique  Expiration Inspiration Diaphragme relâché Diaphragme contracté Sternum Intercostaux Ext. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans l’ensemble, la contraction du diaphragme et des muscles intercostaux externes lors d’une inspiration calme (c’est-à-dire non forcée) augmente les 3 dimensions thoraciques (vertical, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;lat&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ant&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-post), ce qui a pour conséquence d’augmenter le volume thoracique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Muscles inspiratoires</title>
		<content> Muscles inspiratoires En respiration calme, l’excursion du diaphragme est  1 cm environ En inspiration forcée, elle peut atteindre 10 cm    Inspiration maximale Expiration maximale  Muscles inspiratoires En respiration calme, l’excursion du diaphragme est  1 cm environ En inspiration forcée, elle peut atteindre 10 cm    Inspiration maximale Expiration maximale </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En respiration calme, l’excursion du diaphragme est de 1 cm environ.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais &lt;/span&gt;&lt;span &gt;lors d’une inspiration forcée, elle peut atteindre 10 cm. Ici on voit une radiographie de face en expiration forcée ou maximale, et une radiographie chez le même sujet à la fin d’une inspiration maximale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur cette radiographie en inspiration on a tracé en pointillé blanc le contour du poumon en expiration. Vous pouvez voir le déplacement de la position du diaphragme sur la radio. On aperçoit également l’augmentation du diamètre latéral. On ne voit pas en revanche l’augmentation du diamètre &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ant&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-post sur cette radio, qui est prise de face. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>Muscles expiratoires</title>
		<content> Muscles expiratoires L’expiration calme est entièrement passive  A l’effort ou pendant une expiration forcée, l’expiration devient active: les muscles expiratoires se contractent   Muscles expiratoires L’expiration calme est entièrement passive  A l’effort ou pendant une expiration forcée, l’expiration devient active: les muscles expiratoires se contractent  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant les muscles expiratoires. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un point très important à souligner est qu’une expiration calme, ne nécessite aucune contraction musculaire, on dit de ce fait qu’elle est passive. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme nous allons le voir plus loin, la cage thoracique est une structure élastique, c’est à dire que si on la déforme ou on modifie son volume, elle aura tendance à revenir à sa forme de départ. Eh bien, c’est simplement la rétraction élastique de l’ensemble su poumon et de a paroi thoracique qui est à l’origine de l’expiration calme. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par contre, lors d’une expiration active, par exemple à l’exercice, des muscles expiratoires sont mis en jeu. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Muscles expiratoires</title>
		<content> Muscles expiratoires Les muscles de la paroi abdominale joue le rôle le plus important: Grand droit Les obliques externe et interne Le transverse.  Leur contraction : refoule le contenu abdominal en dedans et vers le haut  entraîne l’ascension du diaphragme Les intercostaux internes entraînent les cotes en arrière et vers le bas, réduisant les dimensions thoraciques  Droit Intercostax internes Oblique Transverse  Paroi abdominale  Muscles expiratoires Les muscles de la paroi abdominale joue le rôle le plus important: Grand droit Les obliques externe et interne Le transverse.  Leur contraction : refoule le contenu abdominal en dedans et vers le haut  entraîne l’ascension du diaphragme Les intercostaux internes entraînent les cotes en arrière et vers le bas, réduisant les dimensions thoraciques  Droit Intercostax internes Oblique Transverse  Paroi abdominale </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Quels sont ces muscles expiratoires ? Ils sont représentés en bleu. Les muscles de la paroi abdominale joue le rôle le plus important. Ce sont, le grand droit, le muscle oblique et le transverse. Leur contraction refoule le contenu abdominale en dedans et vers le haut, ce qui entraîne l’ascension du diaphragme. A l’inverse de toute à l’heure, lorsque nous parlions de l’inspiration, la remontée du diaphragme va diminuer le diamètre vertical du thorax, et réduire le volume pulmonaire. Enfin, la contraction des intercostaux internes cette fois, entraîne les côtes en arrière et vers le bas, ce qui réduit les diamètres &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ant&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-post et lat. et contribue à la diminution du vol. thoracique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire  Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content> Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire  Plan Mouvements respiratoires Pressions respiratoires Muscles respiratoires Le Cycle respiratoire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant quels sont les évènements mécaniques qui se produisent au cours du cycle respiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>Le cycle respiratoire</title>
		<content>  Le cycle respiratoire Fin D’expiration    Le cycle respiratoire Fin D’expiration  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La ventilation pulmonaire est un phénomène cyclique. Le cycle respiratoire comprend une inspiration suivie d’une expiration. A la fin de l’expiration, la pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;avéoaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est égale à la pression atmosphérique, soit 0 cmH2O. Il n’y a pas de circulation d’air entre l’air ambiant et les alvéoles parce qu’il n’y a pas de gradient de pression. Comme nous l’avons vu avant, les alvéoles sont distendues par une pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;transpulmonaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; légèrement positive d’environ 5 cmH2O, qui est produit par les forces de rétraction élastique du poumon et d’expansion thoracique qui agissent en sens opposé. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>Le cycle respiratoire</title>
		<content>    Inspiration   Le cycle respiratoire     Inspiration   Le cycle respiratoire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;A l’inspiration, la contraction des muscles inspiratoires augmente le volume thoracique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’augmentation du volume thoracique,  diminue la pression pleurale qui est maintenant passé d’environ -5 cmH2O à -8 cmH2O. Il en résulte une pression alvéolaire qui diminue également, et qui est maintenant de l’ordre de -1 cmH2O, parce que l’augmentation du volume de la cavité thoracique est transmise au poumon dont le volume augmente également. L’augmentation de volume alvéolaire fait chuter la pression: c’est la&lt;/span&gt;&lt;span &gt; loi de Boyle. Il se crée de cette façon un gradient de pression entre l’air ambiant et l’alvéole. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par conséquent, l’air commence à entrer dans les alvéoles ; le fait d’amener des molécules d’air dans les alvéoles augmente progressivement la pression intra-alvéolaire, et le débit de l’air cesse lorsque la pression dans les alvéoles redevient égale à la pression atmosphérique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title></title>
		<content>     Ppl      Plèvre viscérale Plèvre pariétale     Paroi thoracique Contraction des muscles inspiratoires  Augmentation du volume thoracique       Ppl      Plèvre viscérale Plèvre pariétale     Paroi thoracique Contraction des muscles inspiratoires  Augmentation du volume thoracique  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comment est-ce que l’augmentation du volume de la cavité thoracique est transmise au poumon ? &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ça c’est un des rôles de la cavité pleurale ; vous vous rappelez que cette cavité est fermée, et qu’elle contient un faible volume de liquide, la cavité pleurale est donc un espace très mince : c’est-à-dire que le feuillet pariétal de la plèvre est séparé du feuillet viscérale par une fine lame de liquide pleural qui les colle ensemble. Le feuillet viscéral est en revanche en continuité avec le parenchyme pulmonaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Donc, quand les muscles inspiratoires se contractent et augmente le volume de la cage thoracique, le déplacement de la paroi thoracique entraîne avec lui le feuillet pariétale de a plèvre, qui entraine à son tour le feuillet viscéral. Les forces appliquées au feuillet viscéral de la plèvre sont transmises à l’ensemble du parenchyme pulmonaire, par l‘intermédiaire des parois alvéolaires (qu’on appelle aussi les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;septa&lt;/span&gt;&lt;span &gt; pluriel de septum qui veut dire mur) des parois alvéolaires donc,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;qui sont reliés les uns aux autres et forment un réseau. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut noter donc que les alvéoles pulmonaires sont mécaniquement liés les unes aux autres. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Noter que la PTP augmente pendant l’inspiration Noter que DPalv est petit pendant une inspiration de repos   Noter que la PTP augmente pendant l’inspiration Noter que DPalv est petit pendant une inspiration de repos  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comparons maintenant les pressions pendant les différentes phases du cycle respiratoire : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt;  l’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;inspiration&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et l’expiration. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Deux remarques: la première remarque est que pendant l’inspiration, la pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;transpulmonaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; augmente. Je vous le rappel, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ptp&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Palv&lt;/span&gt;&lt;span &gt; – &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ppl&lt;/span&gt;&lt;span &gt; : elle est d’environ 5 cmH2O en fin d’expiration mais elle augmente à 7 cmH2O au cours de l’inspiration. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La seconde remarque est que la pression alvéolaire au cours d’une inspiration de repos, est faiblement négative : environ -1 cmH2O, et ce faible gradient de pression suffit pour déplacer l’air&lt;/span&gt;&lt;span &gt; inspiré. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>Ventilation artificielle</title>
		<content> Ventilation artificielle Sous assistance ventilatoire, c’est Patm qui génère le débit inspiratoire Ventilation à &amp;quot;pression positive&amp;quot; C’est l’  du Volume pulmonaire qui déplace le diaphragme et la paroi throacique  Patm  P &amp;gt; Patm  Ventilation artificielle Sous assistance ventilatoire, c’est Patm qui génère le débit inspiratoire Ventilation à &amp;quot;pression positive&amp;quot; C’est l’  du Volume pulmonaire qui déplace le diaphragme et la paroi throacique  Patm  P &amp;gt; Patm </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une autre remarque est que: lorsque les muscles respiratoires ne sont pas en mesure d’assurer la ventilation alvéolaire, à cause d’une situation pathologique, ou lors d’une anesthésie générale où la commande ventilatoire est inhibée, on peut être amené à assurer la ventilation pulmonaire artificiellement, généralement à l’aide d’une pompe ou une machine: en ventilateur mécanique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ici e principe est que le gradient de pression entre l’air atmosphérique et le poumon est créé par en élevant a pression atmosphérique à l’entrée des voies aériennes à l’aide de la pompe. C’est ce que l’on appelle la &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;ventilation à pression positive&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ici, c’est l‘augmentation du volume pulmonaire qui déplace la paroi thoracique et le diaphragme. L’expiration est toujours passive et se produit sous l’effet de la rétraction élastique de l’ensemble du poumon et de la cage thoracique en ramenant la pression à l’entrée des voies aériennes à zéro, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt;,.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>Évolution des Pressions au cours du cycle respiratoire </title>
		<content>  Évolution des Pressions au cours du cycle respiratoire&amp;#x0A;  Inspiration  Expiration   Évolution des Pressions au cours du cycle respiratoire&amp;#x0A;  Inspiration  Expiration </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant l’évolution des pressions au&lt;/span&gt;&lt;span &gt; cours du cycle respiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur ce graphique, sont représentées &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;en haut &lt;/span&gt;&lt;span &gt;le volume qui entre et sort du poumon pendant chaque phase du cycle respiratoire, en suite la pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;intrapleurale&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, et en dessous le débit de l’air. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous remarquerez que par convention le signe de ce débit est négatif quand l’air entre dans le poumon, au cours de l’inspiration et il est positif quand l‘air sort. Enfin, c’est la pression alvéolaire qui est représentée toute en bas. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>Le cycle respiratoire</title>
		<content>  Le cycle respiratoire Inspiration  Expiration  Contraction des muscles inspiratoires Volume thoracique   Volume pulmonaire Débit aérien+ (atm → alv)   Activation des centres inspiratoires         Le cycle respiratoire Inspiration  Expiration  Contraction des muscles inspiratoires Volume thoracique   Volume pulmonaire Débit aérien+ (atm → alv)   Activation des centres inspiratoires       </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans quel ordre se présentent les évènements au cours de l’inspiration ?  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Initialement, la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Palv&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est égale à la Pb, donc aucune circulation d’air ne se produit. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le premier évènement est que les centres respiratoires dans le tronc cérébral que nous verrons plus loin, initient l’effort inspiratoire. L’influx nerveux qu’ils génèrent est acheminé aux muscles respiratoires par les nerfs phréniques et intercostaux. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ensuite Le diaphragme et les intercostaux externes se contractent. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ceci a pour effet d’augmenter le volume thoracique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A cause de cette élévation de volume thoracique et le déplacement de la paroi vers l’extérieure, la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ppl&lt;/span&gt;&lt;span &gt; diminue, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;càd&lt;/span&gt;&lt;span &gt; devient encore plus négative ; autrement dit la PTP augmente. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Du fait de l’augmentation du volume,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;La &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Palv&lt;/span&gt;&lt;span &gt; chute en dessous de la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Patm&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (c’est la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;oi&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de Boyle); de cette façon un gradient de pression est établi entre l’air extérieur et les alvéoles. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, L’air s’écoule dans les alvéoles jusqu’à ce que la pression alvéolaire s’équilibre avec la pression atmosphérique. Ceci explique que le débit d’abord augmente, puis diminue et redevient nul en fin d’inspiration. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>Évolution des P au cours du cycle respiratoire </title>
		<content> Évolution des P au cours du cycle respiratoire&amp;#x0A;  Relaxation des muscles inspiratoires Volume thoracique   Volume pulmonaire Débit aérien+ (alv → atm)           Inspiration  Expiration  Évolution des P au cours du cycle respiratoire&amp;#x0A;  Relaxation des muscles inspiratoires Volume thoracique   Volume pulmonaire Débit aérien+ (alv → atm)           Inspiration  Expiration </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Au cours de l’expiration ; c’est d’abord L’activité des centres respiratoires qui cesse. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les muscles inspiratoires (le diaphragme et les IC &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ext&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) se détendent. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le volume thoracique diminue passivement sous l’effet de a rétraction élastique de l’ensemble du poumon et de la cage thoracique, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ppl&lt;/span&gt;&lt;span &gt; devient moins négative, La PTP  diminue, entraînant la diminution du volume alvéolaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La diminution du volume alvéolaire, augmente la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Palv&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, établissant un gradient de pression positif entre les alvéoles et l’atmosphère. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’air quitte les alvéoles jusqu’à ce que la pression alvéolaire s’équilibre avec la pression atmosphérique, et lorsque cet équilibre se produit à nouveau, le débit aérien cesse. Une remarque : dans ce graphique, la durée de l’inspiration et de l’expiration sont supposées égales. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>Le cycle respiratoire</title>
		<content>Le cycle respiratoire TI/TE = 0.5 TI+TE= TTOT FR (cycles/min) = 60/TTOT (s)     0 4 Temps (s) Volume (ml) 500 Inspiration Expiration    TI TE Le cycle respiratoire TI/TE = 0.5 TI+TE= TTOT FR (cycles/min) = 60/TTOT (s)     0 4 Temps (s) Volume (ml) 500 Inspiration Expiration    TI TE </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En réalité, l’inspiration dure en moyenne 2 fois moins que l’expiration. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans ce schéma vous voyez les durées réelles des phases inspiratoires et expiratoires. Le temps inspiratoire appelé ici TI, est environ la moitié du temps expiratoire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Donc TI est environ 1/3 de la durée totale du cycle, appelé &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ttot&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un autre point important est que la fréquence respiratoire en cycles par minute peut être calculée par 60/&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ttot&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en secondes. Par exemple, si&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la durée totale du cycle respiratoire est de 3 secondes, ça veut dire que la fréquence respiratoire est de 60/3 = 20 cycles par minute. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
