<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 1 : Éradication des maladies infectieuses</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 1 :  Éradication des maladies infectieuses</title>
		<content>Chapitre 1 : &amp;#x0A;Éradication des maladies infectieuses Pr. Muriel CORNET UE7 - Santé Société Humanité – Environnement et Santé  Chapitre 1 : &amp;#x0A;Éradication des maladies infectieuses Pr. Muriel CORNET UE7 - Santé Société Humanité – Environnement et Santé  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Quelques définitions (1)  </title>
		<content>Quelques définitions (1)   Entre 1997 et 2010 :  Distinction Éradication et Élimination Éradication = réservée aux infections complètement disparues de la planète entière (ex : variole) Élimination = à l’échelle d’un continent, d’un pays mais pas globale (ex : Élimination du paludisme de l’Europe)  Mais persistance de confusion  Certains parlaient  d’éradication globale, ou mondiale ce qui est redondant d’éradication alors que la maladie persiste dans qq foyers (ex : polio)   Depuis 2010 (Science 2010: 330; 1739)   Éradication du mot élimination !!! Éradication = absence de maladie dans une zone géographique donnée résultant d’efforts délibérés de lutte Quelques définitions (1)   Entre 1997 et 2010 :  Distinction Éradication et Élimination Éradication = réservée aux infections complètement disparues de la planète entière (ex : variole) Élimination = à l’échelle d’un continent, d’un pays mais pas globale (ex : Élimination du paludisme de l’Europe)  Mais persistance de confusion  Certains parlaient  d’éradication globale, ou mondiale ce qui est redondant d’éradication alors que la maladie persiste dans qq foyers (ex : polio)   Depuis 2010 (Science 2010: 330; 1739)   Éradication du mot élimination !!! Éradication = absence de maladie dans une zone géographique donnée résultant d’efforts délibérés de lutte </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Tout d’abord il est important de s’entendre sur ce qu’est une éradication&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Entre 1997 et 2010 une tentative de distinction entre Éradication et Élimination a été faite par l ’Oms &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le terme Éradication sous entendant à l’échelle de la planète. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Les deux termes Éradication et Élimination font référence aux disparitions de ces maladies suite à des programmes de contrôle et des campagnes, ne sont pas des extinctions naturelles des infections &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Du fait de la persistance d’un confusion importante car certains parlaient encore d’éradication globale ou mondiale ou parlaient d’éradication alors la maladie n’a pas totalement disparue en 2010 il a été décidé de ne parler plus que d’éradication et de préciser à chaque fois dans quelle zone géographique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Quelles infections candidates pour l’éradication ? </title>
		<content>Quelles infections candidates pour l’éradication ?  Certification d’une éradication (OMS) Suppression prouvée de toute possibilité de transmission Absence de cas notifié pendant 3 ans et après mise en place d’un système de surveillance fiable et sensible Quelques définitions (2)   Conditions idéales  Infection strictement humaine (pas de réservoir animal ou environnemental)  Diagnostic facile  Existence d’un vaccin peu coûteux, d’efficacité durable et facile à administrer Volonté politique des états concernés : budgets alloués suffisants Quelles infections candidates pour l’éradication ?  Certification d’une éradication (OMS) Suppression prouvée de toute possibilité de transmission Absence de cas notifié pendant 3 ans et après mise en place d’un système de surveillance fiable et sensible Quelques définitions (2)   Conditions idéales  Infection strictement humaine (pas de réservoir animal ou environnemental)  Diagnostic facile  Existence d’un vaccin peu coûteux, d’efficacité durable et facile à administrer Volonté politique des états concernés : budgets alloués suffisants </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;OMS pour Organisation Mondiale de la Santé&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ensuite à partir de quand déclare-t-on une éradication ? &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’éradication pour être reconnue doit être certifiée&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La mise en place d’un système de surveillance est un élément fondamental avant de pouvoir certifier une éradication&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ensuite, dans le cadre des maladies infectieuses comment sont déterminées les infections pour lesquelles l’éradication globale est possible et peut être envisagée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Tout d’abord la maladie ne doit atteindre que l’homme . Si l’agent infectieux est présent chez les animaux ou dans l’environnement ce sera plus compliqué. De même Le cas des infections transmises par un vecteur cad un autre organisme que l’homme et l’agent infectieux lui-même (moustique, tique, mollusque, crustacé) posent beaucoup plus de problème que les infections à transmission interhumaine directe. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le diagnostic de l’infection doit être facile et abordable pour les pays d’endémie de manière à faciliter la surveillance&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’existence d’un vaccin efficace et d’efficacité durable, facile à administrer et peu couteux  est un atout majeur&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, s’il n’y a pas de volonté politique forte des états concernés les programmes d’éradication ne marcheront pas. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title></title>
		<content>D’après Cairncross S, Muller R, Zagaria N. Clin Microbiol Rev. 2002;15:223-46. Dracunculiasis (Guinea worm disease) and the eradication initiative.  Quelles infections candidates pour l’éradication ?   Le trio de tête :  Smallpox = variole  Poliomyélite Dracunculose Autres candidates : Onchocercose Rubéole, Rougeole, Oreillons Cysticercose Filariose lymphatique  Hépatite C Rage  Paludisme Tuberculose  D’après Cairncross S, Muller R, Zagaria N. Clin Microbiol Rev. 2002;15:223-46. Dracunculiasis (Guinea worm disease) and the eradication initiative.  Quelles infections candidates pour l’éradication ?   Le trio de tête :  Smallpox = variole  Poliomyélite Dracunculose Autres candidates : Onchocercose Rubéole, Rougeole, Oreillons Cysticercose Filariose lymphatique  Hépatite C Rage  Paludisme Tuberculose  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans ce tableau sont reprises les principales conditions pour qu’une maladie soit éradicable &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;donc pas de réservoir animal, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;s’il y a un vecteur cad un autre organisme ( insecte ou autre) qui permet la transmission de l’agent infectieux, celui-ci ne doit pas être trop mobile comme par exemple un moustique dont les populations sont très difficiles à contrôler. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et le portage de l’agent infectieux ici en anglais « carrier state » exposant à la transmission, doit être limité dans le temps  à la fois chez le  vecteur et chez le malade.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le diagnostic facile on en a déjà parlé&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour la distribution géographique de la maladie &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle doit être relativement limitée &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si la maladie a une recrudescence saisonnière les efforts sont plus faciles à concentrer sur la période de forte transmission&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La condition « threat to western countries » est un atout pour le succès d’un programme de lutte car les moyens financiers sont plus faciles à obtenir si les pays occidentaux dits industrialisés sont concernés. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans ce cours  nous allons détailler les campagnes d’éradication menées contre les trois infections les meilleurs candidates à l’éradication. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Avec l’exemple d’une éradication globale réussie (la variole), &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une éradication presque terminée mais pour laquelle on observe la réapparition actuelle de qq foyers (la poliomyélite ) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et la troisième pour laquelle on est tout près du but : la dracunculose&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les autres candidats possibles qui pourraient faire  l’objet de programmes d’éradication sont&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;1.  Rubéole, Rougeole, Oreillons 2 Cysticercose 3Filariose lymphatique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour le paludisme c’est beaucoup plus compliqué et les campagnes passées ont été des échecs. Un programme d’envergure a été lancé par l’OMS dans les années 50 puis renouvelé 10^pm lop et 20 ans plus tard avec un échec et une infection  qui tue encore entre 1 et 2 millions de personnes par an &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Quelles infections candidates pour l’éradication ?  Paludisme : plus compliqué (pas de vaccin, vecteur très mobile, population infectée très importante) Contrôle efficace ces 15 dernières années (2000-2015)  baisse de la mortalité  de 57 % (de 1 M à 631 000)  Baisse de la mortalité des enfants de moins d 5ans de 80 % à 40 %  Efficacité des campagnes pour :  Diagnostic Traitement Moustiquaires imprégnées   Gething et al. NEJM, 2016  Quelles infections candidates pour l’éradication ?  Paludisme : plus compliqué (pas de vaccin, vecteur très mobile, population infectée très importante) Contrôle efficace ces 15 dernières années (2000-2015)  baisse de la mortalité  de 57 % (de 1 M à 631 000)  Baisse de la mortalité des enfants de moins d 5ans de 80 % à 40 %  Efficacité des campagnes pour :  Diagnostic Traitement Moustiquaires imprégnées   Gething et al. NEJM, 2016  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Je voudrais détailler quelques infections candidates  comme le Paludisme &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;plus compliqué car pas de vaccin et vecteur très mobile et population infectée très importante. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les campagnes passées ont été des échecs. Un programme d’envergure a été lancé par l’OMS dans les années 50 puis renouvelé 10ans et 20 ans plus tard avec un échec. Du coup on ne parlait plus d’éradication mais de contr^mle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des résultats majeurs de ce contrôle ont été obtenus ces 15 dernières années avec une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;baisse de la mortalité  de 57 % (de 1 M à 631 000 cas de décès par an) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Baisse de la mortalité des enfants de moins de 5 ans de 80 % à 40 % &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Efficacité des campagnes de masse pour améliorer le &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Diagnostic rapide &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Traitement avec des combinaisons à base d’Artéminsinine &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Moustiquaires imprégnées&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Du coup l’espoir de l’éradication renaît même si apparition de Res aux insecticides et aux traitements &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Quelles infections candidates pour l’éradication ?  Hépatite C : Virus HCV  	 185 Millions de personnes infectées soit 3 % de la population 	 Nouveaux antiviraux efficaces  Mais :  problèmes d’accessibilité à ces traitements  Ne traitent pas toutes les formes  Bcp de cas asymptomatiques Rage : Virus  Plus de cas autochtones en Europe ou Etats-Unis  	Mais :   Zoonose (réservoir chien domestique) 		Encore 70 000 cas par an et sous-estimation 		95 % de ces cas en Afrique ou Asie  Quelles infections candidates pour l’éradication ?  Hépatite C : Virus HCV  	 185 Millions de personnes infectées soit 3 % de la population 	 Nouveaux antiviraux efficaces  Mais :  problèmes d’accessibilité à ces traitements  Ne traitent pas toutes les formes  Bcp de cas asymptomatiques Rage : Virus  Plus de cas autochtones en Europe ou Etats-Unis  	Mais :   Zoonose (réservoir chien domestique) 		Encore 70 000 cas par an et sous-estimation 		95 % de ces cas en Afrique ou Asie  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour l’hépatite C liée au virus HCV transmis par voie sanguine &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au moins 185 Millions de personnes infectées soit 3 % de la population&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Infection sévère car cause de cirrhose et cancer du foie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Espoir récent car de nouveaux traitements antiviraux permettent une guérison totale mais &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Trop chers et pas accessibles dans les pays a faibles revenus&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pas efficaces pour tout le monde et beaucoup de cas asymptomatiques donc non traités mais qui pérennisent la transmission &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Rage : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Virus &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plus de cas autochtones en Europe ou Etats-Unis &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;	Mais : Zoonose (réservoir chien domestique) donc il faut une parfaite coordination entre la médecine vétérinaire et humaine. La prévention repose sur la vaccination des chiens et la prophylaxie post exposition chez l’homme par la vaccination&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;95 % de ces cas en Afrique ou Asie là où pas de ttt ni diagnostic disponibles &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Éradication réussie : la variole</title>
		<content>Éradication réussie : la variole Fièvre éruptive d’origine virale Connue depuis l’antiquité (Asie et Afrique)  Importée en Europe et Amériques A tué 50 Millions d’européens au 18ème = « Petite vérole »  «  Sur cent personnes, soixante au moins ont la petite vérole, dix en meurent dans les années les plus favorables et dix en conservent pour toujours les fâcheux restes » 			Voltaire  Éradication réussie : la variole Fièvre éruptive d’origine virale Connue depuis l’antiquité (Asie et Afrique)  Importée en Europe et Amériques A tué 50 Millions d’européens au 18ème = « Petite vérole »  «  Sur cent personnes, soixante au moins ont la petite vérole, dix en meurent dans les années les plus favorables et dix en conservent pour toujours les fâcheux restes » 			Voltaire  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Donc le premier exemple est l’éradication réussie de la variole &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette infection très présente en Asie (notamment en Chine avec ici l’illustration d’un patient chinois)) et Afrique (Egypte) dans l’antiquité  a été importée ensuite en Europe puis en  Amérique avec Christophe Colomb. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>La maladie </title>
		<content>La maladie  Virus de la variole = Smallpox = poxvirus  Gros virus à ADN Très résistant (froid, congélation, dessiccation)   Proche du virus de la vaccine (cowpox et horsepox)  Contagiosité +++ Directe ET indirecte Par voie cutanée et respiratoire  La maladie  Virus de la variole = Smallpox = poxvirus  Gros virus à ADN Très résistant (froid, congélation, dessiccation)   Proche du virus de la vaccine (cowpox et horsepox)  Contagiosité +++ Directe ET indirecte Par voie cutanée et respiratoire  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le virus de la variole est de la famille des poxvirus et s’appelle le smallpox. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce virus est très résistant et il est proche des virus animaux comme celui de la vaccine qui infecte les bovins et les chevaux. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La variole était caractérisée par une contagiosité majeure avec le malade contagieux dès l’apparition des premiers boutons et même un peu avant et jusqu’à disparition complète des croutes ce qui pouvait durer jusqu’à 3 semaines. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’infection était contagieuse par contact direct avec les lésions du patient mais aussi par voie indirecte par contact avec des objets ou des vêtements ou la literie que le patient avait touché puisque le virus résiste très bien dans le milieu extérieur.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Le vaccin </title>
		<content>Le vaccin  Variolisation  16ème siècle en Chine Inoculation des croûtes d’un malade à un sujet sain : efficace Protection croisée : virus de la vaccine Sujets en contact avec le bétail sont protégés Vaccine = variole de la vache = cowpox Edward Jenner 1796  inocule la vaccine (de «vacca», la vache) à un garçon de 8 ans  puis lui inocule plusieurs fois la variole sans arriver à lui déclencher la maladie  La vaccination remplace la variolisation Le vaccin  Variolisation  16ème siècle en Chine Inoculation des croûtes d’un malade à un sujet sain : efficace Protection croisée : virus de la vaccine Sujets en contact avec le bétail sont protégés Vaccine = variole de la vache = cowpox Edward Jenner 1796  inocule la vaccine (de «vacca», la vache) à un garçon de 8 ans  puis lui inocule plusieurs fois la variole sans arriver à lui déclencher la maladie  La vaccination remplace la variolisation </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’ancêtre de la vaccination antivariolique  est pratiquée depuis le 16 ème siècle c’est la « variolisation » qui est efficace mais risquée car a  entraîne parfois des  décès&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Consiste a inoculer en sous cutané des croûtes d’un malade ce qui procurait une protection. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au 18&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; on constate que les vachers cad ceux qui sont au contact des bovins ne sont pas infectés par la variole et on émet l’hypothèse qu’ils sont protégés par le virus qui infectent les vaches &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce virus est la Vaccine  et on admet que les sujets qui font une maladie bénigne  liée à la vaccine de la vache sont protéger contre la variole humaine &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Edward Jenner utilise ce principe pour inoculer le virus de la vaccine a un enfant de 8 ans et constate que cela le protège de la variole. Il invente ainsi la vaccination qui vient de vaccine qui est le virus de la vache (cowpox) proche du virus humain (smallpox) et confère une protection croisée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Le programme d’éradication de la variole </title>
		<content>Le programme d’éradication de la variole  1967 : OMS entreprend LE  programme d’éradication Conditions favorables pour l’éradication : Pas de réservoir animal de virus Existence d’un vaccin  N casAFRIQUE4484Ethiopie 13Djibouti 11Somalie4Kenya ASIE218 369Inde187967Bangladesh16485Pakistan7859Népal 1550Japon 1AMERIQUE0EUROPE0 Cas notifiés, OMS 1974  Le programme d’éradication de la variole  1967 : OMS entreprend LE  programme d’éradication Conditions favorables pour l’éradication : Pas de réservoir animal de virus Existence d’un vaccin  N casAFRIQUE4484Ethiopie 13Djibouti 11Somalie4Kenya ASIE218 369Inde187967Bangladesh16485Pakistan7859Népal 1550Japon 1AMERIQUE0EUROPE0 Cas notifiés, OMS 1974  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un seul programme d’éradication suffira pour la variole il est entrepris par l’OMS en 1967 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le tableau détaille le nombre de cas recensés en 1974 par l’OMS. Ce que l’on peut remarquer c’est que le nombre de cas est  encore considérable, notamment en Asie.  Ces chiffres ne sont bien entendu pas à retenir&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans le cas de la variole : les conditions favorables pour l’éradication :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pas de réservoir animal de virus&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Existence d’un vaccin efficace qui confère une protection absolue quoique non définitive et bien  supporté&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Le programme d’éradication de la variole </title>
		<content>Le programme d’éradication de la variole  Deux grandes actions /  3 phases   Vaccination de masse Permet de diminuer le nombre de cas Dépistage des cas et surveillance  Permet de limiter la contagion à partir des cas résiduels  Vaccination des personnes contacts Suppression  des derniers foyers d’infection Phase d’attaquePhase de consoli-dationPhase d’entretienZones d’applicationEndémicité  &amp;gt;=5/100000Endémicité  &amp;lt; 5/1000000 cas depuis 2 ansVaccination De masse= SystématiqueD’entretien = revaccinationD’entretien = revaccinationSurveillanceMis en place du systèmeNotification recensement Notification recensement Le programme d’éradication de la variole  Deux grandes actions /  3 phases   Vaccination de masse Permet de diminuer le nombre de cas Dépistage des cas et surveillance  Permet de limiter la contagion à partir des cas résiduels  Vaccination des personnes contacts Suppression  des derniers foyers d’infection Phase d’attaquePhase de consoli-dationPhase d’entretienZones d’applicationEndémicité  &amp;gt;=5/100000Endémicité  &amp;lt; 5/1000000 cas depuis 2 ansVaccination De masse= SystématiqueD’entretien = revaccinationD’entretien = revaccinationSurveillanceMis en place du systèmeNotification recensement Notification recensement </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le programme comprend deux grandes actions qui sont la vaccination de masse et la surveillance qui dans le temps ont été menées en 3 phases (phase d’attaque, phase de consolidation et phase d’entretien) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Quand le nombre de cas dans un pays était très élevé cad où l’endémicité était grande, il était  impossible dans ces pays de recenser les cas tellement il y en avait. Donc il fallait d’abord commencer par la vaccination et à mesure que le nombre de personnes vaccinées augmentait et que l’endémie diminuait on a pu commencer à recenser les cas et mettre en place la surveillance. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Donc d’abord insister sur le programme de vaccination de masse systématique dans la première année de vie puis revaccination des sujets vaccinées dans l’enfance et ensuite instaurer la surveillance à mesure que le nombre de cas diminue&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La vaccination de masse seule ne suffit pas&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Quand le nombre de cas commence à diminuer grâce à la vaccination systématique la surveillance est indispensable pour dépister les cas résiduels qui surviennent chez  les sujets pas encore vaccinés.  Le dépistage de ces cas résiduels permet de limiter leur contagiosité en vaccinant les sujets contacts.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Les résultats </title>
		<content>Les résultats  Dernier cas notifié en 1977 en Somalie.  Éradication globale confirmée en 1980 Arrêt de la vaccination systématique en France 1970-1980 Émergence du Monkeypox 1958 : découverte du virus de la variole du singe Transmissible à l’homme (comme le virus de la vaccine) Fièvre éruptive  10 % mortalité  Transmission interhumaine  Epidémies :  en Rep Dem du Congo en 1990-2000 USA 2003  et Soudan   Cas de Monkey pox chez l’homme  Les résultats  Dernier cas notifié en 1977 en Somalie.  Éradication globale confirmée en 1980 Arrêt de la vaccination systématique en France 1970-1980 Émergence du Monkeypox 1958 : découverte du virus de la variole du singe Transmissible à l’homme (comme le virus de la vaccine) Fièvre éruptive  10 % mortalité  Transmission interhumaine  Epidémies :  en Rep Dem du Congo en 1990-2000 USA 2003  et Soudan   Cas de Monkey pox chez l’homme  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les résultats avec quelques dates importante dans l’histoire de la médecine &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La décision d’arrêter la  vaccination systématique en France a été justifiée par un rapport bénéfice / risque devenu défavorable cad que la vaccination a été jugée plus dangereuse qu’utile après l’éradication globale.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Emergence du Monkeypox est en rapport avec l’arrêt de la vaccination systématique contre la variole &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Du fait de l’immunité croisée liée à la grande similitude antigénique des virus animaux et humains qui est le principe de l’efficacité vaccinale, et des virus animaux antre eux, la vaccination anti variolique protège contre les infections liées aux virus non humains &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Donc après l’arrêt de la vaccination antivariolique Les populations ne sont plus protégées contre les virus non humains qui continuent à circuler chez les animaux.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Découverte en 1958 du virus  Monkeypox chez des singes en captivité. Le Monkeypox virus atteint les singes et  les rongeurs (rats, écureuils)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;peut être transmis à l’homme et donne des manifestations bénignes comme le virus de la vaccine (comme sur la photo) mais il y aussi des décès chez l’homme comme avec la variole.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La vaccination antivariolique protège contre le Monkeypox&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La transmission interhumaine de Monkey pox  existe mais la maladie est moins contagieuse que la variole&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Epidémies en Rep Dem du Congo en 1990-2000, chez des enfants non vaccinés contre la variole puis en 2003 aux USA dont la source était les prairie dogs (gros rongeurs nord américains de la même famille que les marmottes)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>2ème exemple: La poliomyélite </title>
		<content>2ème exemple: La poliomyélite  Eradication globale manquée ?  Réapparition dans certains foyers depuis 2000  d'après le Bulletin Épidémiologique Hebdomadaire de l'OMS du 21 novembre 2008,  ♦ Entre 500 et 1000 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Entre 100 et 499 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Entre 10 et 99 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Moins de 10 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Absence de virus sauvage&amp;#x0A;♦ Virus officiellement éradiqué  2ème exemple: La poliomyélite  Eradication globale manquée ?  Réapparition dans certains foyers depuis 2000  d'après le Bulletin Épidémiologique Hebdomadaire de l'OMS du 21 novembre 2008,  ♦ Entre 500 et 1000 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Entre 100 et 499 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Entre 10 et 99 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Moins de 10 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Absence de virus sauvage&amp;#x0A;♦ Virus officiellement éradiqué  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le deuxième exemple d’éradication des maladies infectieuses est celui de la poliomyélite qui  montre que l’objectif fixé par l’Oms d’obtenir  une éradication globale en 2000 n’a pas été atteint et que même on observe une aggravation de la situation depuis cette date qui peut remettre en cause l’éradication globale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette carte est là juste pour illustrer la situation récente avec un nombre important de cas en Inde, au Pakistan et au Nigéria&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les chiffres ne sont pas à retenir. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>La maladie </title>
		<content>La maladie  Liée au poliovirus = à ARN,  famille des picornavirus et genre enterovirus  Infection humaine exclusivement   Contagiosité ++++ virus  très résistant  Transmission digestive  directe (oro-fécale)  Indirecte (eau ou aliments souillés) Virus neurotrope : PFA = Paralysie Flasque Aigüe  Avant  : 500 000 nouveaux infirmes / an  Syndrome postpoliomyélitique : reprise évolutive 20-40 ans après la phase aigüe  La maladie  Liée au poliovirus = à ARN,  famille des picornavirus et genre enterovirus  Infection humaine exclusivement   Contagiosité ++++ virus  très résistant  Transmission digestive  directe (oro-fécale)  Indirecte (eau ou aliments souillés) Virus neurotrope : PFA = Paralysie Flasque Aigüe  Avant  : 500 000 nouveaux infirmes / an  Syndrome postpoliomyélitique : reprise évolutive 20-40 ans après la phase aigüe  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Liée au poliovirus qui est virus à ARN du genre entérovirus cad virus à transmission digestive. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La maladie est strictement humaine, pas de réservoir animal, mais le virus peut persister dans l’environnement plusieurs semaines &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le virus est très résistant dans le milieu extérieur. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Donc la transmission est surtout directe (oro-fécale) mais peut être indirecte (eau ou aliments souillés)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Virus neurotrope qui entraîne des paralysies flasques cad avec hypotonie musculaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Avant le programme d’éradication on déplorait 500 000 nouveaux d’infirmités liées à la polio touchant principalement les enfants dans les PVD / an &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On définit également le syndrome post poliomyélitique qui  correspond à une reprise évolutive après l’épisode aigu&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Le programme d’éradication de la poliomyélite </title>
		<content>Le programme d’éradication de la poliomyélite  1953 : Salk met au point le vaccin inactivé injectable (virus tué) 1974 Vaccination généralisée dans le cadre du PEV  (Programme élargit de vaccination) Utilisation du Vaccin vivant atténué oral (virus vivant sans virulence neurologique)  1988 : IMEP = Initiative Mondiale pour l ’ Éradication de la Poliomyélite  OMS,  UNICEF, Rotary Club, CDC (center for disease control) Objectif 2000   Le programme d’éradication de la poliomyélite  1953 : Salk met au point le vaccin inactivé injectable (virus tué) 1974 Vaccination généralisée dans le cadre du PEV  (Programme élargit de vaccination) Utilisation du Vaccin vivant atténué oral (virus vivant sans virulence neurologique)  1988 : IMEP = Initiative Mondiale pour l ’ Éradication de la Poliomyélite  OMS,  UNICEF, Rotary Club, CDC (center for disease control) Objectif 2000   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le vaccin inactivé (virus tué)  injectable est utilisé surtout dans les pays industrialisés alors que le vaccin oral est préféré dans les PVD pour des raisons d’hygiène, de facilité d’administration et de coût, est moins cher que le vaccin injectable. La souche vivante atténuée n’a plus de virulence neurologique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; La vaccination contre la poliomyélite a été généralisée dans le cadre du PEV Programme élargi de vaccination de l’OMS&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 1988 l’OMS encouragée par le succès de l’éradication de la variole, lance le programme d’éradication mondiale de la polio. L’IMEP regroupe l’OMS, l’UNICEF, le ROTARY, et ce CDC center for disease control &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Les résultats</title>
		<content>Les résultats 1994 : éradication du continent américain 2000 : éradication de la région Pacifique occidentale 2002 : éradication de l’Europe 1988 à 2008  : de 125 pays endémiques à 4 Conséquences de la vaccination orale Réactivation de la virulence avec de rares accidents (1 cas / 2 millions de doses)  Risque de dissémination (micro-épidémies) dans l’entourage des vaccinés Diminution de l’immunisation indirecte de l’entourage Vaccination refusée dans certaines communautés Les difficultés  Réexpansion mondiale Risque d’importation dans des zones indemnes : en 2010 : 7 pays ont été recontaminés  Congo  Asie centrale (Tadjikistan, Turkménistan, Kazakhstan)  A partir de certains foyers : transmission dans 16 pays en 2011  Les résultats 1994 : éradication du continent américain 2000 : éradication de la région Pacifique occidentale 2002 : éradication de l’Europe 1988 à 2008  : de 125 pays endémiques à 4 Conséquences de la vaccination orale Réactivation de la virulence avec de rares accidents (1 cas / 2 millions de doses)  Risque de dissémination (micro-épidémies) dans l’entourage des vaccinés Diminution de l’immunisation indirecte de l’entourage Vaccination refusée dans certaines communautés Les difficultés  Réexpansion mondiale Risque d’importation dans des zones indemnes : en 2010 : 7 pays ont été recontaminés  Congo  Asie centrale (Tadjikistan, Turkménistan, Kazakhstan)  A partir de certains foyers : transmission dans 16 pays en 2011  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ici les dates ne sont pas retenir&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les succès : En vingt ans après la mise en place de l’IMEP on est passé de 1988 à 2008  : de 125 pays endémiques à 4 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les difficultés&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Certains pays endémiques ont arrêté la vaccination pour des raisons religieuses ou culturelles.  Faisant courir les rumeurs que le vaccin n’était pas sûr, rendait stérile ou transmettait le SIDA ….&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Certes il y a qq problèmes avec le vaccin oral inactivé : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;risque de réactivation de la virulence neurologique et de formes paralytiques liées au vaccin (estimé à 1 cas sur 2 millions de doses distribuées) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et le risque de dissémination dans l’entourage de virus issus de la souche vaccinale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce risque est d’autant plus important que la couverture vaccinale de la population est faible. Peut provoquer des micro épidémies dans l’entourage d’un sujet vacciné si les personnes de cet entourage ne sont pas vaccinés. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Simplement,  pour les raisons évoquées toute à l’heure (facilité d’administration, coût) ce vaccin reste  recommandé  dans les pays en développement.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 2010 réapparition dans 7 pays déclarés indemnes avant avec 2 foyers épidémiques majeurs au Congo-Brazaville et Tadjikistana&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’objectif d’obtenir l'éradication mondiale en 2000 n’a pas pu être atteint et Le risque actuel de rée pension mondiale à partir de certains foyers est majeur et amène à redoubler de vigilance et de mesure de surveillance&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Réexpansion mondiale  d'après le Bulletin Épidémiologique Hebdomadaire de l'OMS du 21 novembre 2008,  ♦ Entre 500 et 1000 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Entre 100 et 499 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Entre 10 et 99 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Moins de 10 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Absence de virus sauvage&amp;#x0A;♦ Virus officiellement éradiqué  Réexpansion mondiale  d'après le Bulletin Épidémiologique Hebdomadaire de l'OMS du 21 novembre 2008,  ♦ Entre 500 et 1000 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Entre 100 et 499 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Entre 10 et 99 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Moins de 10 cas déclarés&amp;#x0A;♦ Absence de virus sauvage&amp;#x0A;♦ Virus officiellement éradiqué  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title></title>
		<content>2010 : Risque majeur au Nigéria,  en Inde, et au Pakistan 30 % d’enfants non vaccinés 2011 : L’ Endémie du Pakistan et d’Afghanistan atteint la Chine  « L'OMS s'inquiète de la réapparition de cas de poliomyélite en Chine » LE MONDE 01 Octobre 2011 Réexpansion mondiale Couverture vaccinale insuffisante dans les 3 pays ou sous continents avec la plus forte expansion démographique  	Nigeria, Inde, Chine  2010 : Risque majeur au Nigéria,  en Inde, et au Pakistan 30 % d’enfants non vaccinés 2011 : L’ Endémie du Pakistan et d’Afghanistan atteint la Chine  « L'OMS s'inquiète de la réapparition de cas de poliomyélite en Chine » LE MONDE 01 Octobre 2011 Réexpansion mondiale Couverture vaccinale insuffisante dans les 3 pays ou sous continents avec la plus forte expansion démographique  	Nigeria, Inde, Chine  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le Risque de réexpansion mondiale est  majeur au Nigéria et en Inde &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple au Nigéria on a observé entre 2000 et 2003 un retour explosif avec réexpension à d’autres pays africains et asiatiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De plus très inquiétant la réapparition en Chine en 2011 alors que la maladie avait disparu de ce pays depuis 1999&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La chine a été contaminée par une souche circulant au Pakistan&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Quand on connaît l’expansion démographique de ces pays c’est effectivement très inquiétant pour le contrôle de la polio&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Renforcement actuel du programme</title>
		<content>Renforcement actuel du programme Surveillance des cas : déclaration obligatoire de toute Paralysie Flasque Aiguë (PFA) chez les enfants de 0-15 ans Surveillance du virus : diagnostic par isolement dans les selles et dans l’environnement   Souche sauvage ou vaccinale ?   Eléments encourageants oui mais  :    en 2012 plus que 5 pays avec transmission détectée Mars 2013 : plus que 3 pays  Octobre 2015 : plus que 2 pays (0 cas au Nigéria) Août 2016 : réémergence Nigéria après 2 ans sans nouveaux cas  Octobre 2016 : Taxe sur le vaccin au Pakistan  Renforcement actuel du programme Surveillance des cas : déclaration obligatoire de toute Paralysie Flasque Aiguë (PFA) chez les enfants de 0-15 ans Surveillance du virus : diagnostic par isolement dans les selles et dans l’environnement   Souche sauvage ou vaccinale ?   Eléments encourageants oui mais  :    en 2012 plus que 5 pays avec transmission détectée Mars 2013 : plus que 3 pays  Octobre 2015 : plus que 2 pays (0 cas au Nigéria) Août 2016 : réémergence Nigéria après 2 ans sans nouveaux cas  Octobre 2016 : Taxe sur le vaccin au Pakistan  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’OMS insiste actuellement sur la nécessité de renforcer le programme et de finir le travail de l’éradication sinon la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;réexpension&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sera trop importante. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’accent est mis sur la surveillance avec déclaration obligatoire et surveillance virologique &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;PFA : paralysie flasque (avec hypotonie musculaire) d’installation rapide (mois de 3 jours)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Eléments encourageants :   en 2012 plus que 5 pays avec transmission détectée&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nigeria; Tchad, Afghanistan, Pakistan, RDC&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Mars 2013 : plus que 3 pays &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nigeria, Afghanistan, Pakistan, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Octobre 2015 : 0 cas au Nigéria &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Août 2016 : réémergence Nigéria après 2 ans sans nouveaux cas &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans le Nord du Nigéria : région contrôlée par &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Boko&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Haram&lt;/span&gt;&lt;span &gt; où la couverture vaccinale est insuffisante &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au Pakistan instauration très récente d’une taxe sur le vaccin qui était gratuit jusque là &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Bilan 2016-2017 de l’éradication de la poliomyélite</title>
		<content>Bilan 2016-2017 de l’éradication de la poliomyélite Après 28 ans de programme et 14 Milliards $ l’espoir de stopper la transmission est remis en cause par   Persistance voir augmentation de la transmission au Nigéria, Pakistan et Afghanistan par insuffisance de vaccination Bilan 2016-2017 de l’éradication de la poliomyélite Après 28 ans de programme et 14 Milliards $ l’espoir de stopper la transmission est remis en cause par   Persistance voir augmentation de la transmission au Nigéria, Pakistan et Afghanistan par insuffisance de vaccination </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>La dracunculose</title>
		<content>La dracunculose Une des parasitoses les plus anciennement connue  Marque l’imaginaire et symbole du parasitisme  Impressionnante  : le ver femelle peut mesurer 1, 2 mètres	 mais bénigne  = ver de Guinée, Filaire de Médine  La dracunculose Une des parasitoses les plus anciennement connue  Marque l’imaginaire et symbole du parasitisme  Impressionnante  : le ver femelle peut mesurer 1, 2 mètres	 mais bénigne  = ver de Guinée, Filaire de Médine  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le troisième exemple est La dracunculose ou ver de guinée (Guinea Worm en anglais) ou filaire de médine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’éradication globale est maintenant presque atteinte. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A la différence des 2 précédentes qui étaient des infections virales ici c’est un parasite. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une des parasitoses les plus anciennement connue :même si elle existait avant JC,  les premières descriptions les plus indiscutables et précises datent des civilisations grecques et romaines au 1&lt;/span&gt;&lt;span &gt;er&lt;/span&gt;&lt;span &gt; siècle après JC &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les premières illustrations datent du 17  ème, celle-ci étant du 19èmè&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Parasitose qui marque l’imaginaire de part ces manifestations impressionnantes mais qui reste bénigne. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>La dracunculose</title>
		<content>La dracunculose    = ver de Guinée, Filaire de Médine  Cycle du parasite Dracunculus medinensis  La dracunculose    = ver de Guinée, Filaire de Médine  Cycle du parasite Dracunculus medinensis  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le cycle n’est pas à connaître en détail mais sert simplement à comprendre les symptômes et la mode de transmission pour mieux envisager  les moyens de lutte. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le parasite s’appelle Dracunculus medinensis &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’homme se contamine en buvant de l’eau souillée qui  contient  des Cyclops parasités par les larves du parasite.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les cyclops (copepod en anglais) sont des crustacés d’eau douce qui ingèrent les larves comme vous le voyez sur ce schéma. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Après ingestion des cyclops, Les larves du parasite se transforment en adultes femelles et males dans la paroi du TD et dans les ganglions lymphatiques.  La femelle est beaucoup plus grande que le mâle et va migrer des gg lymphatiques jusque sous la peau et commence à traverser la peau un an après l’ingestion. Le mâle meurt peu après l’accouplement.. Au contact de l’eau la femelle fécondée  libère des larves qui vont ensuite être ingérées par le Cyclops. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;LA pathologie  est liée à la migration de l’adulte femelle sous la peau avec extériorisation de la partie antérieure du ver adulte avec une phlyctène. Puis possibilité de surinfection bactérienne rétrograde. La phlyctène se rompt au contact de l’eau et forme une ulcération au fond de laquelle l’extrémité antérieure du ver devient visible &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Conséquences socio-économiques +++</title>
		<content>Conséquences socio-économiques +++ Invalidité de 3 sem à 6 mois  :  émergence du ver très douloureuse émergence dans une articulation Cicatrisation de l’ulcère (boiterie)  Non émergence = calcification Surinfections dont Tétanos Recontaminations et réinfections possibles   Conséquences socio-économiques +++ Invalidité de 3 sem à 6 mois  :  émergence du ver très douloureuse émergence dans une articulation Cicatrisation de l’ulcère (boiterie)  Non émergence = calcification Surinfections dont Tétanos Recontaminations et réinfections possibles   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette parasitose reste bénigne mais présente des complications importantes avec une invalidité qui a des conséquences socio-économiques importantes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’émergence de la partie antérieure du ver est très douloureuse et Le fait de mettre le membre atteint dans l’eau soulage la douleur ce qui malheureusement  entretient la transmission puisque le contact du ver femelle avec l’eau permet l’expulsion des larves. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les symptômes conduisant à l’invalidité se produisent à chaque émergence&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’émergence peut se faire non pas vers l’extérieur mais dans une articulation et donc entraîne des manifestions articulaires majeures&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La calcification dans les parties molles peut se faire partout dans l’organisme au cours de la migration du ver adulte et entraîne des symptômes variés&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La surinfection bactérienne est fréquente avec de multiples bactéries dont la bactérie responsable du Tétanos  qui s’appelle Clostridium tetani (bactérie du sol) favorisée par les pratiques de médecine traditionnelle qui consiste à mettre des emplâtres avec de la boue ou même excréments d’animaux pour favoriser la sortie du ver et la cicatrisation de l’ulcère&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>Transmission de la dracunculose</title>
		<content>Transmission de la dracunculose Si eau de boisson contaminée par le cyclops Si contact de l’homme infecté avec eau de boisson  Interruption du cycle    Eradication possible : Interruption du cycle « facile » Transmission de la dracunculose Si eau de boisson contaminée par le cyclops Si contact de l’homme infecté avec eau de boisson  Interruption du cycle    Eradication possible : Interruption du cycle « facile » </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le cycle de transmission s’installe et se pérennise si l’eau de boisson est contaminée part les cyclops et si l’homme infecté est en contact (le plus souvent parce qu’il est pied nus) avec la source d’eau de boisson. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ceci est illustré par le schéma qui montre les conditions de transmission de l’infection : l’homme infecté en contact avec l’eau de boisson qui contient des cyclops&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De plus la transmission est saisonnière et majeure pendant la saison des pluies&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On en déduit facilement les moyens de lutte par une interruption du cycle qui apparaît relativement facile&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Eradication « possible » : interruption du cycle </title>
		<content>Eradication « possible » : interruption du cycle  Cycle passe par l’homme  Le vecteur a une localisation stable  Incubation limitée (1 an) Diagnostic facile  Distribution limitée à qq pays Éradication prioritaire car permettra d’améliorer l’accès à l’eau   Impact sur d’autres infections 2ème infection pouvant être éradiquée de la totalité du globe     Interruption du cycle à 2 niveaux  Eradication « possible » : interruption du cycle  Cycle passe par l’homme  Le vecteur a une localisation stable  Incubation limitée (1 an) Diagnostic facile  Distribution limitée à qq pays Éradication prioritaire car permettra d’améliorer l’accès à l’eau   Impact sur d’autres infections 2ème infection pouvant être éradiquée de la totalité du globe     Interruption du cycle à 2 niveaux  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’éradication de la dracunculose est jugée possible et relativement facile car même si il n’y a pas de vaccin ni de traitement préventif plusieurs arguments plaident en faveur d’une éradication facile&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Seul l’homme permet d’achever le cycle et de le boucler. La transmission passe par lui&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le vecteur (le cyclops) a une localisation relativement stable dans l’eau douce (non mobile par opposition aux moustiques) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Incubation limitée (1 an)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Diagnostic facile sans ambigüité par l’émergence du ver&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Distribution limitée à un nombre de pays faible &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette Éradication est en plus jugée prioritaire car permettra d’améliorer l’accès à l’eau  potable&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;	Impact sur d’autres infections à transmission hydrique comme par exemple les diarrhées&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; infection pouvant être éradiquée de la totalité du globe après la variole éradiquée en 1977 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour interrompre le cycle : deux grands moyens &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;éviter la contamination de l’eau en évitant les contacts entre les menbre infs des hommes et l’eau de boisson&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et éviter la contamination de l’homme en éliminant les cyclpos de l’eau de boisson &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>Interruption du cycle </title>
		<content>Interruption du cycle  Eviter la contamination de l’eau Eviter la contamination de l’homme      Interruption du cycle  Eviter la contamination de l’eau Eviter la contamination de l’homme      </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ces moyens sont &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;1 Eviter la contamination de l’eau en évitant le contact des hommes infectés avec des sources d’eau douce, donc la protection et l’isolation des points d’eau avec construction de puits protégès avec pompes est une mesure efficace, Aménagement des Marigots&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2 Eviter la contamination de l’homme en filtrant l’eau de boisson ce qui permet d’éliminer les cyclops (le cyclops adulte fait 0.5 à 2 mm de long) et un crustacé du zooplancton&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut également utiliser des tubes filtrants portatifs permettant de boire de l’eau décontaminée directement à la source sans récipient et sans filtre&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>Les programmes d’éradication de la dracunculose</title>
		<content>Les programmes d’éradication de la dracunculose Suivi par la Commission Internationale pour la Certification de l’éradication de la Dracunculose (CICD)  3 groupes de pays  Pays endémiques  Pays au stade de précertification  Pays au stade de certification 1991 : l ’OMS décide de coordonner les efforts et d’obtenir l’éradication globale.  Autres organismes impliqués depuis 1986:  PNUD (programme des nations unies pour le développement)  Carter Fundation UNICEF CDC Bill and Melinda Gates Fundation  Les programmes d’éradication de la dracunculose Suivi par la Commission Internationale pour la Certification de l’éradication de la Dracunculose (CICD)  3 groupes de pays  Pays endémiques  Pays au stade de précertification  Pays au stade de certification 1991 : l ’OMS décide de coordonner les efforts et d’obtenir l’éradication globale.  Autres organismes impliqués depuis 1986:  PNUD (programme des nations unies pour le développement)  Carter Fundation UNICEF CDC Bill and Melinda Gates Fundation  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les programmes d’eradication sont coordonnés par la CICD qui Dépend de l’OMS&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On décrit 3 groupes de pays en fonction de la répartition actuelle ou antérieure de la maladie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pays endémiques : où la transmission est encore effective&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pays au stade de précertification : absence de cas notifiés mais surveillance maintenue&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pays au stade de certification : après 3 ans du stade précédent &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Divers organismes sont engagés dans la lutte : le PNUD (programme des nations unies pour le développement) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La fondation Carter, lUNICEF le CDC (Center for diseases control ) Et le Fondation Gates &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;En 1991 le but fixé par l’OMS est l’éradication globale en 1995.   &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>Les actions</title>
		<content>Les actions La décennie Internationale de l’eau potable et de l’assainissement  (1981-1990) Décennie internationale d’action  « eau source de vie » (2005-2015) Stratégie basée sur 3 mesures Assainissement des points d’eau (protection et filtration) Prise en charge des cas  Education sanitaire Les actions La décennie Internationale de l’eau potable et de l’assainissement  (1981-1990) Décennie internationale d’action  « eau source de vie » (2005-2015) Stratégie basée sur 3 mesures Assainissement des points d’eau (protection et filtration) Prise en charge des cas  Education sanitaire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ces deux décennies ont donnés des : résultats décevants et l’objectif de donner à tous l’accès à l’eau potable est loin d’avoir été atteint puis autre décennie &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La stratégie pour la lutte contre la dracunculose est basée sur &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’assainissement des points d’eau comme on l’a vu tout à l’heure&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La prise en charge des cas &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’education sanitaire autour des points d’au justement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>Les résultats</title>
		<content>Les résultats Situation initiale : 1989 Endémie en Inde et Afrique subtropicale : 900 000 cas, transmission importante dans 20 pays  D’après JP Chippaux, 1993 Traité de Parasitologie médicale  Les résultats Situation initiale : 1989 Endémie en Inde et Afrique subtropicale : 900 000 cas, transmission importante dans 20 pays  D’après JP Chippaux, 1993 Traité de Parasitologie médicale  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Avant le programme on déplorait environ 900 000 cas dans au moins 20 pays&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>Les résultats</title>
		<content>Les résultats  D’après WER, Weekly Epidemiological record N° 20, 2011 Les résultats  D’après WER, Weekly Epidemiological record N° 20, 2011 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ici sur ce graphique on voit la diminution drastique du nombre de cas à partir de 1989. Mais on n’a pas atteint l’éradication globale comme prévu en 1995, avec même une légère recrudescence après cette date. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;En Afrique subtropicale on a qq pays avec persistance d’une transmission&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Neamoins il n’y Plus de transmission en Inde&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces chiffres ne sont pas à retenir&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title></title>
		<content>   En Evolution de l’endémie Dracunculose     En Evolution de l’endémie Dracunculose  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Sur ces deux cartes on voit bien la nette amélioration avec la diminution du nombre de pays où il persiste une transmission&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title></title>
		<content>      SOUDAN : 5569 cas Guerre civile,               mouvements de population, camps de réfugiés   ETHIOPIE : 37 cas      NIGERIA : 120 cas             BURKINA FASO :       30 cas MALI  : 659 cas (Jacinthe d’eau (fleuve Niger) NIGER : 23 cas  Rémunération pour tout déclarant et le malade          (s’il se fait soigner)   COTE D’IVOIRE :   10 cas     GHANA : 2811 cas  TOGO : 70 cas  Mais, en 2004… Persistance dans certains pays africains et réapparition au Mali       SOUDAN : 5569 cas Guerre civile,               mouvements de population, camps de réfugiés   ETHIOPIE : 37 cas      NIGERIA : 120 cas             BURKINA FASO :       30 cas MALI  : 659 cas (Jacinthe d’eau (fleuve Niger) NIGER : 23 cas  Rémunération pour tout déclarant et le malade          (s’il se fait soigner)   COTE D’IVOIRE :   10 cas     GHANA : 2811 cas  TOGO : 70 cas  Mais, en 2004… Persistance dans certains pays africains et réapparition au Mali </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Devant l’absence d’éradication avec persistance de nombreux cas dans certains pays africains comme au Soudan , au Ghana et la réapparition dans certains pays comme au Mali &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’OMS fait en 2004 un rappel fixant comme objectif l’éradication globale à 2009. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au Mali la reapparition est  liée au fleuve Niger (Mali) avec une plante aquatique &lt;/span&gt;&lt;span &gt;« la Jacynthe » d’eau&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; prolifère depuis plusieurs années  serait un biotope favorable à la prolifération du cyclops ce qui explique une recrudescence de la maladie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>En 2010… </title>
		<content>En 2010…   1797 cas  Diminution &amp;gt;99 % par rapport à 1989  L’endémie ne persiste que dans 4 pays avec 94 % des cas au Sud-Soudan 7 pays en phase de précertification et 187 pays avec éradication certifiée   Nouvel objectif 2012  Non atteint mais seulement 542 cas notifiés  96 % Sud-Soudan et Mali  En 2010…   1797 cas  Diminution &amp;gt;99 % par rapport à 1989  L’endémie ne persiste que dans 4 pays avec 94 % des cas au Sud-Soudan 7 pays en phase de précertification et 187 pays avec éradication certifiée   Nouvel objectif 2012  Non atteint mais seulement 542 cas notifiés  96 % Sud-Soudan et Mali  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une fois de plus l’ objectif de l’éradication en 2009 n’a pu être atteint malgré une baisse très importante du nombre de cas&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais on y est presque avec l’Éradication globlale presque atteinte&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plus que 4 pays avec transmission Ethiopie, Mali, Sud Soudan, Ghana&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Puis en 2011,  La Transmission semble interrompue au Ghana avec aucun cas notifiés depuis 12 mois. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;7 au stade de précertification&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title></title>
		<content>90 cas notifiés de janvier à juin            (395 même période en 2012)  En 2013…   Nouvel objectif 2015 90 cas notifiés de janvier à juin            (395 même période en 2012)  En 2013…   Nouvel objectif 2015 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;90 cas notifiés de janvier à juin comparés à 395 pour la même période en 2012&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Objectif de l’éradication globale  pour 2015 très réaliste. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;La dracunculose sera la 2&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; maladie infectieuse éradiquée après la variole &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>Onchocercose</title>
		<content>Onchocercose Parasitose liée à Onchocerca volvulus  Filariose cutanéo-dermique  Gravité liée aux complications oculaires (cécité des rivières) Conséquences socio-économiques majeures Diminution de l’espérance de vie ≈ 15 ans  Biotope favorable au développement du vecteur  Onchocercose Parasitose liée à Onchocerca volvulus  Filariose cutanéo-dermique  Gravité liée aux complications oculaires (cécité des rivières) Conséquences socio-économiques majeures Diminution de l’espérance de vie ≈ 15 ans  Biotope favorable au développement du vecteur  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;4 &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; exemple de programme d’éradication intéressant car moyens de lutte différents des autres exemples qui étaient basés soit sur des vaccins soit sur des mesures d’assainissement de l’eau &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ici on a un programme de lutte qui dépend de la mise à disposition du traitement médicamenteux. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Filariose &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cutanéo&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-dermique &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cad&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que les vers adultes se localisent dans les tissus sous cutanés&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais la gravité de cette infection est liée aux larves ou microfilaires présentes dans l’œil &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est la 2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; cause de cécité en Afrique &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sub&lt;/span&gt;&lt;span &gt; saharienne après le trachome (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le trachome résulte de l’infection de l’œil par &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;Chlamydia &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;trachomatis&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Conséquences socioéconomiques graves car répartition liées à la distribution du vecteur autour des points d’eau où il se reproduit. Les populations ont tendances à fuir ces zones qui sont couratant les régions fertiles&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En bas à droite une photo de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Biotope favorable au développement du vecteur = la simulie avec des eaux rapides et bien oxygénées des cours d’eau qui sont favorables au &lt;/span&gt;&lt;span &gt;développpement&lt;/span&gt;&lt;span &gt; des larves  de Simulie (petite mouche) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>Cycle </title>
		<content>Cycle    Parasite strictement humain Transmission : Simulium damnosum  simulie   Vers adultes formant un onchocercome Cycle    Parasite strictement humain Transmission : Simulium damnosum  simulie   Vers adultes formant un onchocercome </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Brièvement et sans rentrer dans les détails &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Onchocerca volvulus est un parasite strictement humain&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les vers adultes se localisent dans le derme et sont soit isolés soit regroupés dans des nodules fibreux très durs et visibles sous la peau. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le mâle mesure 2-3 cm et la femelle jusqu’à 50 cm &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ils peuvent vivre jusqu’à 15 ans &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les femelles  (vivipares) émettent des embryons ou microfilaires qui diffusent partout dans le derme, les vaisseaux lymphatiques et dans les yeux (humeur aqueuse)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le vecteur = mouche hématophage (seulement les femelles sont hématophages) ingèrent les microfilaires présentes dans le derme au cours d’un repas sanguin et la microfilaire va se transformer en larve infestante dans le vecteur qui va pouvoir inoculer ces larves à un autre homme. Chez l’homme la larve se mature en adulte dans le tissu sous-cutané. La période d’ncubation entre l’inoculation par la simulie et l’apparition des microfialires est de 3 à 18 mois.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>Complications</title>
		<content>Complications Atteinte oculaire bilatérale Héméralopie, kératites, choriorétinites, cécité Nodules sous cutanée Onchocercomes Peau « léopard » : sécheresse, dépigmentation, prurit   Photos Anofel Complications Atteinte oculaire bilatérale Héméralopie, kératites, choriorétinites, cécité Nodules sous cutanée Onchocercomes Peau « léopard » : sécheresse, dépigmentation, prurit   Photos Anofel </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Héméralopie : baisse d’acuité visuelle surtout quand la lumière diminue = crépuscule, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;kératites (segment antérieur), &lt;/span&gt;&lt;span &gt;choriorétinites&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (&lt;/span&gt;&lt;span &gt;segment postérieur)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>Répartition géographique </title>
		<content>Répartition géographique  Avant le début du programme Foyer initial en Afrique sub-saharienne Extension avec les migrations (esclavage) à d’autres régions Amériques centrale et sud Yémen  Répartition géographique  Avant le début du programme Foyer initial en Afrique sub-saharienne Extension avec les migrations (esclavage) à d’autres régions Amériques centrale et sud Yémen  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il existe de très fortes homologies sur le plan moléculaire entre les souches africaines et américaines d’Onchocerca volvulus supportant l’hypothèse d’un importation de la maladie en amérque par la traite des esclaves africains alors que le vecteur était présent en amérique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title>Programme d’éradication</title>
		<content>Programme d’éradication En 1974 : première phase « Onchocerciasis Control Programm » (OCP) Uniquement lutte antivectorielle  dans 11 pays  1981 : Développement de l’ivermectine   Dérivé synthétique de lactones macrocycliques: avermectines  (vétérinaire), issues de fermentation d’actinomycètes du sol (Streptomyces). Antiparasitaire a large spectre.  Programme d’éradication En 1974 : première phase « Onchocerciasis Control Programm » (OCP) Uniquement lutte antivectorielle  dans 11 pays  1981 : Développement de l’ivermectine   Dérivé synthétique de lactones macrocycliques: avermectines  (vétérinaire), issues de fermentation d’actinomycètes du sol (Streptomyces). Antiparasitaire a large spectre.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En 1974 : première phase « &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Onchocerciasis&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Control &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Programm&lt;/span&gt;&lt;span &gt; » (OCP)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l'époque pas de moyen de traitement de l’infection en dehors de l’ablation chirurgicale des nodules sous cutanés. Uniquement lutte &lt;/span&gt;&lt;span &gt;antivectorielle&lt;/span&gt;&lt;span &gt; par pulvérisation d’insecticides par hélicoptère dans 11 pays africains. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 1981 : développement et premiers essais cliniques avec l’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ivermectine&lt;/span&gt;&lt;span &gt; déjà utilisé en médecine vétérinaire montrant que c’est un &lt;/span&gt;&lt;span &gt;antiparaistaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; efficace dans l’onchocercose humaine avec disparition rapide des &lt;/span&gt;&lt;span &gt;micorfilaires&lt;/span&gt;&lt;span &gt; dans la peau et plus lentement mais de façon prolongée dans les yeux. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dérivé synthétique de &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;lactones macrocycliques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;: &lt;/span&gt;&lt;span &gt;avermectines&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, issues de fermentation d’actinomycètes du sol (&lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;Streptomyces&lt;/span&gt;&lt;span &gt;). Antiparasitaire a large spectre. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>Programme d’éradication</title>
		<content>En 1987 : Merck &amp;amp; Co Inc. donne l’ivermectine (Mectizan®) à l’OMS c’est le « Mectizan® donation program »   Le traitement de masse est inclus dans l’OCP 1er objectif (2012) éradication des Amériques 2ème objectif (2025) limitation à seulement une poignée d’états africains Programme d’éradication  Nombre de traitements (en millions) distribués dans le cadre du « Mectizan donation program »   En 1987 : Merck &amp;amp; Co Inc. donne l’ivermectine (Mectizan®) à l’OMS c’est le « Mectizan® donation program »   Le traitement de masse est inclus dans l’OCP 1er objectif (2012) éradication des Amériques 2ème objectif (2025) limitation à seulement une poignée d’états africains Programme d’éradication  Nombre de traitements (en millions) distribués dans le cadre du « Mectizan donation program »   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En 2012 on a fêté la 25&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; année après le début (1987)  de la deuxième phase du programme qui a été le réel démarrage.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce programme avait débuté donc en 1987 suite au don par le laboratoire qui avait développé le médicament qui permet de limiter les complications. Cette donation par le laboratoire Merck  est une première dans l’histoire de l’industrie pharmaceutique puisque le laboratoire s’est engagé (et ces engagements ont été tenus) a mettre à disposition gratuitement à l’échelle mondiale suffisamment de médicament pour un traitement de masse de tous les patients et pendant autant de  temps qu’il faudra pour éradiquer l’infection. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title>Les résultats  </title>
		<content>Les résultats&amp;#x0A;  2008 En Afrique 25 Millions de personnes infectées (42 en 1995) 265 000 aveugles ( 385 000 en 1995) 2010  33 % de réduction de la prévalence de cécité 2012 :  En Amérique : objectif d’éradication non atteint et repoussé à     	    2025 La répartition géographique actuelle &amp;#x0A;   Les résultats&amp;#x0A;  2008 En Afrique 25 Millions de personnes infectées (42 en 1995) 265 000 aveugles ( 385 000 en 1995) 2010  33 % de réduction de la prévalence de cécité 2012 :  En Amérique : objectif d’éradication non atteint et repoussé à     	    2025 La répartition géographique actuelle &amp;#x0A;   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les résultats &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 2008 et 2010 en Afrique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En 2012 en Amérique il reste de rares foyers  (Mexique, Guatemala, Venezuela, Equateur, Bresil&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>Conclusion </title>
		<content>Conclusion  Éradication historique de la variole humaine Émergence d’infections d’origine animale inconnues jusqu’alors Difficultés pour d’autres infections  Menace des maladies infectieuses toujours  présente et EVOLUTIVE  Conclusion  Éradication historique de la variole humaine Émergence d’infections d’origine animale inconnues jusqu’alors Difficultés pour d’autres infections  Menace des maladies infectieuses toujours  présente et EVOLUTIVE  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les leçons de ces éradications réussies, ou en cours soit en bonne voie, soit menacées sont la reconnaissance de l’eternel menace des maladies infectieuse Menace qui est évolutive&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;avec de nouveaux risques qui apparaissent pour l’homme alors que d’autres ont disparus : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Adaptation à l’homme de maladies au départ strictement animale&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Modification des agents infectieux eux-mêmes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Modification le l’épidémiologie &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>Pour en savoir plus…  </title>
		<content>Pour en savoir plus…   N. Guérin, F. Delpeyroux, M Rey : la poliomyélite, Encyclopédie Médico-Chirurgicale, Maladies Infectieuses, 8-058-A-10, 2007 D. Antona, N. Guérin ; L’éradication de la poliomyélite: où en est-on en 2010 ? Bulletin Epidémiologique Hebdomadaire; n°48:  21 décembre 2010 Cairncross S, Muller R, Zagaria N. Clin Microbiol Rev. 2002;15:223-46. Dracunculiasis (Guinea worm disease) and the eradication initiative.  Pour en savoir plus…   N. Guérin, F. Delpeyroux, M Rey : la poliomyélite, Encyclopédie Médico-Chirurgicale, Maladies Infectieuses, 8-058-A-10, 2007 D. Antona, N. Guérin ; L’éradication de la poliomyélite: où en est-on en 2010 ? Bulletin Epidémiologique Hebdomadaire; n°48:  21 décembre 2010 Cairncross S, Muller R, Zagaria N. Clin Microbiol Rev. 2002;15:223-46. Dracunculiasis (Guinea worm disease) and the eradication initiative.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;20/09/2018&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
