<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 2 : L’électrocardiogramme</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 2 :  L’électrocardiogramme</title>
		<content>Chapitre 2 : &amp;#x0A;L’électrocardiogramme Pr. Stéphane DOUTRELEAU UE 3.2 : Physiologie Chapitre 2 : &amp;#x0A;L’électrocardiogramme Pr. Stéphane DOUTRELEAU UE 3.2 : Physiologie </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’électrocardiogramme est l’enregistrement de l’activité électrique globale du cœur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est un élément majeur de l’étude du fonctionnement cardiaque et un examen complémentaire de routine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous avez déjà étudié l’électrocardiogramme en biophysique de la circulation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous nous placerons ici sur des aspects physiologique et clinique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Objectifs pédagogiques du cours</title>
		<content>Objectifs pédagogiques du cours connaître les dérivations d’enregistrement de l’ECG   connaître la nomenclature d’enregistrement de l’ECG des ondes de l’ECG savoir décrire l’ECG savoir déterminer l’origine du rythme cardiaque et analyser la conduction  Objectifs pédagogiques du cours connaître les dérivations d’enregistrement de l’ECG   connaître la nomenclature d’enregistrement de l’ECG des ondes de l’ECG savoir décrire l’ECG savoir déterminer l’origine du rythme cardiaque et analyser la conduction  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les objectifs de ce cours sont importants et vous devrez &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;connaître les dérivations d’enregistrement de l’ECG ,&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;connaître la nomenclature&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Non seulement de l’enregistrement de l’ECG&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais aussi la nomenclature des ondes de l’ECG&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous devrez ainsi être capable de décrire l’ECG, première étape avant de savoir l’interpréter&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et enfin vous devrez savoir déterminer l’origine du rythme cardiaque et analyser la conduction sur un ECG&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici le plan de ce cours que j’ai divisé en 5 parties.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;tout d’abord les principes de l’enregistrement&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous irons très vites sur cette partie que vous avez déjà largement vu dans le cours de biophysique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Généralités</title>
		<content>Généralités Variations du potentiel électrique Assimilation du cœur à un dipôle Un courant se dirigeant vers l’électrode s’inscrira comme une onde positive ; un courant s’éloignant sera représenté par une onde négative.   Généralités Variations du potentiel électrique Assimilation du cœur à un dipôle Un courant se dirigeant vers l’électrode s’inscrira comme une onde positive ; un courant s’éloignant sera représenté par une onde négative.   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les différents phénomènes électriques cardiaques sont responsables de variations du potentiel électrique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le cœur peut être assimilé à un dipôle que l’on peut enregistrer à distance du cœur avec des électrodes réceptrices situées à différents endroits de la surface du corps.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un courant se dirigeant vers les électrode s’inscrira comme une onde &lt;/span&gt;&lt;span  textDecoration="underline"&gt;positive&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sur l’électrocardiogramme alors qu’un courant s’éloignant des électrodes sera représenté par une onde &lt;/span&gt;&lt;span  textDecoration="underline"&gt;négative&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Automaticité et conduction</title>
		<content>Automaticité et conduction  Automaticité et conduction  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’électrocardiogramme dit de surface n’est que l’intégration et la sommation de tous les phénomènes électriques que nous avons décris dans le chapitre précédent.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur cette figure, vous avez représenté la progression des PA le long du massif cardiaque et la sommation du signal que l’on enregistre en surface en bas, qui est la correspondance sur l’électrocardiogramme des mêmes évènements électriques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous pouvez déjà constater que le signal de l’ECG est totalement différent des potentiels d’action.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Evènements électriques</title>
		<content>Evènements électriques  Evènements électriques  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous vous souvenez que l’onde de dépolarisation (ici représentée en rouge) nait dans le toit de l’oreillette droite et se propage jusqu’aux deux ventricules.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous voyez ici une autre représentation de la correspondance entre l’évènement électrique cardiaque et le recueil du signal sur le tracé électrocardiographique de surface. Nous reviendrons plus en détail sur les différentes ondes plus tard dans ce cours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres enregistrements de l’ECG Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres enregistrements de l’ECG </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’activité électrique cardiaque peut-être enregistrée sous différents angles &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; c’est ce que l’on appelle les DERIVATIONS.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Les dérivations d’enregistrement</title>
		<content>Les dérivations d’enregistrement Enregistrement à distance par des électrodes Deux types de dérivations Périphérique ou frontale (exploration du cœur dans le plan frontal) Dérivations précordiales (exploration du cœur dans le plan transversal) Les dérivations d’enregistrement Enregistrement à distance par des électrodes Deux types de dérivations Périphérique ou frontale (exploration du cœur dans le plan frontal) Dérivations précordiales (exploration du cœur dans le plan transversal) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On distingue deux types de dérivation : les dérivations périphériques et les dérivations précordiales&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les dérivations périphériques ou frontales explorent le cœur dans le plan frontal. On parle aussi des dérivations des membres car obtenues à partir d’électrodes placés au niveau des bras et des jambes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les dérivations précordiales explorent le cœur dans un plan transversal &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Dérivations périphériques</title>
		<content>Dérivations périphériques    Dérivations bipolaires DI : bras droit (-) bras gauche (+) DII : bras droit (-) jambe gauche (+) DIII : bras gauche (-) jambe gauche (+) Dérivations unipolaires aVR : cœur (-) bras droit (+) aVL : cœur (-) bras gauche (+) aVF: cœur (-) jambe gauche (+) Dérivations périphériques    Dérivations bipolaires DI : bras droit (-) bras gauche (+) DII : bras droit (-) jambe gauche (+) DIII : bras gauche (-) jambe gauche (+) Dérivations unipolaires aVR : cœur (-) bras droit (+) aVL : cœur (-) bras gauche (+) aVF: cœur (-) jambe gauche (+) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les dérivations périphériques sont divisés en dérivations unipolaires et en dérivations bipolaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les dérivations &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;bipolaires&lt;/span&gt;&lt;span &gt; proviennent de la différence de potentiel électrique entre &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;deux membres&lt;/span&gt;&lt;span &gt;; La différence de potentiel est lue du négatif (-) vers le positif (+);&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;DI&lt;/span&gt;&lt;span &gt; : du bras droit (-) vers le bras gauche (+);&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;DII&lt;/span&gt;&lt;span &gt; : du bras droit (-) vers la jambe gauche (+);&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;DIII&lt;/span&gt;&lt;span &gt; : du bras gauche (-) vers la jambe gauche (+).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les dérivations unipolaires, plutôt que de mesurer la différence de potentiel entre deux électrodes, renvoient l’activité électrique de l’électrode par rapport à un point central qui correspond en quelque sorte au cœur;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’électrode représente le pôle positif (+) alors que le point central représente le pôle négatif (-);&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La différence de potentiel est lue là aussi du négatif (-) vers le positif (+);&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La lecture ainsi obtenue doit être amplifiée pour être lue sur le tracé, d’où le « a » devant chacune de ces dérivations; V pour voltage et R, L ou F pour respectivement les bras droit, gauche et la jambe gauche.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Dérivations précordiales gauches</title>
		<content>Dérivations précordiales gauches V1 : 4e espace intercostal droit au bord du sternum V2 : 4e espace intercostal gauche au bord du sternum V3 : à mi-distance de V2 et V4 V4 : 5e espace intercostal gauche sur la verticale médio-claviculaire V5 : 5e espace intercostal gauche sur la ligne axillaire antérieure V6 : 5e espace intercostal gauche sur la ligne axillaire moyenne en cardiologie : V7-V8 et V9 (dérivations postérieures) VXR (dérivations précordiales droites)  Dérivations précordiales gauches V1 : 4e espace intercostal droit au bord du sternum V2 : 4e espace intercostal gauche au bord du sternum V3 : à mi-distance de V2 et V4 V4 : 5e espace intercostal gauche sur la verticale médio-claviculaire V5 : 5e espace intercostal gauche sur la ligne axillaire antérieure V6 : 5e espace intercostal gauche sur la ligne axillaire moyenne en cardiologie : V7-V8 et V9 (dérivations postérieures) VXR (dérivations précordiales droites)  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les dérivations précordiales sont quasiment situées dans un même plan frontal ; Pour que l’électrocardiogramme soit interprétable, elles doivent être placés précisément&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les dérivations V1 à V6 sont systématiquement enregistrées - L’électrocardiogramme comporte donc , avec les 6 dérivations précédentes, 12 dérivations au total, qui enregistrent le même signal de façon simultanée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Parfois, surtout en cardiologie, on peut enregistrer des dérivations dites postérieures que l’on place dans un même plan dans le dos ( on les nome de V7 à V9) et des dérivations précordiales droites que l’on place sur la partie droite du thorax et qui explorent plus spécifiquement le ventricule droit. On peut aussi être amené à enregistrer les mêmes dérivations un espace intercostal plus haut (on les appelle les précordiales hautes) ou un espace intercostal plus bas (on les appelle les précordiales basses)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’ECG est un examen important sur le plan diagnostic&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Aussi doit-il être enregistré dans des conditions standardisées&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un ECG s’enregistre couché et au repos : c’est dans ces conditions que l’on peut comparer les valeurs mesurées aux valeurs normales et que l’on peut parler de normalité ou non du tracé électrocardiographique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Nomenclature de l’enregistrement de l’ECG</title>
		<content>Nomenclature de l’enregistrement de l’ECG vitesse de 25 mm/s amplitude de 1cm/mV 1 petit carreau 0,04 s  0,1 mV   Nomenclature de l’enregistrement de l’ECG vitesse de 25 mm/s amplitude de 1cm/mV 1 petit carreau 0,04 s  0,1 mV   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un ECG s’enregistre sur du papier millimétré.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La vitesse de défilement du papier est standardisé à 25 mm/s – ainsi on peut facilement mesurer des intervalles de temps et la durée des différents évènements électriques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De même l’amplitude est calibrée avec 1 mV correspondant à 1 cm. Vous pouvez déjà retenir que l’amplitude du signal dépend à la fois de la masse myocardique responsable du phénomène (plus il y a de cellules myocardiques concernées, plus ample est le signal) mais aussi, pour les dérivations précordiales essentiellement, de la distance entre les électrodes de surface et le cœur. Pour un même signal électrique, l’amplitude sera plus importante chez un sujet maigre que chez un sujet obèse).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous devez retenir que 1 petit carreau correspond en durée à 0,04 s(ou 40 ms) et à 0,1 mV d’amplitude.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Nomenclature des ondes de l’ECG</title>
		<content>Nomenclature des ondes de l’ECG J Nomenclature des ondes de l’ECG J </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le premier accident que l’on observe sur l’électrocardiogramme est l’onde P&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’onde P (P pour pacemaker) correspond à la dépolarisation &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;et donc à l’activation et à la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;contraction des deux oreillettes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; c’est une onde de petite taille en amplitude car la masse myocardique des oreillette est peu importante. Sur cet exemple, la durée de l’onde P est de 3 carreaux donc de 3 fois 0,04 soit 0,12 s et son amplitude est de 2 carreaux soit 0,2 mV.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Après l’onde P, le signal électrique revient à ce que l’on appelle la ligne de base ou ligne isoélectrique &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; c’est à partir de cette ligne que l’on pourra dire si un segment est au dessus de la ligne (on dit qu’il est sus-décalé) ou en dessous de la ligne de base (on dit qu’il est sous-décalé)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Survient alors une onde de plus grande amplitude que l’on appelle le complexe QRS &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; il correspond à la dépolarisation et donc à la contraction des deux ventricules. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin survient une onde de plus faible amplitude mais de durée plus longue qui correspond à la repolarisation des ventricules : c’est l’onde T &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; cette onde est plus large que les précédentes car la repolarisation est un phénomène hétérogène dans les cellules myocardiques qui prend plus de temps.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On décrit deux segments, le segment PR (entre l’onde P et le QRS) et le segment ST (entre le QRS et l’onde T) et un point, le point J qui est le raccordement du QRS avec le segment ST.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin on mesure 3 intervalles &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’intervalle PR qui se mesure du début de l’onde P au début du QRS et qui correspond au temps de conduction entre le nœud sinusal et la dépolarisation ventriculaire : il inclut donc la durée de conduction du nœud sinusal au nœud AV, le ralentissement dans le NAV et le temps de conduction dans le faisceau de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;His&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et le réseau de Purkinje&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’intervalle QT se mesure du début du QRS à la fin de l’onde T &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; il comprend donc à la dépolarisation et à la repolarisation des ventricules.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Nomenclature des formes de QRS</title>
		<content> Nomenclature des formes de QRS    Nomenclature des formes de QRS   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lorsque l’on parle de l’onde de dépolarisation du ventricule, on emploie TOUJOURS l’acronyme QRS, quel que soit sa forme.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette appellation n’est pas une description du complexe.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Or, selon la dérivation et surtout selon une éventuelle pathologie cardiaque, la forme du QRS peut varier.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour le décrire il y a donc une nomenclature qui est la suivante&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;la première onde négative du QRS est appelée une onde Q&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’onde positive qui suit l’onde Q est appelée une onde R&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une onde négative qui suit une onde R est appelée une onde S&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;il peut parfois y avoir une deuxième onde positive après l’onde S, appelée onde R’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;en plus pour avoir une idée de l’amplitude des ondes on utilise une lettre minuscule si l’amplitude est inférieure ou égale à 5 mm et une lettre majuscule si l’amplitude est supérieure à 5 mm. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans les exemples données sur la diapositive, le complexe QRS en haut entouré en vert a un aspect dit rS&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;et le complexe QRS du bas, toujours entouré en vert, a un aspect dit rSR’.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Valeurs normales</title>
		<content>Valeurs normales fréquence cardiaque : 60 à 80/min &amp;lt; 50/min = bradycardie &amp;gt; 100/min = tachycardie intervalle PR : 0,12 à 0,20 s (3 à 5 petits carreaux) durée du QRS &amp;lt; 0,08 s (soit 2 petits carreaux) intervalle QT : 0,3 à 0,45 s le point J est isoélectrique ou au dessus Valeurs normales fréquence cardiaque : 60 à 80/min &amp;lt; 50/min = bradycardie &amp;gt; 100/min = tachycardie intervalle PR : 0,12 à 0,20 s (3 à 5 petits carreaux) durée du QRS &amp;lt; 0,08 s (soit 2 petits carreaux) intervalle QT : 0,3 à 0,45 s le point J est isoélectrique ou au dessus </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;voici quelques valeurs normales que vous devez connaitre :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La Fc est comme nous l’avons vu difficile, est à interpréter mais en général entre 60 et 80/min – cet élément est important car tous les paramètres de l’ECG varient avec la valeur de la Fc&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;en dessous de 50/min de Fc, on parle de bradycardie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;au dessus de 100/min, de Fc on parle de tachycardie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’intervalle PR est normalement compris entre 0,12 à 0,20 s – soit 3 à 5 petits carreaux&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La durée du QRS est de moins de 0,08 s (soit 2 petits carreaux) &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; on dit qu’il est fin &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; au delà de 3 carreaux on dit qu’il est large.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’intervalle QT, souvent très difficile à mesurer, varie entre 0,3 à 0,45 s.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin le point J (point de départ du segment ST) est normalement situé sur la ligne de base (isoélectrique) ou au dessus de la ligne de base.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Analyse de l’ECG</title>
		<content>Analyse de l’ECG Rythme et fréquence Onde P Espace PR Aspect des QRS (amplitude, durée) Aspect du segment ST Aspect de l’onde T Analyse de l’ECG Rythme et fréquence Onde P Espace PR Aspect des QRS (amplitude, durée) Aspect du segment ST Aspect de l’onde T </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;l’analyse de l’ECG et sa description doit partir du rythme cardiaque et de la genèse du potentiel d’action jusqu’à la repolarisation des ventricules donc sur l’ensemble du trajet de l’onde de dépolarisation cardiaque. Mais il faut aussi analyser la répétition des ces évènements dans le temps donc d’un cycle à l’autre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsque vous lisez un électrocardiogramme, vous devez passez en revue tous les éléments que nous avons décrit dans le chapitre précédent.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Exemple d’un ECG normal</title>
		<content>Exemple d’un ECG normal   Exemple d’un ECG normal   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici l’enregistrement 12 dérivations standards d’un ECG normal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il faut toujours vérifier que la vitesse d’enregistrement et l’amplitude sont standardisés &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; c’est écrit en bas à gauche sous le tracé &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; on peut aussi vérifier l’amplitude avec le petit carré au début de l’enregistrement que j’ai entouré en vert.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;conformément au canevas donné sur la diapositive précédente &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;voilà comment on peut le décrire :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le rythme est sinusal à &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;59&lt;/span&gt;&lt;span &gt;/min &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; cela signifie que l’onde de dépolarisation provient du nœud sinusal&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’intervalle PR est normal à environ 0,16 s&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;le complexe QRS est normal en amplitude et en durée (moins de 0,08 s)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;il n’y a pas d’anomalie du segment ST ou de l’onde T – on dit que la repolarisation est normale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Evidemment il existe toute une sémiologie électrocardiographique qui s’éloigne du cadre de ce cours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous remarquerez que le point J est isoélectrique dans toutes les dérivations alors qu’il est au dessus de la ligne isoélectrique en V3 et de façon moins évidente en V4.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Quelques exemples de différents tracés vont maintenant vous être présentés – ces tracés vous permettent de contrôler que vous avez compris le principe et les informations visibles sur un tracé – en aucun cas vous n’aurez de tracés anormaux à interpréter pour le concours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>rythme jonctionnel</title>
		<content>rythme jonctionnel FC=72 bpm rythme jonctionnel FC=72 bpm </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Sur ce tracé on ne voit pas d’onde P – le rythme n’est donc pas sinusal &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;il vient de la jonction AV &lt;/span&gt;&lt;span &gt;–&lt;/span&gt;&lt;span &gt; on dit qu’il est jonctionnel &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>BAV complet avec échappement ventriculaire</title>
		<content>BAV complet avec échappement ventriculaire               BAV complet avec échappement ventriculaire               </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Sur ce tracé d’une seule piste, on remarque qu’il y a des ondes P (signalées par les flèches rouges) – mais qu’elles ne sont pas suivis de QRS fins comme normalement, donc l’influx nait bien du nœud sinusal mais ne passe pas jusqu’aux ventricules – heureusement un échappement se produit au niveau ventriculaire, plus lent comme vous le savez maintenant et indiqué par les flèches bleues. Le complexe QRS est ici large.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On dit qu’il y a un bloc auriculo-ventriculaire COMPLET.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les oreillettes se dépolarisent et se contractent à une fréquence de 90/min environ et les ventricules battent de leur côté à 30/min mais aucune communication n’existe entre les deux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit évidemment d’une situation tout à fait anormale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Plan</title>
		<content>Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque Plan principes de l’enregistrement les dérivations de l’ECG nomenclature de l’ECG et des ondes  analyse de l’ECG autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons maintenant décrire d’autres types d’enregistrement de l’activité électrique cardiaque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Généralités</title>
		<content>Généralités Enregistrement endocavitaire Enregistrement endo-œsophagien    œsophage  sonde d’enregistrement cœur  Généralités Enregistrement endocavitaire Enregistrement endo-œsophagien    œsophage  sonde d’enregistrement cœur  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;De la même façon, et selon les mêmes principes, il est possible d’enregistrer le cœur à partir d’électrodes placées&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Directement dans les cavités cardiaques – on parle alors d’enregistrement endo-cavitaire – nous verrons son intérêt sur la diapositive suivante&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ou Dans l’œsophage : on parle alors d’enregistrement endo-oesophagien ; on utilise alors la proximité anatomique entre l’œsophage et l’oreillette gauche – sur l’ECG enregistré, l’amplitude et la forme des ondes seront bien sur différentes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>L’enregistrement endocavitaire</title>
		<content>L’enregistrement endocavitaire  V « anatomie » voies de  conduction ECG encocavitaire ECG de surface A – auriculogramme H – potentiel hisien V - ventriculogramme L’enregistrement endocavitaire  V « anatomie » voies de  conduction ECG encocavitaire ECG de surface A – auriculogramme H – potentiel hisien V - ventriculogramme </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour l’enregistrement &lt;/span&gt;&lt;span &gt;endocavitaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, des sondes sont directement placés dans les cavités cardiaques et sur le faisceau de HIS pour réaliser ce que l’on appelle une exploration &lt;/span&gt;&lt;span &gt;électrophysiologique&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous avez représenté ici les ondes que l’on peut enregistrer au centre de la figure avec la concordance anatomique en haut et le tracé électrocardiographique en bas.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme vous pouvez le voir, une onde, l’onde H (H pour &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Hisien&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) est visible sur l’ECG &lt;/span&gt;&lt;span &gt;endocavitaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; mais pas sur l’ECG de surface. &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Cette onde correspond à la dépolarisation du tronc du faisceau de &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;His&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’un des intérêts de cet examen est donc, lorsque la conduction AV est anormale sur l’ECG (donc quand il existe un bloc auriculo-ventriculaire) de savoir où se situe le bloc : dans l’oreillette (l’intervalle AH est alors allongé) ou dans le ventricule (c’est alors l’intervalle HV qui est augmentée). Il permet donc une analyse plus fine des évènements électriques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les valeurs données des différents intervalles dans cette diapositive ne sont évidemment pas à connaitre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Messages essentiels du cours</title>
		<content>Messages essentiels du cours l’ECG est un examen complémentaire permettant l’étude du rythme et de la conduction cardiaque la nomenclature et les valeurs normales de l’ECG doivent être connus Messages essentiels du cours l’ECG est un examen complémentaire permettant l’étude du rythme et de la conduction cardiaque la nomenclature et les valeurs normales de l’ECG doivent être connus </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il n’est pas possible de résumer les messages principaux car toutes les indications de ce cours sont importantes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous devez en particulier parfaitement connaitre la nomenclature des différentes ondes ainsi que les valeurs normales des intervalles &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;MERCI POUR VOTRE ATTENTION&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
