<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 3: le néphron et sa circulation</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 3 :   Le néphron et  sa circulation</title>
		<content>Chapitre 3 : &amp;#x0A; Le néphron et &amp;#x0A;sa circulation Professeur Diane GODIN-RIBUOT Physiologie rénale  Chapitre 3 : &amp;#x0A; Le néphron et &amp;#x0A;sa circulation Professeur Diane GODIN-RIBUOT Physiologie rénale  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Anatomie macroscopique</title>
		<content>Anatomie macroscopique  Anatomie macroscopique  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comme vous le voyez sur cette diapositive, nous allons utiliser, pour les cours de physiologie rénale, la même terminologie que celle qui vous a été proposée dans le cours d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;anatomie rénale. Si vous n&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;avez pas encore écouté le cours du Professeur Chaffanjon, je vous conseille de le faire dès à présent (ou du moins d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;écouter les huit premières diapositives) car je ne reviendrai pas sur ces diverses structures.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>La circulation rénale</title>
		<content>La circulation rénale Artère rénaleVeine rénaleArtères interlobairesArtères interlobulairesArtères arquéesVeines interlobairesVeines arquées Artère arquéeArtère interlobaireVeine interlobaire Veine arquéeArtère interlobulairePyramide rénaleArtérioles afférentesNéphron  La circulation rénale Artère rénaleVeine rénaleArtères interlobairesArtères interlobulairesArtères arquéesVeines interlobairesVeines arquées Artère arquéeArtère interlobaireVeine interlobaire Veine arquéeArtère interlobulairePyramide rénaleArtérioles afférentesNéphron  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour ce qui est de la nomenclature de la circulation rénale, nous utiliserons les mêmes termes sauf en ce qui concerne la microcirculation du néphron. En effet, nous utiliserons ici le terme &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;d&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artériole (et non d’artère), &lt;/span&gt;&lt;span &gt;comme&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;dans le cas des &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artérioles afférentes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;que nous voyons ici, pour désigner les petits vaisseaux qui amènent le sang au néphron à partir des artères interlobulaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Le néphron</title>
		<content> Le néphron Unité fonctionnelle du rein Plus de 1 million par rein Caractérisé par : Corpuscule rénal (de Malpighi) Tubule rénal  Le néphron Unité fonctionnelle du rein Plus de 1 million par rein Caractérisé par : Corpuscule rénal (de Malpighi) Tubule rénal </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons maintenant aborder l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;anatomie détaillée des néphrons et de leurs vaisseaux sanguins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le néphron est l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;unité fonctionnelle du rein, ce qui veut dire que si l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;on comprend la physiologie d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;un seul néphron, on comprend celle du rein tout entier. Nous allons donc simplifier les choses en suivant pendant tous les cours de cette séquence, les événements se déroulant dans un seul néphron, mais il ne faudra pas perdre de vue, et certaines photos vous le rappellerons, que ces événements se déroulent dans des millions de néphrons en même temps.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En effet, chaque rein contient plus d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;1 million de &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;néphrons. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce sont de minuscules unités de filtration où se déroulent les processus de formation de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;urine que nous avons vus rapidement au cours d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;introduction.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous voyons sur ce schéma que les néphrons, en jaune, sont situés à la fois dans le cortex et dans la médulla rénale. Sur ce schéma, plus artistique que réaliste, on distingue toutefois les deux parties importantes du néphron à savoir le corpuscule rénal (également appelé corpuscule de Malpighi) attaché à un tube long, fin et circonvoluté, le tubule rénal. La vasculature associée au néphron n&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;apparaît pas sur ce dessin mais nous allons la voir en détail dans les prochaines diapositives.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Structure du néphron</title>
		<content>Structure du néphron  Corpuscule rénal Capsule de Bowman Glomérule Tubule rénal Tubule contourné proximal Anse de Henlé Tubule contourné distal Tubule collecteur  Tubule  contourné proximal Tubule  contourné distal Tubule  collecteur Anse de Henlé Capsule de Bowman Glomérule Cortex Médullaire Structure du néphron  Corpuscule rénal Capsule de Bowman Glomérule Tubule rénal Tubule contourné proximal Anse de Henlé Tubule contourné distal Tubule collecteur  Tubule  contourné proximal Tubule  contourné distal Tubule  collecteur Anse de Henlé Capsule de Bowman Glomérule Cortex Médullaire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Chaque néphron est donc formé d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;un corpuscule rénal associé à un tubule rénal. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;CLIC : Le corpuscule rénal se compose d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une sphère invaginée, la capsule de Bowman, qui enveloppe un réseau de capillaires appelé glomérule. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En physiologie, nous divisons le tubule rénal en quatre parties qui se distinguent du point de vue fonctionnel et histologique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;CLIC : d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;abord le tubule contourné proximal qui émerge de la capsule de Bowman et chemine dans la partie supérieure du cortex pour ensuite se diriger vers la médullaire où il devient &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;CLIC : l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;anse de Henlé qui descend dans la médullaire où elle effectue un virage en épingle à cheveux pour remonter dans le cortex où elle devient&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;CLIC : le tubule contourné distal &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;CLIC : les tubules distaux de plusieurs néphrons se jettent dans la dernière partie du tubule rénal appelée tubule collecteur. Ce dernier est chargé d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;acheminer l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;urine vers la papille rénale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour info (&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;et ces chiffres ne sont pas à retenir, je répète ces chiffres ne sont pas à retenir&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) le corpuscule rénal fait environ 200 microns de diamètre tandis que les tubules ont environ 55 microns de diamètre et 30 à 50 mm de long. Lorsqu’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;on sait que chaque rein contient plus d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;un million de néphrons, on évalue la longueur totale des tubules rénaux des deux reins chez l'homme à environ 115 km.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Les différents types de néphrons</title>
		<content>Les différents types de néphrons  Conduit papillaire Orifices papillaires   Néphrons corticaux 85% Néphrons juxtamédullaires 15%   Les différents types de néphrons  Conduit papillaire Orifices papillaires   Néphrons corticaux 85% Néphrons juxtamédullaires 15%   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous voyons ici comment le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;tubule collecteur&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, qui reçoit l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;urine en provenance de nombreux néphrons, parcourt la pyramide vers la papille rénale. A l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;approche du pelvis, il fusionne avec d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;autres tubules collecteurs et d’élargit ; il forme alors le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;conduit papillaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, qui déverse l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;urine dans le calice mineur par l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;entremise des orifices papillaires. L&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ensemble des tubules rénaux collecteurs qui parcourent la médulla donne aux pyramides rénales leurs rayures longitudinales.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, nous voyons également sur ce schéma qu’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;il existe deux populations différentes de néphrons. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les néphrons du cortex rénal sont les plus nombreux puisqu’ils représentent 85% de la totalité des néphrons. Ils se caractérisent par des &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;anses de Henlé courtes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;et les anses de certains néphrons corticaux restent même entièrement dans le cortex. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les néphrons juxtamédullaires quant à eux ont des anses de Henlé longues qui plongent profondément dans la médullaire. Chez l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;homme, les néphrons juxtamédullaires représentent environ 15% de la totalité des néphrons.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Lits capillaires du néphron</title>
		<content>Glomérule Filtrationpéritubulaires RéabsorptionCapillairesArtériole  afférenteArtériole  efférentea. et v. interlobulairesa. et v. arquées       Lits capillaires du néphron Glomérule Filtrationpéritubulaires RéabsorptionCapillairesArtériole  afférenteArtériole  efférentea. et v. interlobulairesa. et v. arquées       Lits capillaires du néphron </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Chaque néphron est étroitement associé à &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;deux lits capillaires&lt;/span&gt;&lt;span &gt;: le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;glomérule&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;lit capillaire péritubulaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;glomérule &lt;/span&gt;&lt;span &gt;est un bouquet de capillaires spécialisés dans la &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;filtration&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et il présente une différence fondamentale avec les autres lits capillaires de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;organisme car il est situé&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; entre 2 artérioles&lt;/span&gt;&lt;span &gt; : ainsi le sang arrive aux capillaires glomérulaires par l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artériole &lt;/span&gt;&lt;span &gt;glomérulaire &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;afférente, issue de l&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artère interlobulaire, &lt;/span&gt;&lt;span &gt; et les quitte par l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artériole &lt;/span&gt;&lt;span &gt;glomérulaire &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;efférente&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Pour rappel, dans la plupart des tissus de l’organisme les capillaires reçoivent le sang en provenance des artérioles et le déversent dans des veinules.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les capillaires péritubulaires quant à eux, sont issus de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;artériole efférente qui draine le glomérule. Ces capillaires sont spécialisés dans la &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;réabsorption&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, ils entourent le tubule rénal et se déversent dans le réseau veineux rénal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Lits capillaires du néphron</title>
		<content>CortexMédullaire externeNéphron juxtamédullaireNéphron corticala. et v. arquéesa. et v. interlobairesa. interlobulaireRéseau capillaire corticalVasa recta Médullaire interne Lits capillaires du néphron CortexMédullaire externeNéphron juxtamédullaireNéphron corticala. et v. arquéesa. et v. interlobairesa. interlobulaireRéseau capillaire corticalVasa recta Médullaire interne Lits capillaires du néphron </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les artérioles efférentes &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;du cortex &lt;/span&gt;&lt;span &gt;donnent naissance à un réseau très dense et très ramifié de capillaires tubulaires. Ce &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;réseau capillaire cortical&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est associé aux néphrons corticaux caractérisés par leurs anses de Henlé courtes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par contraste, les artérioles efférentes qui sont associées à la circulation des néphrons juxtamédullaires, donnent naissance à de longs vaisseaux droits , appelés &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;vasa recta &lt;/span&gt;&lt;span &gt;qui permettent l’irrigation de la médullaire externe et interne. Les vasa recta ont également une forme en épingle à cheveux car ils suivent le même trajet que les anses de Henlé des néphrons juxtamédullaires qui descendent profondément dans la médullaire interne.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Les 2 types de néphrons</title>
		<content>Néphron corticalNéphron juxtamédullaireCapsule de BowmanGloméruleGloméruleCapsule de BowmanArtériole afférenteArtériole afférenteArtériole efférenteAnse de HenléVasa rectaTubule collecteurMédullaireCortex Les 2 types de néphrons Néphron corticalNéphron juxtamédullaireCapsule de BowmanGloméruleGloméruleCapsule de BowmanArtériole afférenteArtériole afférenteArtériole efférenteAnse de HenléVasa rectaTubule collecteurMédullaireCortex Les 2 types de néphrons </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Encore une fois sur ce schéma vous pouvez apprécier les différences de structure et de vascularisation des néphrons corticaux et juxtamédullaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Appareil juxta-glomérulaire</title>
		<content>Appareil juxta-glomérulaire Artériole afférenteArtériole efférenteTubule distalCellules juxta-glomérulaires (produisent la rénine) BarorécepteursCellules de la macula densa Osmorécepteurs  Appareil juxta-glomérulaire Artériole afférenteArtériole efférenteTubule distalCellules juxta-glomérulaires (produisent la rénine) BarorécepteursCellules de la macula densa Osmorécepteurs  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans chaque néphron la première partie du &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;tubule contourné distal&lt;/span&gt;&lt;span &gt; vient s&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;appuyer entre les &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artérioles&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;afférentes&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;efférentes&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Les parois du &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;tubule&lt;/span&gt;&lt;span &gt; et de &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;l&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artériole&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;afférente&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sont modifiées dans la zone où elles sont en contact et cet ensemble s&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;appelle &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;l&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;appareil juxta-glomérulaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A cet endroit, la paroi de &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;l&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artériole afférente&lt;/span&gt;&lt;span &gt; contient des &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;cellules juxta-glomérulaires&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, qui sont des cellules musculaires lisses remplies de gros granules de &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;rénine&lt;/span&gt;&lt;span &gt;. Elles jouent un rôle de &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold" fontStyle="italic"&gt;barorécepteurs &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;car ce sont des mécanorécepteurs sensibles à l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;étirement de la paroi du de l’artériole afférente, ce qui leur permet de détecter les variations de la pression qui y règne.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;macula densa&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (qui veut dire tache dense) située dans la paroi du tubule distal, est une plaque de grandes cellules accolées aux cellules juxtaglomérulaires des artérioles afférentes. Ces cellules sont quant à elles des &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold" fontStyle="italic"&gt;osmorécepteurs&lt;/span&gt;&lt;span &gt; capables de détecter les variations de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;osmolarité du filtrat urinaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme nous le verrons par la suite, ces deux populations de cellules jouent un rôle très important dans la régulation du débit de filtration glomérulaire, du volume sanguin et de la pression artérielle systémique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>La circulation rénale Généralités</title>
		<content>La circulation rénale&amp;#x0A;Généralités Au repos Débit sanguin rénal : entre 1 et 1,2 L par minute soit environ 20% du débit cardiaque Poids des reins = 300 g = 0,5 % du poids corporel Débit de 4 mL/min/g de tissu &amp;gt; cœur ou cerveau 90% du débit : réseau capillaire cortical 10% du débit : vasa recta de la médullaire Débit déterminé par la fonction et non par les besoins métaboliques La circulation rénale&amp;#x0A;Généralités Au repos Débit sanguin rénal : entre 1 et 1,2 L par minute soit environ 20% du débit cardiaque Poids des reins = 300 g = 0,5 % du poids corporel Débit de 4 mL/min/g de tissu &amp;gt; cœur ou cerveau 90% du débit : réseau capillaire cortical 10% du débit : vasa recta de la médullaire Débit déterminé par la fonction et non par les besoins métaboliques </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Contrairement aux autres circulations de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;organisme, la circulation rénale n&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;est pas adaptée aux besoins des reins. En effet, les rein ne consomment que 15% de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;oxygène qui lui est amené par la circulation rénale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pourtant ils reçoivent environ 20% du débit cardiaque, soit 1 à 1,2 L par minute, alors que leur poids combiné de 300 g représente moins de 0,5% du poids corporel.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cela donne un débit tissulaire de 4 ml/min/g qui dépasse de loin celui d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;autres organes pourtant bien pourvus comme le cœur et le cerveau. La plus grande partie de ce débit se distribue dans le cortex et seulement 10% passe dans les vasa recta pour perfuser la médullaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En fait, le débit sanguin considérable des reins est principalement le reflet de leur fonction  d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;épuration et il leur permet de modifier continuellement la composition du plasma et des autres liquides corporels.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>La circulation du néphron Les artérioles glomérulaires</title>
		<content>GloméruleArtériole afférenteArtériole efférenteGlomérule Diamètre AA &amp;gt; AE Résistance à l’écoulement AA &amp;lt; AE  La circulation du néphron&amp;#x0A;Les artérioles glomérulaires GloméruleArtériole afférenteArtériole efférenteGlomérule Diamètre AA &amp;gt; AE Résistance à l’écoulement AA &amp;lt; AE  La circulation du néphron&amp;#x0A;Les artérioles glomérulaires </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Avant d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;aborder les caractéristiques hémodynamiques de la circulation du néphron j&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;aimerais attirer votre attention sur la différence de diamètre qui règne entre les deux artérioles glomérulaires. Comme vous le voyez sur ce schéma et sur cette image de microscopie électronique, le diamètre de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;artériole afférente est en effet &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;plus important &lt;/span&gt;&lt;span &gt;que celui de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;artériole efférente. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’un point de vue hémodynamique, cela signifie que l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;artériole afférente impose une &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;résistance à l&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;écoulement du sang moins importante que l&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artériole efférente &lt;/span&gt;&lt;span &gt;et c&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;est ceci qui contribue à maintenir la &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;pression sanguine particulièrement élevée dans les capillaires glomérulaires par rapport aux autres lits capillaires. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si vous avez de la difficulté à comprendre comment une diminution de diamètre pour entraîner une augmentation de la résistance à l’écoulement, essayez tout simplement de transposer ce concept à la tuyauterie d’une maison. Il vous sera alors peut-être plus facile de comprendre que lorsque de l’eau qui circule dans un circuit fermé rencontre des tuyaux de plus petit calibre, ceci freine sa libre circulation et que la pression de l’eau dans les tuyaux &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;augmente alors en amont et diminue en aval&lt;/span&gt;&lt;span &gt; du lieu de résistance représenté ici par la réduction soudaine du diamètre de la tuyauterie. C’est exactement ce qui se passe avec le sang qui circule dans nos vaisseaux sanguins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>La circulation du néphron Caractéristiques hémodynamiques</title>
		<content>La circulation du néphron&amp;#x0A;Caractéristiques hémodynamiques Artère rénaleArtériole afférenteCapillaires glomérulairesArtériole efférenteCapillaires péritubulairesPression sanguine(mmHg)Capillaires « artérialisés » 55 mmHg : FiltrationPression capillaire très faible 10 mmHg : Réabsorption Veine rénale La circulation du néphron&amp;#x0A;Caractéristiques hémodynamiques Artère rénaleArtériole afférenteCapillaires glomérulairesArtériole efférenteCapillaires péritubulairesPression sanguine(mmHg)Capillaires « artérialisés » 55 mmHg : FiltrationPression capillaire très faible 10 mmHg : Réabsorption Veine rénale </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cette figure illustre schématiquement les caractéristiques hémodynamiques de la circulation du néphron. Pour ceux d’entre vous qui ne sont pas familiers avec le terme « hémodynamique » voici la définition qu’en donne le Larousse : « Partie de la physiologie qui étudie les lois d'écoulement (débit, pression, vitesse, etc.) du sang dans les vaisseaux. »&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ici nous nous intéressons à l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;évolution de la pression sanguine dans les différents vaisseaux du néphron. Nous voyons que, comme dans tous les territoires vasculaires de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;organisme, la pression du sang chute graduellement de l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;artère à la veine rénale. Ainsi, la pression sanguine moyenne, d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;environ 100 mmHg dans les artères rénales chute à moins de 10 mm de Hg dans les capillaires péritubulaires qui se déverse dans les veines rénales. Ceci est dû à l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;augmentation graduelle de la résistance à l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;écoulement du sang liée au petit calibre des vaisseaux de la microcirculation que sont les artérioles et les capillaires. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les chutes de pression &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;les plus importantes &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sont dues aux &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artérioles&lt;/span&gt;&lt;span &gt; qui, comme dans tous les lits vasculaires de l’organisme, sont les principaux sites de résistance à l’écoulement du sang.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La situation &lt;/span&gt;&lt;span &gt;exceptionnelle&lt;/span&gt;&lt;span &gt; des capillaires glomérulaires insérés entre les deux sites de résistance que sont les artérioles afférentes et efférentes, couplée la différence de diamètre des deux artérioles, permet de maintenir dans ces capillaires une pression &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sanguine de 55 mmHg beaucoup plus élevée que la pression capillaire normale qui est d’environ 30 mmHg dans la plupart des tissus de l’organisme. On parle même dans le cas des &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;capillaires glomérulaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;s de capillaires « &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;artérialisés&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ». &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme nous le verrons dans le prochain cours, cette pression élevée est essentielle à la &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;filtration glomérulaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, c&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;est elle qui pousse le liquide et les solutés à sortir du sang à travers toute la surface des capillaires glomérulaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;inverse la pression dans les capillaires péritubulaires est particulièrement basse à cause de la résistance à l’écoulement combinée des deux artérioles qui les précèdent. La &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;faible pression&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de 10 mmHg des &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;capillaires péritubulaires&lt;/span&gt;&lt;span &gt; favorise ainsi la &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;réabsorption&lt;/span&gt;&lt;span &gt; du liquide péritubulaire et son retour vers le compartiment vasculaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Contrôlez vos connaissances</title>
		<content>  Contrôlez vos connaissances 	Pouvez-vous identifiez ces différentes parties du néphron ?   Contrôlez vos connaissances 	Pouvez-vous identifiez ces différentes parties du néphron ? </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Un petit quiz pour terminer. Appuyez sur la touche « diapositive suivante » pour voir la réponse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Réponse</title>
		<content> 1 = Capsule glomérulaire ou de Bowman 2 = Glomérule &amp;#x0A;3 = Artériole afférente 4 = Artériole efférente &amp;#x0A;5 = Tubule contourné proximal 6 = Tubule contourné distal 7 = Tubule collecteur &amp;#x0A;8 = Anse de Henlé 9 = Capillaires péritubulaires   Réponse  1 = Capsule glomérulaire ou de Bowman 2 = Glomérule &amp;#x0A;3 = Artériole afférente 4 = Artériole efférente &amp;#x0A;5 = Tubule contourné proximal 6 = Tubule contourné distal 7 = Tubule collecteur &amp;#x0A;8 = Anse de Henlé 9 = Capillaires péritubulaires   Réponse </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Et voici les réponses. En 9 ce ne sont pas des vasa recta car il s&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;agit d&lt;/span&gt;&lt;span &gt;’&lt;/span&gt;&lt;span &gt;un néphron cortical. En effet, vous remarquerez que les capillaires péritubulaires sont situés tout près des vaisseaux arqués donc à la limite du cortex et de la médullaire. Bravo à ceux qui ont trouvé !&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
