<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 7 : Risque iatrogène  Exercices commentés</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 7 : Risque iatrogène   Exercices commentés</title>
		<content>Chapitre 7 :&amp;#x0A;Risque iatrogène &amp;#x0A; Exercices commentés Pr. José Labarère UE7 –  SSH 2  Chapitre 7 :&amp;#x0A;Risque iatrogène &amp;#x0A; Exercices commentés Pr. José Labarère UE7 –  SSH 2  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ce chapitre contient deux exercices d’application corrigé relatif au risque iatrogène. Il aborde aussi des notions vues dans les chapitres consacrés à l’épidémiologie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Problème 1</title>
		<content>Problème 1 Au XIXème siècle, la maternité de l’hospice général de Vienne comportait deux pavillons d’accouchement identiques de construction et contigus. Le Professeur Klin dirigeait l’un d’eux, l’autre était placé sous la direction du Professeur Bartch. Le pavillon du Pr Klin accueillait des étudiants en médecine, tandis que le pavillon du Professeur Bartch accueillait des élèves sages-femmes. L’admission des femmes en travail se faisait par tour de 24 heures alternativement dans l’un ou l’autre des deux pavillons d’accouchement.  Problème 1 Au XIXème siècle, la maternité de l’hospice général de Vienne comportait deux pavillons d’accouchement identiques de construction et contigus. Le Professeur Klin dirigeait l’un d’eux, l’autre était placé sous la direction du Professeur Bartch. Le pavillon du Pr Klin accueillait des étudiants en médecine, tandis que le pavillon du Professeur Bartch accueillait des élèves sages-femmes. L’admission des femmes en travail se faisait par tour de 24 heures alternativement dans l’un ou l’autre des deux pavillons d’accouchement.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous prendre connaissance sur cette diapositive et les suivantes de l’énoncé du problème 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Lorsqu’en 1846, le Docteur Ignace Philippe Semmelweis, obstétricien hongrois, rejoint le pavillon du Professeur Klin, celui-ci jouit d’une triste renommée, liée à la très forte mortalité maternelle par fièvre puerpérale (une infection maternelle à l’époque d’origine inexpliquée survenant en suites de couches). Intrigué, Semmelweis collige rétrospectivement puis compare les effectifs de décès survenus entre 1841 et 1846 dans les deux pavillons (Tableau 1). Lorsqu’en 1846, le Docteur Ignace Philippe Semmelweis, obstétricien hongrois, rejoint le pavillon du Professeur Klin, celui-ci jouit d’une triste renommée, liée à la très forte mortalité maternelle par fièvre puerpérale (une infection maternelle à l’époque d’origine inexpliquée survenant en suites de couches). Intrigué, Semmelweis collige rétrospectivement puis compare les effectifs de décès survenus entre 1841 et 1846 dans les deux pavillons (Tableau 1). </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Tableau 1 : Comparaison des effectifs de décès maternels par fièvre puerpérale entre le pavillon Klin et le pavillon Bartch entre 1841 et 1846.  PavillonEffectif d’accouchementsEffectif de décès (%)Klin20 0421 989(9,9)Bartch17 791691(3,9) Tableau 1 : Comparaison des effectifs de décès maternels par fièvre puerpérale entre le pavillon Klin et le pavillon Bartch entre 1841 et 1846.  PavillonEffectif d’accouchementsEffectif de décès (%)Klin20 0421 989(9,9)Bartch17 791691(3,9) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ce tableau présente les effectifs de décès maternels par fièvre puerpérale entre le pavillon Klin et le pavillon Bartch entre 1841 et 1846. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>QCM 1</title>
		<content>QCM 1 Dans cette première étude conduite par Semmelweis :  Le décès par fièvre puerpérale est l’événement de santé étudié. La période 1841-1846 est l’exposition étudiée. Les données ont été recueillies prospectivement. Le pavillon d’accouchement est l’exposition étudiée. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 1 Dans cette première étude conduite par Semmelweis :  Le décès par fièvre puerpérale est l’événement de santé étudié. La période 1841-1846 est l’exposition étudiée. Les données ont été recueillies prospectivement. Le pavillon d’accouchement est l’exposition étudiée. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous pouvez traiter en vous référant à l’énoncé les 4 premières questions à choix multiple du problème 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>QCM 2</title>
		<content>QCM 2 Cette première étude conduite par Semmelweis est une étude épidémiologique : A. cas-témoin. B. descriptive. C. de cohorte (exposés non-exposés). D. de prévalence. E. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 2 Cette première étude conduite par Semmelweis est une étude épidémiologique : A. cas-témoin. B. descriptive. C. de cohorte (exposés non-exposés). D. de prévalence. E. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>QCM 3</title>
		<content>QCM 3 Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin était de : A. 20 042. B. 9,9%. C. 20 042 + 1 989. D. 1 989/20 042. E. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 3 Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin était de : A. 20 042. B. 9,9%. C. 20 042 + 1 989. D. 1 989/20 042. E. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>QCM 4</title>
		<content>QCM 4 Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque relatif de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin comparativement aux femmes admises dans le pavillon Bartch était de : A. 20 042/17 791. B. 1. C. 9,9/3,9. D. 1 989/20 042 E. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 4 Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque relatif de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin comparativement aux femmes admises dans le pavillon Bartch était de : A. 20 042/17 791. B. 1. C. 9,9/3,9. D. 1 989/20 042 E. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Problème 1 (suite) </title>
		<content>Problème 1 (suite)  Semmelweis remarque que les étudiants en médecine du pavillon Klin réalisent des travaux de dissection anatomique sur cadavres alors que les élèves sages-femmes du pavillon Bartch n’ont pas accès aux salles d’anatomie. A partir de 1847, Semmelweis impose aux étudiants en médecine de se soumettre à une désinfection soigneuse des mains par une solution de chlorure de chaux à l’issue des travaux anatomiques et avant d’examiner une patiente en travail.  Problème 1 (suite)  Semmelweis remarque que les étudiants en médecine du pavillon Klin réalisent des travaux de dissection anatomique sur cadavres alors que les élèves sages-femmes du pavillon Bartch n’ont pas accès aux salles d’anatomie. A partir de 1847, Semmelweis impose aux étudiants en médecine de se soumettre à une désinfection soigneuse des mains par une solution de chlorure de chaux à l’issue des travaux anatomiques et avant d’examiner une patiente en travail.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour répondre aux questions suivantes, l’énoncé du problème 1 est complété.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Dans une deuxième étude, Semmelweis compare alors les effectifs de décès maternels par fièvre puerpérale dans le pavillon Klin avant (1841-1846) et après (1847-1858) mise en place de l’obligation de désinfection des mains (Tableau 2).  Dans une deuxième étude, Semmelweis compare alors les effectifs de décès maternels par fièvre puerpérale dans le pavillon Klin avant (1841-1846) et après (1847-1858) mise en place de l’obligation de désinfection des mains (Tableau 2).  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Tableau 2 : Comparaison des effectifs de décès maternels par fièvre puerpérale dans le pavillon Klin avant (1841-1846) et après (1847-1858) mise en place de l’obligation de désinfection des mains. PériodeEffectif d’accouchementsEffectif de décès (%)Risque relatif (intervalle de confiance à 95%)1841-184620 0421 989(9,9)1,00-1847-185848 9381 712(3,6)0,35(0,33-0,37) Tableau 2 : Comparaison des effectifs de décès maternels par fièvre puerpérale dans le pavillon Klin avant (1841-1846) et après (1847-1858) mise en place de l’obligation de désinfection des mains. PériodeEffectif d’accouchementsEffectif de décès (%)Risque relatif (intervalle de confiance à 95%)1841-184620 0421 989(9,9)1,00-1847-185848 9381 712(3,6)0,35(0,33-0,37) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le tableau 2 présente les effectifs de décès maternels par fièvre puerpérale dans le pavillon Klin avant et après mise en place de l’obligation de désinfection des mains.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>QCM 5</title>
		<content>QCM 5 La période pendant laquelle les étudiants du pavillon Klin devaient se soumettre à une désinfection soigneuse des mains par une solution de chlorure de chaux était associée à : A. un risque significativement plus faible de décès par fièvre puerpérale. B. un risque relatif égal à 1,00. C. un risque relatif de 1 712/48 938. D. un risque relatif non significativement différent de 1,00. E. Les items A, B, C et D sont faux. QCM 5 La période pendant laquelle les étudiants du pavillon Klin devaient se soumettre à une désinfection soigneuse des mains par une solution de chlorure de chaux était associée à : A. un risque significativement plus faible de décès par fièvre puerpérale. B. un risque relatif égal à 1,00. C. un risque relatif de 1 712/48 938. D. un risque relatif non significativement différent de 1,00. E. Les items A, B, C et D sont faux. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici l’énoncé des 5 dernières QCM du problème 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>QCM 6</title>
		<content>QCM 6 Parmi les critères de causalité internes à la seconde étude de Semmelweis, on trouve dans l’énoncé : A. la constance de l’association. B. les fluctuations d’échantillonnage. C. la relation de type dose-effet. D. la force de l’association. E. Les items A, B, C et D sont faux. QCM 6 Parmi les critères de causalité internes à la seconde étude de Semmelweis, on trouve dans l’énoncé : A. la constance de l’association. B. les fluctuations d’échantillonnage. C. la relation de type dose-effet. D. la force de l’association. E. Les items A, B, C et D sont faux. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>QCM 7</title>
		<content>QCM 7 La deuxième étude de Semmelweis plaide en faveur : A. de la réduction du risque de décès par fièvre puerpérale par la désinfection soigneuse des mains des étudiants en médecine. B. de la transmission par les mains des étudiants en médecine de l’agent responsable de la fièvre puerpérale. C. de la nécessité de supprimer les séances de dissection anatomique pour les étudiants en médecine.  D. de l’existence d’une hygiène des mains défectueuse chez les étudiants en médecine. E. Les items A, B, C et D sont faux. QCM 7 La deuxième étude de Semmelweis plaide en faveur : A. de la réduction du risque de décès par fièvre puerpérale par la désinfection soigneuse des mains des étudiants en médecine. B. de la transmission par les mains des étudiants en médecine de l’agent responsable de la fièvre puerpérale. C. de la nécessité de supprimer les séances de dissection anatomique pour les étudiants en médecine.  D. de l’existence d’une hygiène des mains défectueuse chez les étudiants en médecine. E. Les items A, B, C et D sont faux. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>QCM 8</title>
		<content>QCM 8 La majorité des cas de fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin étaient probablement : A. des infections associées aux soins. B. en incubation au moment de l’admission des patientes. C. des infections nosocomiales. D. transmises par les mains des étudiants en médecine. E. Les items A, B, C et D sont faux. QCM 8 La majorité des cas de fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin étaient probablement : A. des infections associées aux soins. B. en incubation au moment de l’admission des patientes. C. des infections nosocomiales. D. transmises par les mains des étudiants en médecine. E. Les items A, B, C et D sont faux. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>QCM 9</title>
		<content>QCM 9 La majorité des décès par fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin pouvaient rétrospectivement être qualifiés : A. d’événements indésirables graves liés aux soins. B. d’aléa thérapeutique. C. d’événements indésirables évitables liés aux soins. D. d’événements intercurrents. E. Les items A, B, C et D sont faux. QCM 9 La majorité des décès par fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin pouvaient rétrospectivement être qualifiés : A. d’événements indésirables graves liés aux soins. B. d’aléa thérapeutique. C. d’événements indésirables évitables liés aux soins. D. d’événements intercurrents. E. Les items A, B, C et D sont faux. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>QCM 1 - correction</title>
		<content>QCM 1 - correction Dans cette première étude conduite par Semmelweis :  Le décès par fièvre puerpérale est l’événement de santé étudié. La période 1841-1847 est l’exposition étudiée. Les données ont été recueillies prospectivement. Le pavillon d’accouchement est l’exposition étudiée. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : AD QCM 1 - correction Dans cette première étude conduite par Semmelweis :  Le décès par fièvre puerpérale est l’événement de santé étudié. La période 1841-1847 est l’exposition étudiée. Les données ont été recueillies prospectivement. Le pavillon d’accouchement est l’exposition étudiée. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : AD </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Abordons la correction des 9 questions du problème 1. La réponse à la question à choix multiple était AD.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>QCM 1 - correction</title>
		<content>QCM 1 - correction Dans cette première étude conduite par Semmelweis :  Le décès par fièvre puerpérale est l’événement de santé étudié. Vrai La période 1841-1846 est l’exposition étudiée. Faux (période d’étude/d’inclusion) Les données ont été recueillies prospectivement. Faux : rétrospectivement Le pavillon d’accouchement est l’exposition étudiée. Vrai : pavillon Klin vs pavillon Bartch QCM 1 - correction Dans cette première étude conduite par Semmelweis :  Le décès par fièvre puerpérale est l’événement de santé étudié. Vrai La période 1841-1846 est l’exposition étudiée. Faux (période d’étude/d’inclusion) Les données ont été recueillies prospectivement. Faux : rétrospectivement Le pavillon d’accouchement est l’exposition étudiée. Vrai : pavillon Klin vs pavillon Bartch </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Dans la première étude, l’événement de santé étudié est effectivement le décès par fièvre puerpérale et l’exposition le pavillon où a eu lieu l’accouchement. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il est indiqué dans l’énoncé qu’en 1846, Semmelweis collige rétrospectivement les effectifs de décès par fièvre puerpérale survenus entre 1841 et 1846.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>QCM 2 - correction</title>
		<content>QCM 2 - correction Cette première étude conduite par Semmelweis est une étude épidémiologique : A. cas-témoin. B. descriptive. C. de cohorte (exposés non-exposés). D. de prévalence. E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : C QCM 2 - correction Cette première étude conduite par Semmelweis est une étude épidémiologique : A. cas-témoin. B. descriptive. C. de cohorte (exposés non-exposés). D. de prévalence. E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : C </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse à la question 2 est l’item C.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>QCM 2 - correction</title>
		<content>QCM 2 - correction Cette première étude conduite par Semmelweis est une étude épidémiologique : A. cas-témoin. Faux : recrutement sur l’exposition B. descriptive. Faux : comparative/étiologique/analytique C. de cohorte (exposés non-exposés). Vrai D. de prévalence. Faux : longitudinale QCM 2 - correction Cette première étude conduite par Semmelweis est une étude épidémiologique : A. cas-témoin. Faux : recrutement sur l’exposition B. descriptive. Faux : comparative/étiologique/analytique C. de cohorte (exposés non-exposés). Vrai D. de prévalence. Faux : longitudinale </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il s’agit d’une étude épidémiologique étiologique ou analytique comparant l’incidence cumulée d’un événement de santé (le décès par fièvre puerpérale) entre 2 cohortes de femmes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Chaque cohorte est définie par le pavillon où a eu lieu l’accouchement. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans le cas d’une étude épidémiologique de type cas-témoin, le recrutement aurait été réalisé sur l’événement de santé, c’est-à-dire le décès maternel par fièvre puerpérale. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On aurait comparé la fréquence d’accouchement dans le pavillon Klin entre les cas, c’est-à-dire les mères décédées par fièvre puerpérale, et les témoins, c’ est-à-dire les mères vivantes ou plus précisément n’ayant pas décédé par fièvre puerpérale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>QCM 3 - correction</title>
		<content>QCM 3 - correction Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin était de : A. 20 042. B. 9,9%. C. 20 042 + 1 989. D. 1 989/20 042. E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : BD QCM 3 - correction Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin était de : A. 20 042. B. 9,9%. C. 20 042 + 1 989. D. 1 989/20 042. E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : BD </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 3 est BD.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>QCM 3 - correction</title>
		<content>QCM 3 - correction Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin était de : A. 20 042. Faux : effectif d’accouchements dans le pavillon Klin B. 9,9%. Vrai : 1989 / 20 042 = 9,9% (Tableau 1) C. 20 042 + 1 989. Faux D. 1 989/20 042. Vrai : 1989 / 20 042 = 9,9% (Tableau 1) QCM 3 - correction Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin était de : A. 20 042. Faux : effectif d’accouchements dans le pavillon Klin B. 9,9%. Vrai : 1989 / 20 042 = 9,9% (Tableau 1) C. 20 042 + 1 989. Faux D. 1 989/20 042. Vrai : 1989 / 20 042 = 9,9% (Tableau 1) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse figurait explicitement dans le tableau 1.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le risque de décès est estimée par le rapport de l’effectif de décès par fièvre puerpérale sur l’effectif de femmes admises dans le pavillon Klin.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>QCM 4 - correction</title>
		<content>QCM 4 - correction Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque relatif de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin comparativement aux femmes admises dans le pavillon Bartch était de : A. 20 042/17 791. B. 1. C. 9,9/3,9. D. 1 989/20 042 E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : C QCM 4 - correction Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque relatif de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin comparativement aux femmes admises dans le pavillon Bartch était de : A. 20 042/17 791. B. 1. C. 9,9/3,9. D. 1 989/20 042 E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : C </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 4 est C.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>QCM 4 - correction</title>
		<content>QCM 4 - correction Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque relatif de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin comparativement aux femmes admises dans le pavillon Bartch était de : A. 20 042/17 791. Faux B. 1. Faux : Valeur neutre du RR C. 9,9/3,9. Vrai : Risque relatif = RKlin / RBartch D. 1 989/20 042. Faux QCM 4 - correction Entre 1841 et 1846, l’estimation ponctuelle du risque relatif de décès par fièvre puerpérale pour les femmes admises dans le pavillon Klin comparativement aux femmes admises dans le pavillon Bartch était de : A. 20 042/17 791. Faux B. 1. Faux : Valeur neutre du RR C. 9,9/3,9. Vrai : Risque relatif = RKlin / RBartch D. 1 989/20 042. Faux </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le risque relatif de décès par fièvre puerpérale des femmes admises dans le pavillon Klin comparativement à celles admises dans le pavillon Bartch est estimé par le rapport du risque de Bartch (soit 3,9%) .&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>QCM 5 - correction</title>
		<content>QCM 5 - correction La période pendant laquelle les étudiants du pavillon Klin devaient se soumettre à une désinfection soigneuse des mains par une solution de chlorure de chaux était associée à : A. un risque significativement plus faible de décès par fièvre puerpérale. B. un risque relatif égal à 1,00. C. un risque relatif de 1 712/48 938. D. un risque relatif non significativement différent de 1,00. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : A QCM 5 - correction La période pendant laquelle les étudiants du pavillon Klin devaient se soumettre à une désinfection soigneuse des mains par une solution de chlorure de chaux était associée à : A. un risque significativement plus faible de décès par fièvre puerpérale. B. un risque relatif égal à 1,00. C. un risque relatif de 1 712/48 938. D. un risque relatif non significativement différent de 1,00. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : A </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue au QCM 5 est A.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>QCM 5 - correction</title>
		<content>QCM 5 - correction La période pendant laquelle les étudiants du pavillon Klin devaient se soumettre à une désinfection soigneuse des mains par une solution de chlorure de chaux était associée à : A. un risque significativement plus faible de décès par fièvre puerpérale. Vrai : RR = 0,35 et IC95% (0,33 à 0,37) ne chevauche pas la valeur neutre 1,00 B. un risque relatif égal à 1,00. Faux C. un risque relatif de 1 712/48 938. Faux D. un risque relatif non significativement différent de 1,00. Faux QCM 5 - correction La période pendant laquelle les étudiants du pavillon Klin devaient se soumettre à une désinfection soigneuse des mains par une solution de chlorure de chaux était associée à : A. un risque significativement plus faible de décès par fièvre puerpérale. Vrai : RR = 0,35 et IC95% (0,33 à 0,37) ne chevauche pas la valeur neutre 1,00 B. un risque relatif égal à 1,00. Faux C. un risque relatif de 1 712/48 938. Faux D. un risque relatif non significativement différent de 1,00. Faux </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse à la question 5 était indiquée dans le tableau 2. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La période pendant laquelle les étudiants du pavillon &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Klin&lt;/span&gt;&lt;span &gt; devaient se soumettre à une désinfection des mains était associée à une réduction du risque de décès par fièvre puerpérale comparativement à la période antérieure, comme le montre l’estimation ponctuelle du risque relatif de 0,35. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’intervalle de confiance à 95%, indique que ce risque relatif était significativement différent de la valeur neutre 1,00.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>QCM 6 - correction</title>
		<content>QCM 6 - correction Parmi les critères de causalité internes à la seconde étude de Semmelweis, on trouve dans l’énoncé : A. la constance de l’association. B. les fluctuations d’échantillonnage. C. la relation de type dose-effet. D. la force de l’association. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : D QCM 6 - correction Parmi les critères de causalité internes à la seconde étude de Semmelweis, on trouve dans l’énoncé : A. la constance de l’association. B. les fluctuations d’échantillonnage. C. la relation de type dose-effet. D. la force de l’association. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : D </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 6 était l’item D.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>QCM 6 - correction</title>
		<content>QCM 6 - correction Parmi les critères de causalité internes à la seconde étude de Semmelweis, on trouve dans l’énoncé : A. la constance de l’association. Faux : critère de causalité externe B. les fluctuations d’échantillonnage. Faux C. la relation de type dose-effet. Faux : absent de l’énoncé D. la force de l’association. Vrai : RR = 0,35 (réduction du risque de décès par 3 environ) QCM 6 - correction Parmi les critères de causalité internes à la seconde étude de Semmelweis, on trouve dans l’énoncé : A. la constance de l’association. Faux : critère de causalité externe B. les fluctuations d’échantillonnage. Faux C. la relation de type dose-effet. Faux : absent de l’énoncé D. la force de l’association. Vrai : RR = 0,35 (réduction du risque de décès par 3 environ) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Seule la force de l’association, suggérée par un risque relatif de 0,35 correspondant à une réduction par 3 du risque de décès, figurait dans l’énoncé relatif à la seconde étude.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La constance de l’association est un critère de causalité externe, qui plus est non mentionné dans l’énoncé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La relation de type dose-effet est un critère de causalité interne, mais rien n’indique dans l’énoncé l’existence de cette relation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, les fluctuations d’échantillonnage désignent l’erreur aléatoire, c’es-à-dire due au hasard, dans l’estimation d’un paramètre. Il ne s’agit aucunement d’un critère de causalité dans l’interprétation d’une association.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>QCM 7 - correction</title>
		<content>QCM 7 - correction La deuxième étude de Semmelweis plaide en faveur : A. de la réduction du risque de décès par fièvre puerpérale par la désinfection soigneuse des mains des étudiants en médecine. B. de la transmission par les mains des étudiants en médecine de l’agent responsable de la fièvre puerpérale. C. de la nécessité de supprimer les séances de dissection anatomique pour les étudiants en médecine.  D. de l’existence d’une hygiène des mains défectueuse chez les étudiants en médecine. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : ABD QCM 7 - correction La deuxième étude de Semmelweis plaide en faveur : A. de la réduction du risque de décès par fièvre puerpérale par la désinfection soigneuse des mains des étudiants en médecine. B. de la transmission par les mains des étudiants en médecine de l’agent responsable de la fièvre puerpérale. C. de la nécessité de supprimer les séances de dissection anatomique pour les étudiants en médecine.  D. de l’existence d’une hygiène des mains défectueuse chez les étudiants en médecine. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : ABD </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 7 est ABD.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’association statistiquement significative mise en évidence dans la seconde étude est un argument en faveur :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;de la réduction du risque de décès par fièvre puerpérale par la désinfection soigneuse des mains des étudiants en médecine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;de la transmission par les mains des étudiants en médecine de l’agent responsable de la fièvre puerpérale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;de l’existence d’une hygiène des mains défectueuse chez les étudiants en médecine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En revanche, cette seconde étude suggère que l’hygiène des mains suffit à réduire le risque de décès par fièvre puerpérale et n’indique pas qu’il soit nécessaire de supprimer les travaux anatomiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>QCM 8 - correction</title>
		<content>QCM 8 - correction La majorité des cas de fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin étaient probablement : A. des infections associées aux soins. B. en incubation au moment de l’admission des patientes. C. des infections nosocomiales. D. transmises par les mains des étudiants en médecine. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : ACD QCM 8 - correction La majorité des cas de fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin étaient probablement : A. des infections associées aux soins. B. en incubation au moment de l’admission des patientes. C. des infections nosocomiales. D. transmises par les mains des étudiants en médecine. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : ACD </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 8 est ACD.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>QCM 8 - correction</title>
		<content>QCM 8 - correction La majorité des cas de fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin étaient probablement : A. des infections associées aux soins. Vrai : Tout événement infectieux en rapport plus ou moins proche avec un processus, une structure, ou une démarche de soins B. en incubation au moment de l’admission des patientes. Faux : communautaire (s’expliquerait mal par la diminution suite à l’obligation de désinfection des mains des étudiants) C. des infections nosocomiales. Vrai : IAS contractée dans un établissement de santé D. transmises par les mains des étudiants en médecine. Vrai QCM 8 - correction La majorité des cas de fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin étaient probablement : A. des infections associées aux soins. Vrai : Tout événement infectieux en rapport plus ou moins proche avec un processus, une structure, ou une démarche de soins B. en incubation au moment de l’admission des patientes. Faux : communautaire (s’expliquerait mal par la diminution suite à l’obligation de désinfection des mains des étudiants) C. des infections nosocomiales. Vrai : IAS contractée dans un établissement de santé D. transmises par les mains des étudiants en médecine. Vrai </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les cas de fièvre puerpérale rapportés dans les études de Semmelweis étaient majoritairement des cas d’infection associées aux soins acquises à l’hôpital, autrement dit des cas d’infection nosocomiale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La transmission par les mains était à l’origine de ces cas d’infections nosocomiales.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On ne peut exclure des cas de fièvre puerpérale d’origine communautaire mais ils étaient minoritaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>QCM 9 - correction</title>
		<content>QCM 9 - correction La majorité des décès par fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin pouvaient rétrospectivement être qualifiés : A. d’événements indésirables graves liés aux soins. B. d’aléa thérapeutique. C. d’événements indésirables évitables liés aux soins. D. d’événements intercurrents. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : AC QCM 9 - correction La majorité des décès par fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin pouvaient rétrospectivement être qualifiés : A. d’événements indésirables graves liés aux soins. B. d’aléa thérapeutique. C. d’événements indésirables évitables liés aux soins. D. d’événements intercurrents. E. Les items A, B, C et D sont faux. Réponse : AC </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 9 est AC.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>QCM 9 - correction</title>
		<content>QCM 9 - correction La majorité des décès par fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin pouvaient rétrospectivement être qualifiés : A. d’événements indésirables graves liés aux soins. Vrai : EI ayant entrainé le décès B. d’aléa thérapeutique. Faux : soins non-conformes C. d’événements indésirables évitables liés aux soins. Vrai : soins non-conformes D. d’événements intercurrents. Faux QCM 9 - correction La majorité des décès par fièvre puerpérale survenus dans le pavillon Klin pouvaient rétrospectivement être qualifiés : A. d’événements indésirables graves liés aux soins. Vrai : EI ayant entrainé le décès B. d’aléa thérapeutique. Faux : soins non-conformes C. d’événements indésirables évitables liés aux soins. Vrai : soins non-conformes D. d’événements intercurrents. Faux </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’énoncé de la question indique qu’il faux qualifier les cas rétrospectivement, c’est-à-dire en tenant compte des connaissances actuelles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit donc d’événements indésirables graves et évitables.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Graves car ils ont entrainé le décès.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Evitables car les soins sont non-conformes aux standards d’hygiène.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>Références</title>
		<content>Références Louis-Ferdinand Céline. Semmelweis. L’imaginaire Gallimard. Paris: 2009 Références Louis-Ferdinand Céline. Semmelweis. L’imaginaire Gallimard. Paris: 2009 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cet épisode de la vie de Semmelweis a fait l’objet de la thèse de docteur en médecine de LF Céline, qu’il a défendu au lendemain du 1&lt;/span&gt;&lt;span &gt;er&lt;/span&gt;&lt;span &gt; conflit mondial. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des extraits de cette thèse ont été publiés dans la revue médicale scientifique La Presse Médicale puis la thèse a été intégralement publiée dans la Collection L’imaginaire chez Gallimard, que vous pouvez vous procurer en bibliothèque ou librairie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>Problème 2 </title>
		<content>Problème 2  Madame « A », âgée de 65 ans, est admise en service de chirurgie ambulatoire pour la cure programmée d’une rétraction du tendon des fléchisseurs du 3ème doigt de la main gauche, sous anesthésie locale. Trois mois auparavant, elle a été vue en consultation d’orthopédie où le diagnostic a été posé par le chirurgien. Elle n’a pas d’antécédents médico-chirurgicaux particuliers. Elle ne fume pas, ne consomme pas d’alcool, ni de substances illicites. Les risques et les bénéfices de la procédure chirurgicale ainsi que les alternatives au traitement chirurgical lui ont été exposés en présence de son fils.  Problème 2  Madame « A », âgée de 65 ans, est admise en service de chirurgie ambulatoire pour la cure programmée d’une rétraction du tendon des fléchisseurs du 3ème doigt de la main gauche, sous anesthésie locale. Trois mois auparavant, elle a été vue en consultation d’orthopédie où le diagnostic a été posé par le chirurgien. Elle n’a pas d’antécédents médico-chirurgicaux particuliers. Elle ne fume pas, ne consomme pas d’alcool, ni de substances illicites. Les risques et les bénéfices de la procédure chirurgicale ainsi que les alternatives au traitement chirurgical lui ont été exposés en présence de son fils.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le problème 2 aborde un autre domaine de la sécurité des soins que l’hygiène hospitalière. Je vous laisse prendre connaissance de l’énoncé sur cette diapositive et la suivante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>Problème 2 </title>
		<content>Problème 2  Après un délai de réflexion, Madame « A » a opté pour l’intervention chirurgicale et celle-ci a été programmée ce jour. Le chirurgien a réalisé une cure chirurgicale d’un syndrome du canal carpien gauche (une intervention chirurgicale mineure au niveau du poignet). Immédiatement après la procédure, le chirurgien a réalisé, pendant la dictée du compte-rendu opératoire, qu’il s’était trompé d’intervention chirurgicale. Problème 2  Après un délai de réflexion, Madame « A » a opté pour l’intervention chirurgicale et celle-ci a été programmée ce jour. Le chirurgien a réalisé une cure chirurgicale d’un syndrome du canal carpien gauche (une intervention chirurgicale mineure au niveau du poignet). Immédiatement après la procédure, le chirurgien a réalisé, pendant la dictée du compte-rendu opératoire, qu’il s’était trompé d’intervention chirurgicale. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>QCM 1 </title>
		<content>QCM 1  Cette erreur d’intervention chirurgicale peut être qualifiée :  A. d'aléa thérapeutique B. d'infection nosocomiale C. d'événement indésirable inévitable D. de comorbidité E. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 1  Cette erreur d’intervention chirurgicale peut être qualifiée :  A. d'aléa thérapeutique B. d'infection nosocomiale C. d'événement indésirable inévitable D. de comorbidité E. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>Problème 2 (suite de l’énoncé) </title>
		<content>Problème 2 (suite de l’énoncé)  Il s’agissait de la dernière patiente du programme opératoire du chirurgien qu'il effectuait au lendemain de sa garde. Le programme comportait trois interventions chirurgicales complexes sous anesthésie générale suivies de trois interventions chirurgicales de la main beaucoup plus simples et réalisées sous anesthésie locale. Le chirurgien explique que la première des trois interventions chirurgicales de la main était une cure d’un syndrome du canal carpien sous anesthésie locale et que cette patiente « B » avait été particulièrement « pénible » pendant toute la procédure.  Problème 2 (suite de l’énoncé)  Il s’agissait de la dernière patiente du programme opératoire du chirurgien qu'il effectuait au lendemain de sa garde. Le programme comportait trois interventions chirurgicales complexes sous anesthésie générale suivies de trois interventions chirurgicales de la main beaucoup plus simples et réalisées sous anesthésie locale. Le chirurgien explique que la première des trois interventions chirurgicales de la main était une cure d’un syndrome du canal carpien sous anesthésie locale et que cette patiente « B » avait été particulièrement « pénible » pendant toute la procédure.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici la suite de l’énoncé du problème 2.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title>Problème 2 (suite de l’énoncé) </title>
		<content>Problème 2 (suite de l’énoncé)  Immédiatement après celle-ci, le chirurgien a expliqué les principes de l’intervention chirurgicale à la patiente « A ». A ce moment, il a constaté que le côté du site chirurgical avait été repéré par une marque de couleur au niveau du poignet gauche par l’infirmière de bloc opératoire mais pas le site d’incision, conformément aux procédures de l’hôpital. Après avoir réévalué la rétraction du tendon des fléchisseurs du 3ème doigt de la main gauche, le chirurgien est retourné en salle d’intervention pour réaliser la seconde intervention de cure du syndrome du canal carpien, sans incident notable.  Problème 2 (suite de l’énoncé)  Immédiatement après celle-ci, le chirurgien a expliqué les principes de l’intervention chirurgicale à la patiente « A ». A ce moment, il a constaté que le côté du site chirurgical avait été repéré par une marque de couleur au niveau du poignet gauche par l’infirmière de bloc opératoire mais pas le site d’incision, conformément aux procédures de l’hôpital. Après avoir réévalué la rétraction du tendon des fléchisseurs du 3ème doigt de la main gauche, le chirurgien est retourné en salle d’intervention pour réaliser la seconde intervention de cure du syndrome du canal carpien, sans incident notable.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>Problème 2 (suite de l’énoncé) </title>
		<content>Problème 2 (suite de l’énoncé)  L’ambiance au bloc chirurgical était tendue car les chirurgiens avaient pris du retard sur leur programme opératoire, ce qui est habituel dans cet établissement. Faute de place, la décision a été prise d’installer madame « A » dans une autre salle d’intervention. Ce changement de lieu s’est accompagné d’un changement d’équipe : l’infirmière qui avait effectué le repérage et la préparation pré-opératoire de la patiente « A » n’était plus disponible.  Problème 2 (suite de l’énoncé)  L’ambiance au bloc chirurgical était tendue car les chirurgiens avaient pris du retard sur leur programme opératoire, ce qui est habituel dans cet établissement. Faute de place, la décision a été prise d’installer madame « A » dans une autre salle d’intervention. Ce changement de lieu s’est accompagné d’un changement d’équipe : l’infirmière qui avait effectué le repérage et la préparation pré-opératoire de la patiente « A » n’était plus disponible.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title>Problème 2 (suite de l’énoncé) </title>
		<content>Problème 2 (suite de l’énoncé)  Cela a également contribué à repousser l’intervention et pendant l’intervalle, le chirurgien en a profité pour voir une autre patiente en secteur de consultation. A son retour en salle de réveil, le chirurgien a été de nouveau sollicité pour rassurer la patiente « B » agitée et se plaignant d’une douleur intense au niveau du site opératoire du poignet.  Problème 2 (suite de l’énoncé)  Cela a également contribué à repousser l’intervention et pendant l’intervalle, le chirurgien en a profité pour voir une autre patiente en secteur de consultation. A son retour en salle de réveil, le chirurgien a été de nouveau sollicité pour rassurer la patiente « B » agitée et se plaignant d’une douleur intense au niveau du site opératoire du poignet.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>Problème 2 (suite de l’énoncé) </title>
		<content>Problème 2 (suite de l’énoncé)  Lorsqu’il est enfin entré en salle opératoire, la patiente « A » était installée. Il manquait un garrot dans la boîte d’instruments et l’infirmière de bloc a dû quitter la salle pour en chercher un. A son retour, le chirurgien dialoguait avec la patiente, ce que l’infirmière a interprété comme la procédure de vérification de l’identité de la patiente et du site opératoire (« checklist préopératoire ») – en réalité, l’intervention a débuté sans qu’aucune vérification n’ait eu lieu, contrairement au référentiel de l’hôpital. De plus, l’équipe infirmière a été relevée en milieu d’intervention. Problème 2 (suite de l’énoncé)  Lorsqu’il est enfin entré en salle opératoire, la patiente « A » était installée. Il manquait un garrot dans la boîte d’instruments et l’infirmière de bloc a dû quitter la salle pour en chercher un. A son retour, le chirurgien dialoguait avec la patiente, ce que l’infirmière a interprété comme la procédure de vérification de l’identité de la patiente et du site opératoire (« checklist préopératoire ») – en réalité, l’intervention a débuté sans qu’aucune vérification n’ait eu lieu, contrairement au référentiel de l’hôpital. De plus, l’équipe infirmière a été relevée en milieu d’intervention. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>QCM 2</title>
		<content>QCM 2 Les causes individuelles liées au chirurgien expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient :  A. un défaut de compétence B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital C. un défaut d'attention D. une fatigue excessive E. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 2 Les causes individuelles liées au chirurgien expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient :  A. un défaut de compétence B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital C. un défaut d'attention D. une fatigue excessive E. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici la seconde question du problème 2.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>QCM 3</title>
		<content>QCM 3 Les causes individuelles liées à l’infirmière de bloc expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. un défaut de compétence B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital C. un défaut d'attention D. une fatigue excessive E. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 3 Les causes individuelles liées à l’infirmière de bloc expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. un défaut de compétence B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital C. un défaut d'attention D. une fatigue excessive E. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title>QCM 4</title>
		<content>QCM 4 Les causes systémiques (latentes) ayant favorisé cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. des protocoles inadaptés B. une gestion inadéquate du personnel de bloc C. un défaut de vérification des compétences du personnel D. une planification inadéquate du programme opératoire E. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 4 Les causes systémiques (latentes) ayant favorisé cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. des protocoles inadaptés B. une gestion inadéquate du personnel de bloc C. un défaut de vérification des compétences du personnel D. une planification inadéquate du programme opératoire E. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="46" xmlns="">
		<title>QCM 5</title>
		<content>QCM 5 Les mesures de prévention a posteriori à mettre en œuvre incluent  :  A. la double-vérification de la composition des boîtes chirurgicales avant stérilisation B. la révision des protocoles de repérage du site opératoire C. l'optimisation des programmes opératoires D. la formation du personnel à l'application des référentiels de l'hôpital E. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 5 Les mesures de prévention a posteriori à mettre en œuvre incluent  :  A. la double-vérification de la composition des boîtes chirurgicales avant stérilisation B. la révision des protocoles de repérage du site opératoire C. l'optimisation des programmes opératoires D. la formation du personnel à l'application des référentiels de l'hôpital E. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000046.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="47" xmlns="">
		<title>QCM 6</title>
		<content>QCM 6 Le chirurgien devrait :  A. ne rien dire à la patiente pour éviter des poursuites B. signaler cet événement au système de déclaration des événements indésirables de l'hôpital C. entamer une procédure disciplinaire à l’encontre de l'infirmière de bloc D. s'excuser auprès de la patiente, l'informer des conséquences potentielles de l'erreur et des modalités de suivi médical E. Les items A, B, C et D sont faux.  QCM 6 Le chirurgien devrait :  A. ne rien dire à la patiente pour éviter des poursuites B. signaler cet événement au système de déclaration des événements indésirables de l'hôpital C. entamer une procédure disciplinaire à l’encontre de l'infirmière de bloc D. s'excuser auprès de la patiente, l'informer des conséquences potentielles de l'erreur et des modalités de suivi médical E. Les items A, B, C et D sont faux.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000047.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="48" xmlns="">
		<title>QCM 1 - correction</title>
		<content>QCM 1 - correction Cette erreur d’intervention chirurgicale peut être qualifiée :  A. d'aléa thérapeutique B. d'infection nosocomiale C. d'événement indésirable inévitable D. de comorbidité E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : E QCM 1 - correction Cette erreur d’intervention chirurgicale peut être qualifiée :  A. d'aléa thérapeutique B. d'infection nosocomiale C. d'événement indésirable inévitable D. de comorbidité E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : E </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 1 est l’item E.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000048.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="49" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Absence d’erreur  Action de soin Evénement indésirable inévitable Alea thérapeutique Résultat conforme Erreur Événement indésirable Evénement indésirable potentiel  Evénement indésirable évitable Résultat conforme Événement indésirable     QCM 1 - correction (chapitre 6, diapo 13)  Cette erreur d’intervention chirurgicale peut être qualifiée :  d’événement indésirable évitable Absence d’erreur  Action de soin Evénement indésirable inévitable Alea thérapeutique Résultat conforme Erreur Événement indésirable Evénement indésirable potentiel  Evénement indésirable évitable Résultat conforme Événement indésirable     QCM 1 - correction (chapitre 6, diapo 13)  Cette erreur d’intervention chirurgicale peut être qualifiée :  d’événement indésirable évitable </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse a cette question était guidée par le schéma de la diapositive 13 du chapitre 6. Dans ce problème, l’action de soin comportait une erreur de site opératoire qui constitue en soi un événement indésirable. Il s’agit donc d’un événement indésirable évitable.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000049.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="50" xmlns="">
		<title>QCM 1 - Correction </title>
		<content>QCM 1 - Correction  Cette erreur d’intervention chirurgicale peut être qualifiée :  A. d'aléa thérapeutique Faux : l’erreur était évitable B d'infection nosocomiale Faux : il ne s’agit pas d’une infection (acquise dans un établissement de soins) C d'événement indésirable inévitable : Faux : l’ événement est évitable D de comorbidité Faux  QCM 1 - Correction  Cette erreur d’intervention chirurgicale peut être qualifiée :  A. d'aléa thérapeutique Faux : l’erreur était évitable B d'infection nosocomiale Faux : il ne s’agit pas d’une infection (acquise dans un établissement de soins) C d'événement indésirable inévitable : Faux : l’ événement est évitable D de comorbidité Faux  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le schéma indique que les autres items n’étaient pas pertinents pour qualifier cet événement indésirable évitable.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000050.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="51" xmlns="">
		<title>QCM 2 - Correction</title>
		<content>QCM 2 - Correction Les causes individuelles liées au chirurgien expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient :  A. un défaut de compétence B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital C. un défaut d'attention D. une fatigue excessive E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : B C D QCM 2 - Correction Les causes individuelles liées au chirurgien expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient :  A. un défaut de compétence B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital C. un défaut d'attention D. une fatigue excessive E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : B C D </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 2 est BCD.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000051.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="52" xmlns="">
		<title>QCM 2 - Correction</title>
		<content>QCM 2 - Correction Les causes individuelles liées au chirurgien expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient :  A. un défaut de compétence Faux : rien dans l’énoncé ne l’indique B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital Vrai : procédure de vérification de l’identité de la patiente et du site opératoire non appliquée C. un défaut d'attention Vrai : interruption itérative de taches D. une fatigue excessive Vrai : lendemain de garde QCM 2 - Correction Les causes individuelles liées au chirurgien expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient :  A. un défaut de compétence Faux : rien dans l’énoncé ne l’indique B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital Vrai : procédure de vérification de l’identité de la patiente et du site opératoire non appliquée C. un défaut d'attention Vrai : interruption itérative de taches D. une fatigue excessive Vrai : lendemain de garde </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les causes individuelles potentielles de cette erreur liées au chirurgien  figuraient dans le chapitre 6 du cours. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Parmi les items proposés, rien dans l’énoncé n’indiquait un défaut de compétence du chirurgien à pratiquer cette intervention. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En revanche, la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;procédure de vérification de l’identité de la patiente et du site opératoire n’a pas été appliquée par le chirurgien. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un défaut d’attention est probable du fat d’interruptions itératives de taches.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La fatigue excessive liée à ‘absence de repos de sécurité le lendemain de la garde est aussi une cause potentielle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000052.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="53" xmlns="">
		<title>QCM 3 - Correction </title>
		<content>QCM 3 - Correction  Les causes individuelles liées à l’infirmière de bloc expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. un défaut de compétence B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital C. un défaut d'attention D. une fatigue excessive E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : B C QCM 3 - Correction  Les causes individuelles liées à l’infirmière de bloc expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. un défaut de compétence B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital C. un défaut d'attention D. une fatigue excessive E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : B C </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 3 est BC.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000053.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="54" xmlns="">
		<title>QCM 3 - Correction (Chapitre 6, diapo 33) </title>
		<content>QCM 3 - Correction (Chapitre 6, diapo 33)  Les causes individuelles liées à l’infirmière expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient :  A. un défaut de compétence Faux : rien dans l’énoncé ne l’indique B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital Vrai : procédure de vérification de l’identité de la patiente et du site opératoire non appliquée C. un défaut d'attention Vrai : interruption de tâches D. une fatigue excessive Faux : rien dans l’énoncé ne l’indique QCM 3 - Correction (Chapitre 6, diapo 33)  Les causes individuelles liées à l’infirmière expliquant en partie cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient :  A. un défaut de compétence Faux : rien dans l’énoncé ne l’indique B. une décision non conforme au référentiel de l'hôpital Vrai : procédure de vérification de l’identité de la patiente et du site opératoire non appliquée C. un défaut d'attention Vrai : interruption de tâches D. une fatigue excessive Faux : rien dans l’énoncé ne l’indique </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Concernant l’infirmière, les causes individuelles potentielles de cette erreur incluaient le défaut d’attention et une décision non-conforme au référentiel de l’hôpital. Notez que l’application de la checklist de bloc opératoire doit être réalisée à deux. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000054.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="55" xmlns="">
		<title>QCM 4 - Correction</title>
		<content>QCM 4 - Correction Les causes systémiques (latentes) ayant favorisé cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. des protocoles inadaptés B. une gestion inadéquate du personnel de bloc C. un défaut de vérification des compétences du personnel D. une planification inadéquate du programme opératoire E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : A B D QCM 4 - Correction Les causes systémiques (latentes) ayant favorisé cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. des protocoles inadaptés B. une gestion inadéquate du personnel de bloc C. un défaut de vérification des compétences du personnel D. une planification inadéquate du programme opératoire E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : A B D </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse attendue à la question 4 est ABD.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000055.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="56" xmlns="">
		<title>IV. Déterminants</title>
		<content>IV. Déterminants  IV. Déterminants  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous trouviez des éléments de réponse à cette question sur la diapositive suivante du chapitre 6 récapitulant les causes individuelles et les causes systémiques des événements indésirables liés aux soins.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000056.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="57" xmlns="">
		<title>QCM 4 – Correction (chapitre 6, diapo 33) </title>
		<content>QCM 4 – Correction (chapitre 6, diapo 33)  Les causes systémiques (latentes) ayant favorisé cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. des protocoles inadaptés Vrai : procédure de repérage du site d’incision inadapté B. une gestion inadéquate du personnel de bloc Vrai : changement d’équipe infirmière en cours d’intervention, absence de repos compensateur  C. un défaut de vérification des compétences du personnel Faux : rien ne l’indique dans l’énoncé D. une planification inadéquate du programme opératoire Vrai QCM 4 – Correction (chapitre 6, diapo 33)  Les causes systémiques (latentes) ayant favorisé cette erreur d’intervention chirurgicale incluaient  :  A. des protocoles inadaptés Vrai : procédure de repérage du site d’incision inadapté B. une gestion inadéquate du personnel de bloc Vrai : changement d’équipe infirmière en cours d’intervention, absence de repos compensateur  C. un défaut de vérification des compétences du personnel Faux : rien ne l’indique dans l’énoncé D. une planification inadéquate du programme opératoire Vrai </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000057.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="58" xmlns="">
		<title>QCM 5 - Correction</title>
		<content>QCM 5 - Correction Les mesures de prévention a posteriori à mettre en œuvre incluent  :  A. la double-vérification de la composition des boîtes chirurgicales avant stérilisation B. la révision des protocoles de repérage du site opératoire C. l'optimisation des programmes opératoires D. la formation du personnel à l'application des référentiels de l'hôpital E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : A B C D QCM 5 - Correction Les mesures de prévention a posteriori à mettre en œuvre incluent  :  A. la double-vérification de la composition des boîtes chirurgicales avant stérilisation B. la révision des protocoles de repérage du site opératoire C. l'optimisation des programmes opératoires D. la formation du personnel à l'application des référentiels de l'hôpital E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : A B C D </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse à la question 5 est ABCD&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000058.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="59" xmlns="">
		<title>QCM 5 – Correction (Chapitre 6, diapo 38) </title>
		<content>QCM 5 – Correction (Chapitre 6, diapo 38)  Les mesures de prévention a posteriori à mettre en œuvre incluent  :  A. la double-vérification de la composition des boîtes chirurgicales avant stérilisation Vrai B. la révision des protocoles de repérage du site opératoire Vrai  C. l'optimisation des programmes opératoires Vrai D. la formation du personnel à l'application des référentiels de l'hôpital Vrai : formation à l’application systématique de la « checklist préopératoire » QCM 5 – Correction (Chapitre 6, diapo 38)  Les mesures de prévention a posteriori à mettre en œuvre incluent  :  A. la double-vérification de la composition des boîtes chirurgicales avant stérilisation Vrai B. la révision des protocoles de repérage du site opératoire Vrai  C. l'optimisation des programmes opératoires Vrai D. la formation du personnel à l'application des référentiels de l'hôpital Vrai : formation à l’application systématique de la « checklist préopératoire » </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les mesures de prévention a posteriori visent à prévenir la répétition de l’événement indésirable étudié.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La double-vérification de la composition des boîtes chirurgicales avant stérilisation aurait permis d’éviter l’oubli d’un garrot dans la boîte.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les protocoles de repérage en cours repéraient le côté (droit ou gauche) de l’intervention mais ne repéraient pas précisément le site opératoire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les programmes opératoires sont probablement inadaptés, l’énoncé indiquaient que les chirurgiens prenaient habituellement du retard.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les personnels nécessitent d’être formés à l’application des référentiels de l’hôpital.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000059.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="60" xmlns="">
		<title>QCM 6 – Correction</title>
		<content>QCM 6 – Correction Le chirurgien devrait :  A. ne rien dire à la patiente pour éviter des poursuites B. signaler cet événement au système de déclaration des événements indésirables de l'hôpital C. entamer une procédure disciplinaire à l’encontre de l'infirmière de bloc D. s'excuser auprès de la patiente, l'informer des conséquences potentielles de l'erreur et des modalités de suivi médical E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : B D QCM 6 – Correction Le chirurgien devrait :  A. ne rien dire à la patiente pour éviter des poursuites B. signaler cet événement au système de déclaration des événements indésirables de l'hôpital C. entamer une procédure disciplinaire à l’encontre de l'infirmière de bloc D. s'excuser auprès de la patiente, l'informer des conséquences potentielles de l'erreur et des modalités de suivi médical E. Les items A, B, C et D sont faux.  Réponse : B D </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La réponse à la question 6 est BD&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000060.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="61" xmlns="">
		<title>QCM 6 – Correction</title>
		<content>QCM 6 – Correction Le chirurgien devrait  :  A. ne rien dire à la patiente pour éviter des poursuites Faux B. signaler cet événement au système de déclaration des événements indésirables de l'hôpital Vrai : chapitre 6, diapo 42 C. entamer une procédure disciplinaire à l’encontre de l'infirmière de bloc Faux D. s'excuser auprès de la patiente, l'informer des conséquences potentielles de l'erreur et des modalités de suivi médical Vrai QCM 6 – Correction Le chirurgien devrait  :  A. ne rien dire à la patiente pour éviter des poursuites Faux B. signaler cet événement au système de déclaration des événements indésirables de l'hôpital Vrai : chapitre 6, diapo 42 C. entamer une procédure disciplinaire à l’encontre de l'infirmière de bloc Faux D. s'excuser auprès de la patiente, l'informer des conséquences potentielles de l'erreur et des modalités de suivi médical Vrai </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ce type d’événement indésirable doit faire l’objet d’une déclaration au système interne à l’hôpital pour permettre une investigation méthodique des causes et mettre en place les mesures de prévention a posteriori.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les autres réponses relevaient du bon sens.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000061.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="62" xmlns="">
		<title></title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000062.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
