<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 6 :  Ethique de la prise en charge sanitaire des personnes privées de libertés</doctitle><docsummary></docsummary><dockeywords></dockeywords><docthumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</docthumbnail><docviewer></docviewer></general><pages><page><pageposition>1</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Chapitre 6 :  Ethique de la prise en charge sanitaire des personnes privées de libertés</pagetitle><pagecontent>Chapitre 6 :&amp;#x0A; Ethique de la prise en charge sanitaire des personnes&amp;#x0A;privées de libertés Docteur François PAYSANT UE7 - Société, Santé, Humanité  Chapitre 6 :&amp;#x0A; Ethique de la prise en charge sanitaire des personnes&amp;#x0A;privées de libertés Docteur François PAYSANT UE7 - Société, Santé, Humanité  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000001.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>2</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Introduction</pagetitle><pagecontent>Introduction Nous nous intéresserons aux personnes privées de liberté en France en raison de décisions de justice. Nous excluons donc volontairement les personnes séquestrées et les personnes en attente de reconduite à la frontière (il s'agit de questions très spécifiques) Nous nous intéresserons donc exclusivement aux personnes en garde à vue ou aux personnes détenues Introduction Nous nous intéresserons aux personnes privées de liberté en France en raison de décisions de justice. Nous excluons donc volontairement les personnes séquestrées et les personnes en attente de reconduite à la frontière (il s'agit de questions très spécifiques) Nous nous intéresserons donc exclusivement aux personnes en garde à vue ou aux personnes détenues </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000002.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>3</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Introduction</pagetitle><pagecontent>Introduction Ethique de la mise en garde à vue ou de la mise en détention. Il s'agit de situations juridiques bien codifiées et encadrées en termes de respect des droits des personnes.  Introduction Ethique de la mise en garde à vue ou de la mise en détention. Il s'agit de situations juridiques bien codifiées et encadrées en termes de respect des droits des personnes.  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000003.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>4</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Introduction</pagetitle><pagecontent>Introduction Il n'en demeure pas moins que, face à une situation donnée, la ou les personnes qui prennent la décision de placer quelqu'un en garde à vue, ou en détention, ont une certaine marge d'appréciation, et peuvent avoir une réflexion éthique dans leur décision tout en respectant le cadre légal. Cela relève de leur éthique personnelle. Il peut donc se développer une réflexion éthique sur ces questions ; il ne s'agit pas d'éthique médicale mais d'une éthique de la décision juridique. Introduction Il n'en demeure pas moins que, face à une situation donnée, la ou les personnes qui prennent la décision de placer quelqu'un en garde à vue, ou en détention, ont une certaine marge d'appréciation, et peuvent avoir une réflexion éthique dans leur décision tout en respectant le cadre légal. Cela relève de leur éthique personnelle. Il peut donc se développer une réflexion éthique sur ces questions ; il ne s'agit pas d'éthique médicale mais d'une éthique de la décision juridique. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000004.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>5</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Introduction</pagetitle><pagecontent>Introduction Exemple de placement en garde à vue (Cf. DVD). Exemple de détention (Cf. DVD). Éthique de ces situations, la réflexion éthique intéresse les professionnels de ces décisions mais aussi philosophes, sociologues, religieux etc... et pourquoi pas le citoyens intéressés par ces questions. Introduction Exemple de placement en garde à vue (Cf. DVD). Exemple de détention (Cf. DVD). Éthique de ces situations, la réflexion éthique intéresse les professionnels de ces décisions mais aussi philosophes, sociologues, religieux etc... et pourquoi pas le citoyens intéressés par ces questions. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000005.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>6</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en garde à vue La place du problème</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;La place du problème  En 2014, il y a eu 380 000 gardes à vue  Durée de la garde à vue : en général 48h  Issue de la garde à vue : la remise en liberté, l'incarcération Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;La place du problème  En 2014, il y a eu 380 000 gardes à vue  Durée de la garde à vue : en général 48h  Issue de la garde à vue : la remise en liberté, l'incarcération </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000006.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>7</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en garde à vue La question posée</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;La question posée La question posée aux médecins est : « la compatibilité de la mesure de garde à vue avec l'état de santé de la personne ». Cela revient à répondre non pas si la garde à vue doit se prolonger ou pas, mais si le maintien de la mesure est possible dans les locaux. Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;La question posée La question posée aux médecins est : « la compatibilité de la mesure de garde à vue avec l'état de santé de la personne ». Cela revient à répondre non pas si la garde à vue doit se prolonger ou pas, mais si le maintien de la mesure est possible dans les locaux. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000007.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>8</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en garde à vue La question posée</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;La question posée Dans le cas contraire, il est possible de transférer le patient dans un hôpital permettant de mettre le patient dans les meilleures conditions de prise en charge sanitaire. Il s'agit d'une mesure lourde à mettre en place, il faut assurer la garde à l'hôpital tout en permettant les soins nécessaires, et durant le temps restant les enquêteurs poursuivront leurs interrogatoires Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;La question posée Dans le cas contraire, il est possible de transférer le patient dans un hôpital permettant de mettre le patient dans les meilleures conditions de prise en charge sanitaire. Il s'agit d'une mesure lourde à mettre en place, il faut assurer la garde à l'hôpital tout en permettant les soins nécessaires, et durant le temps restant les enquêteurs poursuivront leurs interrogatoires </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000008.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>9</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en garde à vue  Cas des personnes dont la santé est préalablement altérée</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A; Cas des personnes dont la santé&amp;#x0A;est préalablement altérée Cas de la personne porteuse d'une pathologie chronique connue en garde à vue. Il paraît logique que quelque soit l'état de santé physique ou psychique de la personne elle soit l'objet d'une garde à vue, car il ne s'agit pas de créer une impunité en raison d'une maladie. Mais il paraît également logique de s'organiser pour que le traitement habituel de cette personne puisse être poursuivie. La mesure de garde à vue ne doit pas altérer la santé de la personne. Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A; Cas des personnes dont la santé&amp;#x0A;est préalablement altérée Cas de la personne porteuse d'une pathologie chronique connue en garde à vue. Il paraît logique que quelque soit l'état de santé physique ou psychique de la personne elle soit l'objet d'une garde à vue, car il ne s'agit pas de créer une impunité en raison d'une maladie. Mais il paraît également logique de s'organiser pour que le traitement habituel de cette personne puisse être poursuivie. La mesure de garde à vue ne doit pas altérer la santé de la personne. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000009.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>10</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en garde à vue  Cas des personnes dont la santé est préalablement altérée</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A; Cas des personnes dont la santé&amp;#x0A;est préalablement altérée Par exemple  (Cf. DVD) Il est nécessaire d'assurer les soins durant le temps de la garde à vue soit dans les locaux soit à l'établissement de santé Cela va de la prise en charge ambulatoire à l'hospitalisation. Il est nécessaire de placer en avant les besoins de santé par rapport aux exigences de l'enquête Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A; Cas des personnes dont la santé&amp;#x0A;est préalablement altérée Par exemple  (Cf. DVD) Il est nécessaire d'assurer les soins durant le temps de la garde à vue soit dans les locaux soit à l'établissement de santé Cela va de la prise en charge ambulatoire à l'hospitalisation. Il est nécessaire de placer en avant les besoins de santé par rapport aux exigences de l'enquête </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000010.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>11</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en garde à vue Cas des personnes présentant un problème d'addiction</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;Cas des personnes présentant un problème d'addiction 	Les patients sous produits opiacés s'il s'agit d'un traitement de substitution il convient d'essayer de la conserver durant le temps de la garde à vue soit en utilisant le traitement trouvé au  domicile du patient soit un prescrivant le traitement après vérification de l'ordonnance. 	En revanche, il n'est pas préconisé de débuter une substitution en garde à vue. Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;Cas des personnes présentant un problème d'addiction 	Les patients sous produits opiacés s'il s'agit d'un traitement de substitution il convient d'essayer de la conserver durant le temps de la garde à vue soit en utilisant le traitement trouvé au  domicile du patient soit un prescrivant le traitement après vérification de l'ordonnance. 	En revanche, il n'est pas préconisé de débuter une substitution en garde à vue. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000011.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>12</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en garde à vue Cas des traitements mis en place en garde à vue</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;Cas des traitements mis en place en garde à vue Traitement de la personne en garde à vue  Comme dans toute relation médecin malade le traitement sera donné en accord avec le patient. Si la poursuite d'un traitement habituel paraît être de bonne pratique, toute introduction d'un traitement nouveau est plus délicat. La prescription de psychotropes peut toujours être accusée de modifier l'état de conscience de la personne le recevant lors d'une période d'interrogatoire. Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;Cas des traitements mis en place en garde à vue Traitement de la personne en garde à vue  Comme dans toute relation médecin malade le traitement sera donné en accord avec le patient. Si la poursuite d'un traitement habituel paraît être de bonne pratique, toute introduction d'un traitement nouveau est plus délicat. La prescription de psychotropes peut toujours être accusée de modifier l'état de conscience de la personne le recevant lors d'une période d'interrogatoire. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000012.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>13</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en garde à vue Examen de constatation de blessures</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;Examen de constatation de blessures 	Examen clinique vérifiant l'absence de lésions au début de la garde à vue et ou à la fin. Ce qui permet aux policiers et gendarmes responsables de la garde à vue d'établir qu'aucune lésion n'est survenue pendant le temps de la garde à vue  Les aspects de la santé en garde à vue&amp;#x0A;Examen de constatation de blessures 	Examen clinique vérifiant l'absence de lésions au début de la garde à vue et ou à la fin. Ce qui permet aux policiers et gendarmes responsables de la garde à vue d'établir qu'aucune lésion n'est survenue pendant le temps de la garde à vue  </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000013.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>14</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison La place du problème</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;La place du problème Données statistiques En France au 1/01/16  66678 détenus Dont 715 mineurs et 2147 femmes  57680 places en détention (donc surpopulation) Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;La place du problème Données statistiques En France au 1/01/16  66678 détenus Dont 715 mineurs et 2147 femmes  57680 places en détention (donc surpopulation) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000014.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>15</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Etat des lieux</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Etat des lieux « Une société se juge à l'état de ses prisons » Albert CAMUS Les objectifs de l'incarcération : écarter de la société punir dissuader la récidive favoriser la réinsertion Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Etat des lieux « Une société se juge à l'état de ses prisons » Albert CAMUS Les objectifs de l'incarcération : écarter de la société punir dissuader la récidive favoriser la réinsertion </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000015.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>16</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Principe des soins en prison</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Principe des soins en prison La loi de janvier 1994 est le point de départ des soins en prison sur le modèle actuel Cette loi oblige les établissements pénitentiaires et les établissements de santé à passer convention pour assurer les prestations sanitaires au sein des prisons. Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Principe des soins en prison La loi de janvier 1994 est le point de départ des soins en prison sur le modèle actuel Cette loi oblige les établissements pénitentiaires et les établissements de santé à passer convention pour assurer les prestations sanitaires au sein des prisons. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000016.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>17</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Principe des soins en prison</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Principe des soins en prison La philosophie est d'apporter des soins aux personnes détenues de même niveau que ceux que ces personnes pourraient recevoir si elles étaient en liberté. Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Principe des soins en prison La philosophie est d'apporter des soins aux personnes détenues de même niveau que ceux que ces personnes pourraient recevoir si elles étaient en liberté. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000017.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>18</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Les structures de soins</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Les structures de soins USN1 : Unité de soins de niveau 1 (en charge de la santé somatique, activité ambulatoire ) USN2 : Unité de soins de niveau 2 ancien Service Médico Psychologique Régional, en charge de la santé mentale en ambulatoire et en hôpital de jour à vocation régional de la prison UHSI : Unité d'Hospitalisation Sécurisée Inter-régionale UHSA : Unité Hospitalière Spécialement Aménagée Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Les structures de soins USN1 : Unité de soins de niveau 1 (en charge de la santé somatique, activité ambulatoire ) USN2 : Unité de soins de niveau 2 ancien Service Médico Psychologique Régional, en charge de la santé mentale en ambulatoire et en hôpital de jour à vocation régional de la prison UHSI : Unité d'Hospitalisation Sécurisée Inter-régionale UHSA : Unité Hospitalière Spécialement Aménagée </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000018.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>19</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Missions</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Missions Mission de l'USN1  visite d'entrée visite de suivi visite pour pathologie intercurrente dépistage Education à la santé Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Missions Mission de l'USN1  visite d'entrée visite de suivi visite pour pathologie intercurrente dépistage Education à la santé </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000019.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>20</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Une double tutelle</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Une double tutelle Les soins en prison sont donc encadrés par deux autorités l'autorité sanitaire et l'autorité pénitentiaire. Il y a donc deux logiques: une logique de santé et une logique de sécurité. Il doit donc s'établir des relations sur les bases professionnelles de chaque administration Cela suppose un partenariat dans le respect de chacun, chacun étant indépendant vis à vis de l'autre Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Une double tutelle Les soins en prison sont donc encadrés par deux autorités l'autorité sanitaire et l'autorité pénitentiaire. Il y a donc deux logiques: une logique de santé et une logique de sécurité. Il doit donc s'établir des relations sur les bases professionnelles de chaque administration Cela suppose un partenariat dans le respect de chacun, chacun étant indépendant vis à vis de l'autre </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000020.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>21</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Les principes respectifs</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Les principes respectifs Logique sanitaire : secret médical indépendance dans la prise en charge égalité de prise en charge par rapport à la population libre Logique pénitentiaire : sécurité exécution de la peine individualisation de la peine réinsertion Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Les principes respectifs Logique sanitaire : secret médical indépendance dans la prise en charge égalité de prise en charge par rapport à la population libre Logique pénitentiaire : sécurité exécution de la peine individualisation de la peine réinsertion </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000021.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>22</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Les principes respectifs</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Les principes respectifs Depuis 2006, il existe un référentiel pour les bonnes pratiques pénitentiaires. Ce sont les RPE (règles pénitentiaires européennes). Au total ce référentiel est composé de 108 règles destinées à conforter les droits des détenus notamment les droits à l'accès au soins. Une loi pénitentiaire française d'octobre 2009 définit les axes de la politique carcérale du pays. Avec notamment l'objectif de l'incarcération en cellule individuelle. Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Les principes respectifs Depuis 2006, il existe un référentiel pour les bonnes pratiques pénitentiaires. Ce sont les RPE (règles pénitentiaires européennes). Au total ce référentiel est composé de 108 règles destinées à conforter les droits des détenus notamment les droits à l'accès au soins. Une loi pénitentiaire française d'octobre 2009 définit les axes de la politique carcérale du pays. Avec notamment l'objectif de l'incarcération en cellule individuelle. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000022.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>23</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Place de l'hygiène</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Place de l'hygiène L'hygiène corporelle du détenu est assurée par l'administration pénitentiaire au moyen de 3 douches par semaine et l'accès à un robinet d'eau froide. En tant que citoyen l'on peut considérer que c'est insuffisant. En présence de certaines dermatoses, il y a des indications médicales pour que ces personnes puissent avoir une douche quotidienne, le médecin peut donc établir un certificat  justifiant de l'octroi d'une douche quotidienne. Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Place de l'hygiène L'hygiène corporelle du détenu est assurée par l'administration pénitentiaire au moyen de 3 douches par semaine et l'accès à un robinet d'eau froide. En tant que citoyen l'on peut considérer que c'est insuffisant. En présence de certaines dermatoses, il y a des indications médicales pour que ces personnes puissent avoir une douche quotidienne, le médecin peut donc établir un certificat  justifiant de l'octroi d'une douche quotidienne. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000023.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>24</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Place de l'hygiène</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Place de l'hygiène De ce fait le médecin devient la personne permettant l'accès aux douches, il deviendra très vite l'objet de demande de certificats pour douche sans fondement. Une réflexion s'impose car : l'objectif de l'hygiène peut être retenu il n'y a pas lieu d'utiliser le pouvoir de prescription du médecin pour obtenir sans fondement une douche. Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Place de l'hygiène De ce fait le médecin devient la personne permettant l'accès aux douches, il deviendra très vite l'objet de demande de certificats pour douche sans fondement. Une réflexion s'impose car : l'objectif de l'hygiène peut être retenu il n'y a pas lieu d'utiliser le pouvoir de prescription du médecin pour obtenir sans fondement une douche. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000024.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>25</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Place de l'hygiène</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Place de l'hygiène Le médecin devra tenir compte d'autres critères l'hygiène des locaux des douches n'est pas toujours satisfaisante des mycoses peuvent être favorisées par l'utilisation de telles douches les douches sont le lieu des trafics, d'intimidation et d'agression. Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Place de l'hygiène Le médecin devra tenir compte d'autres critères l'hygiène des locaux des douches n'est pas toujours satisfaisante des mycoses peuvent être favorisées par l'utilisation de telles douches les douches sont le lieu des trafics, d'intimidation et d'agression. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000025.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>26</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Prise en charge spécifique, aspects éthiques</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Prise en charge d'une pathologie orthopédique de type luxation épaule Éléments de la réflexion nécessité d'une prise en charge désir de permettre la sortie en bon état de santé absence d'urgence de l'intervention chirurgicale obligation d'adresser le patient à un établissement lointain choix du chirurgien imposé difficulté d'une prise en charge rééducative. Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Prise en charge d'une pathologie orthopédique de type luxation épaule Éléments de la réflexion nécessité d'une prise en charge désir de permettre la sortie en bon état de santé absence d'urgence de l'intervention chirurgicale obligation d'adresser le patient à un établissement lointain choix du chirurgien imposé difficulté d'une prise en charge rééducative. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000026.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>27</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Prise en charge spécifique, aspects éthiques</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Conduite à tenir proposer faire le bilan permettre au détenu de connaître l'indication opératoire laisser au détenu le choix Alternative : demander une sortie conditionnelle pour permettre l'hospitalisation en liberté Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Conduite à tenir proposer faire le bilan permettre au détenu de connaître l'indication opératoire laisser au détenu le choix Alternative : demander une sortie conditionnelle pour permettre l'hospitalisation en liberté </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000027.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>28</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Prise en charge spécifique, aspects éthiques</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Cas de la grève de la faim (et ou soif) grève débutée à titre de revendication demande de l'administration pénitentiaire d'assurer la sécurité sanitaire fourniture de certificat discussion sur la réalité de la grève surveillances clinique et biologique nécessité d'une recours à l'hospitalisation et à une alimentation forcée (problème éthique entre respect du patient et garantie de sa santé) Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Cas de la grève de la faim (et ou soif) grève débutée à titre de revendication demande de l'administration pénitentiaire d'assurer la sécurité sanitaire fourniture de certificat discussion sur la réalité de la grève surveillances clinique et biologique nécessité d'une recours à l'hospitalisation et à une alimentation forcée (problème éthique entre respect du patient et garantie de sa santé) </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000028.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>29</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Prise en charge spécifique, aspects éthiques</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Toxicomanie en prison l'usage des stupéfiants en particulier l'héroïne est interdit en détention. le conseil supérieur du SIDA préconise un programme d'échange de seringues destiné à réduire les transmissions virales. cette question nécessite une véritable discussion éthique en intégrant des données d'infectiologie, de toxicomanie, de sécurité et de droit. Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Toxicomanie en prison l'usage des stupéfiants en particulier l'héroïne est interdit en détention. le conseil supérieur du SIDA préconise un programme d'échange de seringues destiné à réduire les transmissions virales. cette question nécessite une véritable discussion éthique en intégrant des données d'infectiologie, de toxicomanie, de sécurité et de droit. </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000029.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>30</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Prise en charge spécifique, aspects éthiques</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Prise en charge dentaire : état de santé dentaire mauvais chez un grand nombre de détenus nécessité d'assurer l'antalgie dentaire nécessité d'assurer la capacité masticatoire pour ne pas compromettre la fonction nutritionnelle problème des incarcérations brèves, traitement interrompu par une libération nécessité de faire la distinction entre aspect fonctionnel et aspect esthétique dentaire Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Prise en charge dentaire : état de santé dentaire mauvais chez un grand nombre de détenus nécessité d'assurer l'antalgie dentaire nécessité d'assurer la capacité masticatoire pour ne pas compromettre la fonction nutritionnelle problème des incarcérations brèves, traitement interrompu par une libération nécessité de faire la distinction entre aspect fonctionnel et aspect esthétique dentaire </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000030.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>31</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Les aspects de la santé en prison Prise en charge spécifique, aspects éthiques</pagetitle><pagecontent>Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Cas du nouveau né et de l'enfant en prison l'enfant n'est pas un détenu maintien de la vie commune avec sa mère incarcérée jusqu'à 18 mois éthique de la prise en charge de cet enfant Les aspects de la santé en prison&amp;#x0A;Prise en charge spécifique, aspects éthiques Cas du nouveau né et de l'enfant en prison l'enfant n'est pas un détenu maintien de la vie commune avec sa mère incarcérée jusqu'à 18 mois éthique de la prise en charge de cet enfant </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000031.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>32</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Instances de contrôle</pagetitle><pagecontent>Instances de contrôle Le droit de contrôle des élus (députés), les rapports d'enquêtes parlementaires La commission de contrôle présidée par le préfet Le contrôleur général des lieux de détention et de privation de liberté L'observatoire international des prisons et autres ONG Les avocats des détenus / les procédures devant le tribunal administratif L'équipe hospitalière observateur indépendant Instances de contrôle Le droit de contrôle des élus (députés), les rapports d'enquêtes parlementaires La commission de contrôle présidée par le préfet Le contrôleur général des lieux de détention et de privation de liberté L'observatoire international des prisons et autres ONG Les avocats des détenus / les procédures devant le tribunal administratif L'équipe hospitalière observateur indépendant </pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000032.jpg</pagethumbnail></page><page><pageposition>33</pageposition><pagetype>slide</pagetype><pagetitle>Mentions légales</pagetitle><pagecontent></pagecontent><pagethumbnail>data/thumb/thumb_slide_000033.jpg</pagethumbnail></page></pages></doc>