<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 3 : Vieillissement de la population. Phénomène historique. Enjeu planétaire.</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 3 :   Vieillissement de la population Phénomène historique  Enjeu planétaire</title>
		<content>Chapitre 3 :&amp;#x0A;&amp;#x0A; Vieillissement de la population&amp;#x0A;Phénomène historique &amp;#x0A;Enjeu planétaire Professeur Gaëtan GAVAZZI UE7 - Santé Société Humanité - Médecine et société - Vieillissement  Chapitre 3 :&amp;#x0A;&amp;#x0A; Vieillissement de la population&amp;#x0A;Phénomène historique &amp;#x0A;Enjeu planétaire Professeur Gaëtan GAVAZZI UE7 - Santé Société Humanité - Médecine et société - Vieillissement  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Démographie et vieillissement</title>
		<content>Démographie et vieillissement Définitions de base en démographie Pyramides des âges Mortalité Espérances de vie Femmes et Hommes Inégalités ou vieillissement différentiel Démographie et vieillissement Définitions de base en démographie Pyramides des âges Mortalité Espérances de vie Femmes et Hommes Inégalités ou vieillissement différentiel </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>1 - Définitions</title>
		<content>1 - Définitions Démographie : Examiner comment une population humaine se renouvelle et se modifie    ( Henripin et Lapierre-Adamcyck, 1983) Objet de l’étude  Evolution de la population; Facteurs immédiats qui influent sur le nombre d’habitants;  Transformations de la composition de la population qui résultent de ces facteurs : âge, sexe, l’état matrimonial etc. 1 - Définitions Démographie : Examiner comment une population humaine se renouvelle et se modifie    ( Henripin et Lapierre-Adamcyck, 1983) Objet de l’étude  Evolution de la population; Facteurs immédiats qui influent sur le nombre d’habitants;  Transformations de la composition de la population qui résultent de ces facteurs : âge, sexe, l’état matrimonial etc. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;lrelations entre les 3 premiers éléments&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title></title>
		<content>2 histogrammes, un pour chaque sexe (par convention, les hommes à gauche et les femmes à droite) les effectifs sont portés horizontalement  Les âges verticalement. Les effectifs par sexe et âge dépendent des interactions passées de la fécondité, de la mortalité et des migrations Mais la forme de la pyramide et les variations de celles-ci avec les années sont avant tout tributaires des variations de la fécondité. Définitions Pyramide des âges  INED 2010 2 histogrammes, un pour chaque sexe (par convention, les hommes à gauche et les femmes à droite) les effectifs sont portés horizontalement  Les âges verticalement. Les effectifs par sexe et âge dépendent des interactions passées de la fécondité, de la mortalité et des migrations Mais la forme de la pyramide et les variations de celles-ci avec les années sont avant tout tributaires des variations de la fécondité. Définitions Pyramide des âges  INED 2010 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Elle  représente la répartition par sexe et âge de la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;population&lt;/span&gt;&lt;span &gt; à un instant donné. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Le taux de mortalité est le rapport du nombre de décès de l'année à la population totale moyenne de l'année.) Le taux de mortalité infantile est le rapport entre le nombre d'enfants décédés à moins d'un an et l'ensemble des enfants nés vivants. Le quotient de mortalité à un âge donné mesure la probabilité, pour les personnes survivantes à cet âge, de décéder avant l'âge suivant. Le taux de natalité est le rapport du nombre de naissances vivantes de l'année à la population totale moyenne de l'année. Le taux de reproduction mesure dans quelles conditions se fait le remplacement des génération. Ce calcul peut être effectué en tenant compte de la mortalité(taux net de reproduction) ou en l'absence de mortalité (taux brut de reproduction). INED 2010 Définitions Les Taux  Le taux de mortalité est le rapport du nombre de décès de l'année à la population totale moyenne de l'année.) Le taux de mortalité infantile est le rapport entre le nombre d'enfants décédés à moins d'un an et l'ensemble des enfants nés vivants. Le quotient de mortalité à un âge donné mesure la probabilité, pour les personnes survivantes à cet âge, de décéder avant l'âge suivant. Le taux de natalité est le rapport du nombre de naissances vivantes de l'année à la population totale moyenne de l'année. Le taux de reproduction mesure dans quelles conditions se fait le remplacement des génération. Ce calcul peut être effectué en tenant compte de la mortalité(taux net de reproduction) ou en l'absence de mortalité (taux brut de reproduction). INED 2010 Définitions Les Taux  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Le taux de natalité est le rapport du nombre de naissances vivantes de l'année à la population totale moyenne de l'année. Indices de Fécondité On emploie le terme fécondité, au lieu de natalité, lorsque les naissances sont mises en relation avec l'effectif des femmes d'âge fécond Le taux de reproduction mesure dans quelles conditions se fait le remplacement des générations. Ce calcul peut être effectué en tenant compte de la mortalité (taux net de reproduction) ou en l'absence de mortalité (taux brut de reproduction). INED 2010 Définitions Le taux de natalité est le rapport du nombre de naissances vivantes de l'année à la population totale moyenne de l'année. Indices de Fécondité On emploie le terme fécondité, au lieu de natalité, lorsque les naissances sont mises en relation avec l'effectif des femmes d'âge fécond Le taux de reproduction mesure dans quelles conditions se fait le remplacement des générations. Ce calcul peut être effectué en tenant compte de la mortalité (taux net de reproduction) ou en l'absence de mortalité (taux brut de reproduction). INED 2010 Définitions </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;. La fécondité d'une génération peut être résumée par sa descendance finale et l'âge moyen à la maternité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; tandis que l'indicateur conjoncturel de fécondité (ou indice synthétique ou somme des naissances réduites) mesure la fécondité d'une année. Lorsque l'on distingue le rang des naissances, on parle alors de fécondité de premier rang, de deuxième rang.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Indice synthetique de fecondite&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour le calculer, on construit une cohorte imaginaire à partir des donnée de l’année. Pour cela, on calcule une probabilité d’avoir des enfants selon l’âge et la cohorte d’appartenance. Ensuite on suppose qu’à chaque âge, la probabilité qu’une femme de la cohorte imaginaire ait un enfant est égale à ce qu’on a calculé pour les femmes de l’âge correspondant. Une fois que c’est fait, il ne reste qu’à faire les calculs comme si la cohorte imaginaire était une vraie cohorte. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Taux de reproduction Si une génération (fictive) de 100 femmes, supposées non soumises à l'effet de la mortalité, avait à chaque âge (entre 15 et 50 ans) la fécondité observée pendant l'année n, ces 100 femmes mettraient au monde au cours de leur vie un nombre de filles qui est par définition le taux brut de reproduction (relatif à l'année n). Ce taux est en fait un indice de fécondité de l'année n, indépendant de la structure réelle par âge et permettant donc des comparaisons dans le temps et dans l'espace (à la différence du taux de natalité, qui dépend à la fois de la fécondité et de la structure de la population). . INED 2010 Définitions Taux de reproduction Si une génération (fictive) de 100 femmes, supposées non soumises à l'effet de la mortalité, avait à chaque âge (entre 15 et 50 ans) la fécondité observée pendant l'année n, ces 100 femmes mettraient au monde au cours de leur vie un nombre de filles qui est par définition le taux brut de reproduction (relatif à l'année n). Ce taux est en fait un indice de fécondité de l'année n, indépendant de la structure réelle par âge et permettant donc des comparaisons dans le temps et dans l'espace (à la différence du taux de natalité, qui dépend à la fois de la fécondité et de la structure de la population). . INED 2010 Définitions </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Si une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;génération&lt;/span&gt;&lt;span &gt; (fictive) de 100 femmes, supposées non soumises à l'effet de la mortalité, avait à chaque âge (entre 15 et 50 ans) la fécondité observée pendant l'année n, ces 100 femmes mettraient au monde au cours de leur vie un nombre de filles qui est par définition le taux brut de reproduction (relatif à l'année n). Ce taux est en fait un &lt;/span&gt;&lt;span &gt;indice&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de fécondité de l'année n, indépendant de la structure réelle par âge et permettant donc des comparaisons dans le temps et dans l'espace (à la différence du &lt;/span&gt;&lt;span &gt;taux de natalité&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, qui dépend à la fois de la fécondité et de la structure de la population).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Remarque&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il ne faut pas perdre de vue que les taux utilisés dans le calcul sont ceux observés au cours d'une année donnée dans l'ensemble de la population féminine (composée de plusieurs &lt;/span&gt;&lt;span &gt;générations&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) et ne représentent donc pas les taux d'une génération réelle de femmes. Il est probable qu'aucune génération réelle n'aura à chaque âge les taux observés. Les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;taux de reproduction&lt;/span&gt;&lt;span &gt; servent donc uniquement à caractériser d'une façon synthétique la situation démographique au cours d'une année donnée, sans qu'on puisse en tirer des conclusions certaines sur l'avenir de la population.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;Remarque&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il ne faut pas perdre de vue que les taux utilisés dans le calcul sont ceux observés au cours d'une année donnée dans l'ensemble de la population féminine (composée de plusieurs &lt;/span&gt;&lt;span &gt;générations&lt;/span&gt;&lt;span &gt;) et ne représentent donc pas les taux d'une génération réelle de femmes. Il est probable qu'aucune génération réelle n'aura à chaque âge les taux observés. Les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;taux de reproduction&lt;/span&gt;&lt;span &gt; servent donc uniquement à caractériser d'une façon synthétique la situation démographique au cours d'une année donnée, sans qu'on puisse en tirer des conclusions certaines sur l'avenir de la population&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Le taux de fécondité à un âge donné (ou pour une tranche d'âges) est le nombre d'enfants nés vivants des femmes de cet âge au cours de l'année, rapporté à la population moyenne de l'année des femmes de même âge.&amp;#x0A;&amp;#x0A;Par extension, le taux de fécondité est le rapport du nombre de naissances vivantes de l'année à l'ensemble de la population féminine en âge de procréer (nombre moyen des femmes de 15 à 50 ans sur l'année).  A la différence de l'indicateur conjoncturel de fécondité, son évolution dépend en partie de l'évolution de la structure par âge des femmes âgées de 15 à 50 ans. INED 2010 Définitions Le taux de fécondité à un âge donné (ou pour une tranche d'âges) est le nombre d'enfants nés vivants des femmes de cet âge au cours de l'année, rapporté à la population moyenne de l'année des femmes de même âge.&amp;#x0A;&amp;#x0A;Par extension, le taux de fécondité est le rapport du nombre de naissances vivantes de l'année à l'ensemble de la population féminine en âge de procréer (nombre moyen des femmes de 15 à 50 ans sur l'année).  A la différence de l'indicateur conjoncturel de fécondité, son évolution dépend en partie de l'évolution de la structure par âge des femmes âgées de 15 à 50 ans. INED 2010 Définitions </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Définitions</title>
		<content>Définitions A la naissance : nombre moyen d ’années qu ’un nouveau-né peut espérer vivre si la structure de la mortalité ne se modifie pas Ex: France augmentation de 3 mois par an qui semblerait diminuer un peu A l ’âge x : nombre moyen d ’années restant à vivre aux personnes ayant atteint l ’âge x Espérance de vie  Définitions A la naissance : nombre moyen d ’années qu ’un nouveau-né peut espérer vivre si la structure de la mortalité ne se modifie pas Ex: France augmentation de 3 mois par an qui semblerait diminuer un peu A l ’âge x : nombre moyen d ’années restant à vivre aux personnes ayant atteint l ’âge x Espérance de vie  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L'espérance de vie à la naissance (ou à l'âge 0) représente la durée de vie moyenne - autrement dit l'âge moyen au décès - d'une &lt;/span&gt;&lt;span &gt;génération&lt;/span&gt;&lt;span &gt; fictive soumise aux conditions de mortalité de l'année. Elle caractérise la mortalité indépendamment de la structure par âge.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elle est un cas particulier de l'espérance de vie à l'âge x. Cette espérance représente, pour une année donnée, l'âge moyen au décès des individus d'une génération fictive d'âge x qui auraient, à chaque âge, la probabilité de décéder observée cette année-là au même âge.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Autrement dit, elle est le nombre moyen d'années restant à vivre au-delà de cet âge x (ou durée de survie moyenne à l'âge x), dans les conditions de mortalité par âge de l'année considérée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Espérance de vie en bonne santé (à la naissance),  	= années de vie en bonne santé (AVBS) 	= Espérance de vie sans incapacité (EVSI). 	Représente le nombre d'années en bonne santé qu'une personne peut s'attendre à vivre (à la naissance).  	Une bonne santé est définie par l'absence de limitations d'activités (dans les gestes de la vie quotidienne) et l'absence d'incapacités. &amp;#x0A; INED 2010 Définitions Définitions Définitions Espérance de vie en bonne santé (à la naissance),  	= années de vie en bonne santé (AVBS) 	= Espérance de vie sans incapacité (EVSI). 	Représente le nombre d'années en bonne santé qu'une personne peut s'attendre à vivre (à la naissance).  	Une bonne santé est définie par l'absence de limitations d'activités (dans les gestes de la vie quotidienne) et l'absence d'incapacités. &amp;#x0A; INED 2010 Définitions Définitions Définitions </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L'AVBS est un indicateur d'espérance de santé qui combine des informations sur la mortalité et la morbidité.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les informations utilisées pour son calcul sont des mesures de prévalence (proportions) de la &lt;/span&gt;&lt;span &gt;population&lt;/span&gt;&lt;span &gt; d'un âge spécifique étant dans des conditions de bonne ou mauvaise santé et des informations de mortalité par âge. Il est aussi&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>2 – Vieillissement de la population</title>
		<content>2 – Vieillissement de la population Accroissement de la population  7 milliards  Et demain ? Pourcentage des plus de 65 ans Europe 2000 15%, en tête du vieillissement mondial Monde développé en 2020 20% 2 – Vieillissement de la population Accroissement de la population  7 milliards  Et demain ? Pourcentage des plus de 65 ans Europe 2000 15%, en tête du vieillissement mondial Monde développé en 2020 20% </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Accroissement de la population</title>
		<content>Accroissement de la population Evolution de la population  Accroissement de la population Evolution de la population  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Vieillissement de la population</title>
		<content>Vieillissement de la population Evolution de la fécondité  Population  Vieillissement de la population Evolution de la fécondité  Population  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Population mondiale &gt; 65</title>
		<content> Population mondiale &amp;gt; 65  Population mondiale &amp;gt; 65 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Population mondiale &gt; 65</title>
		<content> Population mondiale &amp;gt; 65  Population mondiale &amp;gt; 65 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Evolution des plus 65 ans dans le monde </title>
		<content>Evolution des plus 65 ans dans le monde    Evolution des plus 65 ans dans le monde    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Pyramides des âges</title>
		<content>Pyramides des âges Un histogramme à deux entrées hommes femmes Une pyramide qui ressemble de plus en plus à une tour dans les pays développés La France et son histoire Pyramides des âges Un histogramme à deux entrées hommes femmes Une pyramide qui ressemble de plus en plus à une tour dans les pays développés La France et son histoire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Le changement pyramides des âges : population mondiale</title>
		<content>Le changement pyramides des âges : population mondiale    Le changement pyramides des âges : population mondiale    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Population de la France Evaluation provisoire au 1er janvier 2009</title>
		<content> Population de la France&amp;#x0A;Evaluation provisoire au 1er janvier 2009  Population de la France&amp;#x0A;Evaluation provisoire au 1er janvier 2009 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Evolution par tranche d’âge</title>
		<content>Evolution par tranche d’âge  Ans		2005		 2010		 2050 &amp;gt; 60		20.9%		  23%		  35% &amp;gt; 75		8.1%		  9%		  18% &amp;gt; 85		1.8%		  2.5%		  7.5%  En France  en 2030  Le taux des &amp;lt; de 20 ans sera équivalent AU &amp;gt; 65 ans Evolution par tranche d’âge  Ans		2005		 2010		 2050 &amp;gt; 60		20.9%		  23%		  35% &amp;gt; 75		8.1%		  9%		  18% &amp;gt; 85		1.8%		  2.5%		  7.5%  En France  en 2030  Le taux des &amp;lt; de 20 ans sera équivalent AU &amp;gt; 65 ans </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Evolution par tranche d’âge</title>
		<content>Evolution par tranche d’âge  0 Ans		2005		 2010		 2050 &amp;gt; 60		20.9%		  23%		  35% &amp;gt; 75		8.1%		  9%		  18% &amp;gt; 85		1.8%		  2.5%		  7.5% 100 Evolution par tranche d’âge  0 Ans		2005		 2010		 2050 &amp;gt; 60		20.9%		  23%		  35% &amp;gt; 75		8.1%		  9%		  18% &amp;gt; 85		1.8%		  2.5%		  7.5% 100 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>« Les vieux-vieux » ou « les plus vieux » Où sont ils ?</title>
		<content>« Les vieux-vieux » ou&amp;#x0A;« les plus vieux » Où sont ils ?  « Les vieux-vieux » ou&amp;#x0A;« les plus vieux » Où sont ils ?  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Classement mondial des pays dont la population est la plus âgée</title>
		<content>Classement mondial des pays dont la population est la plus âgée  Pourcentage de la population âgée de 60 ans et plus Classement mondial des pays dont la population est la plus âgée  Pourcentage de la population âgée de 60 ans et plus </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>3 - Mortalité</title>
		<content>3 - Mortalité Le taux de mortalité : Quotient de mortalité (par âge) : risque de décéder dans l ’année qui suit pour des personnes d’un âge donné 3 - Mortalité Le taux de mortalité : Quotient de mortalité (par âge) : risque de décéder dans l ’année qui suit pour des personnes d’un âge donné </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Mortalité depuis 1950 en Europe Vallin, Mellé, Ined 2002</title>
		<content>Mortalité depuis 1950 en Europe&amp;#x0A;Vallin, Mellé, Ined 2002  Mortalité depuis 1950 en Europe&amp;#x0A;Vallin, Mellé, Ined 2002  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>Quotients de  Mortalité  Evolution</title>
		<content>Quotients&amp;#x0A;de &amp;#x0A;Mortalité&amp;#x0A;&amp;#x0A;Evolution   Quotients&amp;#x0A;de &amp;#x0A;Mortalité&amp;#x0A;&amp;#x0A;Evolution   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>Surmortalité masculine Ined</title>
		<content>Surmortalité masculine Ined 1950 2 ans en Suède, Dannemark, Pays-Bas, Irlande, Malte, Bulgarie, Albanie, Yougoslavie, Turquie 6 ans en Finlande, France, Belgique, Pologne, et les anciens pays satellites de l’URSS 8 ans en Russie. 2000 5 ans au Dannemark, Suède, Islande, Pays-Bas, Royaume Uni, Malte, Grèce, Yougoslavie, Albanie, Chypre, Turquie 8 en France, Pologne, Hongrie 12 en Russie, Ukraine, Belarus, Pays Baltes  Surmortalité masculine Ined 1950 2 ans en Suède, Dannemark, Pays-Bas, Irlande, Malte, Bulgarie, Albanie, Yougoslavie, Turquie 6 ans en Finlande, France, Belgique, Pologne, et les anciens pays satellites de l’URSS 8 ans en Russie. 2000 5 ans au Dannemark, Suède, Islande, Pays-Bas, Royaume Uni, Malte, Grèce, Yougoslavie, Albanie, Chypre, Turquie 8 en France, Pologne, Hongrie 12 en Russie, Ukraine, Belarus, Pays Baltes  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>Rapport de surmortalité masculine selon l’âge</title>
		<content>Rapport de surmortalité masculine selon l’âge   Rapport de surmortalité masculine selon l’âge   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>De quoi  meure-t-on ?</title>
		<content>De quoi  meure-t-on ?  Transition sanitaire 18-20ème siècle ? Réductionde la mortalité par maladies Infectieuses 20ème siècle Réduction de la mortalité par pathologies cardio vasculaires 	 De quoi  meure-t-on ?  Transition sanitaire 18-20ème siècle ? Réductionde la mortalité par maladies Infectieuses 20ème siècle Réduction de la mortalité par pathologies cardio vasculaires 	 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>La surmortalité</title>
		<content>La surmortalité  Vallin, Meslé 2002 La surmortalité  Vallin, Meslé 2002 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>L’augmentation de la survie</title>
		<content>L’augmentation de la survie  Vallin, Meslé 2002 L’augmentation de la survie  Vallin, Meslé 2002 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>Mortalité : caractéristiques</title>
		<content>Mortalité : caractéristiques Semble s'atténuer avec l'âge - au delà de 97 ans…(survivants) Inégalité des genres (homme-femme) - surmortalité masculine, courbes de survie parallèles, début plus précoce du vieillissement de l'homme Inégalité des espèces - doublement du % de mortalité: homme 8 ans, chien 3 ans, souris 4 mois - Longévité homme 122, gorille 47, cheval 35, écureuil 7, hydre immortelle (Hercule) …&amp;quot;spécifique&amp;quot;, = génétique ?, difficile à prédire Mortalité : caractéristiques Semble s'atténuer avec l'âge - au delà de 97 ans…(survivants) Inégalité des genres (homme-femme) - surmortalité masculine, courbes de survie parallèles, début plus précoce du vieillissement de l'homme Inégalité des espèces - doublement du % de mortalité: homme 8 ans, chien 3 ans, souris 4 mois - Longévité homme 122, gorille 47, cheval 35, écureuil 7, hydre immortelle (Hercule) …&amp;quot;spécifique&amp;quot;, = génétique ?, difficile à prédire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>4 - Espérances de vie</title>
		<content>4 - Espérances de vie A la naissance : nombre moyen d ’années qu ’un nouveau-né peut espérer vivre si la structure de la mortalité ne se modifie pas Ex: France augmentation de 3 mois par an qui semblerait diminuer un peu A l ’âge x : nombre moyen d ’années restant à vivre aux personnes ayant atteint l ’âge x 4 - Espérances de vie A la naissance : nombre moyen d ’années qu ’un nouveau-né peut espérer vivre si la structure de la mortalité ne se modifie pas Ex: France augmentation de 3 mois par an qui semblerait diminuer un peu A l ’âge x : nombre moyen d ’années restant à vivre aux personnes ayant atteint l ’âge x </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>Espérance de vie à la naissance Augmentation </title>
		<content>Espérance de vie à la naissance&amp;#x0A;Augmentation   Robine &amp;amp; Saito, 2002 Espérance de vie à la naissance&amp;#x0A;Augmentation   Robine &amp;amp; Saito, 2002 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>Espérance de vie au cours de l’histoire</title>
		<content>Espérance de vie&amp;#x0A;au cours de l’histoire La durée de vie s’est allongée par degrés : De la préhistoire à l’antiquité : 25% Du moyen âge au 19è siècle : 66% De 1900 à 1960 : 40% (Hazzard, 1984) Espérance de vie&amp;#x0A;au cours de l’histoire La durée de vie s’est allongée par degrés : De la préhistoire à l’antiquité : 25% Du moyen âge au 19è siècle : 66% De 1900 à 1960 : 40% (Hazzard, 1984) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>Survival</title>
		<content>Survival  Survival  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>Rectangularisation progressive de la courbe des survivants en Grande-Bretagne</title>
		<content>Rectangularisation progressive de la courbe des survivants en Grande-Bretagne   Rectangularisation progressive de la courbe des survivants en Grande-Bretagne   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>Espérance de vie à l’âge X</title>
		<content>Espérance de vie à l’âge X  SexeAge1980200020102020Masculin60 75 8517.3 8.3&amp;#x0A;4.520.3 10.1&amp;#x0A;5.221.6 10.8 5.622.8 11.6 5.9Féminin60 75 8522.4 10.7 5.425.7 13 6.527.1 14 7.128.4 14.9 7.6 Espérance de vie à l’âge X  SexeAge1980200020102020Masculin60 75 8517.3 8.3&amp;#x0A;4.520.3 10.1&amp;#x0A;5.221.6 10.8 5.622.8 11.6 5.9Féminin60 75 8522.4 10.7 5.425.7 13 6.527.1 14 7.128.4 14.9 7.6 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>EV, inégalités dans le monde</title>
		<content>EV, inégalités dans le monde  EV, inégalités dans le monde  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title>Esperance de vie à la naissance</title>
		<content>Esperance de vie à la naissance Des records  Esperance de vie à la naissance Des records  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>Esperance de vie</title>
		<content> Esperance de vie  Des changements  au  rythme des  grands évènements  de santé (vaccine, HYgi!ène et nutrition) A Pathologie cardiovasculaire Et des guerres…  Esperance de vie  Des changements  au  rythme des  grands évènements  de santé (vaccine, HYgi!ène et nutrition) A Pathologie cardiovasculaire Et des guerres… </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>Esperance de vie féminine </title>
		<content>Esperance de vie&amp;#x0A;féminine&amp;#x0A;   Evolution dans le temps Un rythme différent selon l’âge Esperance de vie&amp;#x0A;féminine&amp;#x0A;   Evolution dans le temps Un rythme différent selon l’âge </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>Esperance de vie à 80 ans </title>
		<content>Esperance de vie à 80 ans&amp;#x0A;  Evolution dans le temps Un rythme différent selon l’époque Un accroissement très Important  depuis 1995  Esperance de vie à 80 ans&amp;#x0A;  Evolution dans le temps Un rythme différent selon l’époque Un accroissement très Important  depuis 1995  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title>Espérance de vie  </title>
		<content>Espérance de vie &amp;#x0A;  Des  acquis en santé  ont modifiés les augmentations d’Espérance de vie à des rythmes différents selon l’époque ( 1790-1890, 18990-1960, 1960…) Les paramètres de l’accroissement de l’espérance de vie :      La diminution de la mortalité infantile      La réduction de la mortalité à l’âge adulte La réduction mortalité des âgés depuis une quinzaine d’années est le moteur du vieillissement de la population (Différence entre homme et femme) 		+++  depuis 1995 Espérance de vie &amp;#x0A;  Des  acquis en santé  ont modifiés les augmentations d’Espérance de vie à des rythmes différents selon l’époque ( 1790-1890, 18990-1960, 1960…) Les paramètres de l’accroissement de l’espérance de vie :      La diminution de la mortalité infantile      La réduction de la mortalité à l’âge adulte La réduction mortalité des âgés depuis une quinzaine d’années est le moteur du vieillissement de la population (Différence entre homme et femme) 		+++  depuis 1995 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="46" xmlns="">
		<title>Et demain une nouvelle population les centenaires </title>
		<content>Et demain une nouvelle population les centenaires&amp;#x0A; Nombre de centenaires19001001950200196097719701 12219801 54519903 760200515 983 202546 3402050165 216Source : INSEE - F.Daguet. Un siècle de démographie française et Brutel, Omalela - Projections démographiques pour la France, ses régions et ses départments: horizon 2030-2050. Insee, 2003. &amp;#x0A;Voir aussi Population &amp;amp; sociétés n°365    &amp;gt; 10%/ an Et demain une nouvelle population les centenaires&amp;#x0A; Nombre de centenaires19001001950200196097719701 12219801 54519903 760200515 983 202546 3402050165 216Source : INSEE - F.Daguet. Un siècle de démographie française et Brutel, Omalela - Projections démographiques pour la France, ses régions et ses départments: horizon 2030-2050. Insee, 2003. &amp;#x0A;Voir aussi Population &amp;amp; sociétés n°365    &amp;gt; 10%/ an </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000046.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="47" xmlns="">
		<title>Catégories d’espérances de vie</title>
		<content>Catégories d’espérances de vie Sans incapacité : années passées en bonne santé augmente encore plus vite en France Compression de la morbidité : fin de vie en mauvaise santé et handicap plus malade et moins longtemps Catégories d’espérances de vie Sans incapacité : années passées en bonne santé augmente encore plus vite en France Compression de la morbidité : fin de vie en mauvaise santé et handicap plus malade et moins longtemps </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000047.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="48" xmlns="">
		<title>Capacités fonctionnelles de la vie quotidienne</title>
		<content>Capacités fonctionnelles&amp;#x0A;de la vie quotidienne Activités de la vie quotidienne     (AVQ, ADL) se lever transfert lit-fauteuil se laver seul aller aux WC seul s'habiller seul s’alimenter seul Activités instrumentales de la vie quotidienne (AIVQ, IADL) faire ses courses faire le ménage Faire le repas Prendre ses médicaments téléphoner gérer l'argent transports en commun activités sociales Capacités fonctionnelles&amp;#x0A;de la vie quotidienne Activités de la vie quotidienne     (AVQ, ADL) se lever transfert lit-fauteuil se laver seul aller aux WC seul s'habiller seul s’alimenter seul Activités instrumentales de la vie quotidienne (AIVQ, IADL) faire ses courses faire le ménage Faire le repas Prendre ses médicaments téléphoner gérer l'argent transports en commun activités sociales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000048.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="49" xmlns="">
		<title>Espérance de vie avec et sans incapacité à 65 ans</title>
		<content>Espérance de vie avec et sans incapacité à 65 ans  Espérance de vie avec et sans incapacité à 65 ans  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000049.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="50" xmlns="">
		<title>En général en bonne santé</title>
		<content>En général en bonne santé  En général en bonne santé  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000050.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="51" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000051.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="52" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000052.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="53" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000053.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="54" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000054.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="55" xmlns="">
		<title>Compression de la morbidité</title>
		<content>Compression de la morbidité Morbidité = prévalence et incidence des maladies et 	de leurs complications Retard de l’apparition de la morbidité dans la phase la plus proche du décès  décèsNaissanceInfarctusdiabètecancercancerinfarctusdiabètedécèsNaissance Compression de la morbidité Morbidité = prévalence et incidence des maladies et 	de leurs complications Retard de l’apparition de la morbidité dans la phase la plus proche du décès  décèsNaissanceInfarctusdiabètecancercancerinfarctusdiabètedécèsNaissance </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000055.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="56" xmlns="">
		<title>5 - Femmes et Hommes</title>
		<content>5 - Femmes et Hommes Sex-ratio : (ou masculinité) rapport entre deux taux, hommes au numérateur, femmes au dénominateur L ’homme n’est pas une femme comme les autres (Michel Allard) pour les dames 10% de vie en plus centenaires: 7 femmes pour un homme (F) veuves, précaires, isolées... 5 - Femmes et Hommes Sex-ratio : (ou masculinité) rapport entre deux taux, hommes au numérateur, femmes au dénominateur L ’homme n’est pas une femme comme les autres (Michel Allard) pour les dames 10% de vie en plus centenaires: 7 femmes pour un homme (F) veuves, précaires, isolées... </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000056.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="57" xmlns="">
		<title>OMS</title>
		<content>OMS Aide-mémoire N°252 Juin 2000 Les femmes, le vieillissement et la santé Le nombre de femmes âgées augmente dans tous les pays; L’espérance de vie des femmes de moins de 50 ans augmente de façon significative et dans tous les pays du monde; L’amélioration de la santé des femmes qui prennent de l’âge représente un enjeu important en tant que ressource pour leurs familles et leurs communautés.    OMS Aide-mémoire N°252 Juin 2000 Les femmes, le vieillissement et la santé Le nombre de femmes âgées augmente dans tous les pays; L’espérance de vie des femmes de moins de 50 ans augmente de façon significative et dans tous les pays du monde; L’amélioration de la santé des femmes qui prennent de l’âge représente un enjeu important en tant que ressource pour leurs familles et leurs communautés.    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000057.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="58" xmlns="">
		<title>Une majorité des femmes vieillissantes dans des régions en développement</title>
		<content>Une majorité des femmes vieillissantes dans des régions en développement Plus de 50% des femmes de 60+ de la planète vivent dans les régions en développement (198 millions contre 135). Le pourcentage augmentera à 2/3 si l’on se réfère au groupe 45-59 ans vivant actuellement dans les pays en développement.    Une majorité des femmes vieillissantes dans des régions en développement Plus de 50% des femmes de 60+ de la planète vivent dans les régions en développement (198 millions contre 135). Le pourcentage augmentera à 2/3 si l’on se réfère au groupe 45-59 ans vivant actuellement dans les pays en développement.    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000058.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="59" xmlns="">
		<title>Une majorité des femmes vieillissantes dans des régions en développement</title>
		<content>Une majorité des femmes vieillissantes dans des régions en développement     Une majorité des femmes vieillissantes dans des régions en développement     </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000059.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="60" xmlns="">
		<title>Différences d’espérance de vie entre hommes et femmes</title>
		<content>Différences d’espérance de vie entre hommes et femmes Dans les pays développés, les femmes vivent en moyenne 6 à 8 ans plus longtemps que les hommes L’espérance de vie des femmes dépasse  80 ans dans au moins 35 pays. L’espérance de vie des femmes varie beaucoup selon le niveau de développement des pays: de 50 à plus de 70 ans.    Différences d’espérance de vie entre hommes et femmes Dans les pays développés, les femmes vivent en moyenne 6 à 8 ans plus longtemps que les hommes L’espérance de vie des femmes dépasse  80 ans dans au moins 35 pays. L’espérance de vie des femmes varie beaucoup selon le niveau de développement des pays: de 50 à plus de 70 ans.    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000060.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="61" xmlns="">
		<title>Des vies plus longues ne sont pas nécessairement des vies en santé</title>
		<content>Des vies plus longues ne sont pas nécessairement des vies en santé Le risque d’incapacité augmente avec l’âge. Mais dans quelques pays développés il semble que le taux d’incapacité ait tendance à se réduire.    Des vies plus longues ne sont pas nécessairement des vies en santé Le risque d’incapacité augmente avec l’âge. Mais dans quelques pays développés il semble que le taux d’incapacité ait tendance à se réduire.    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000061.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="62" xmlns="">
		<title>Des vies plus longues ne sont pas nécessairement des vies en santé</title>
		<content>Des vies plus longues ne sont pas nécessairement des vies en santé Parmi les incapacités, celle qui touche la mobilité et notamment la marche concerne principalement en termes de qualité de vie et de santé publique, les femmes qui vieillissent. Marche lente: la vitesse est un facteur de risque de chute et de ses conséquences (fractures) aboutissant à la dépendance. Pays en développement: la perte de la marche est liée à des risques plus importants, car il s’agit souvent du seul moyen de déplacement.    Des vies plus longues ne sont pas nécessairement des vies en santé Parmi les incapacités, celle qui touche la mobilité et notamment la marche concerne principalement en termes de qualité de vie et de santé publique, les femmes qui vieillissent. Marche lente: la vitesse est un facteur de risque de chute et de ses conséquences (fractures) aboutissant à la dépendance. Pays en développement: la perte de la marche est liée à des risques plus importants, car il s’agit souvent du seul moyen de déplacement.    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000062.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="63" xmlns="">
		<title>Femmes âgées, limitations fonctionnelles et fragilité</title>
		<content>Femmes âgées, limitations fonctionnelles et fragilité Dans les pays développés la grande majorité des femmes et des hommes âgés est en bonne santé Prévalence des incapacités: moins de 5% pour les 60 à 64; moins de 10 % pour les 70 à 74; un peu plus de 20 % pour les 85+. Maisons de retraite  surtout utilisées après 80 ans.      Femmes âgées, limitations fonctionnelles et fragilité Dans les pays développés la grande majorité des femmes et des hommes âgés est en bonne santé Prévalence des incapacités: moins de 5% pour les 60 à 64; moins de 10 % pour les 70 à 74; un peu plus de 20 % pour les 85+. Maisons de retraite  surtout utilisées après 80 ans.      </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000063.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="64" xmlns="">
		<title>Inégalités et  Déterminants les plus puissants qui influencent le vieillissement</title>
		<content>Inégalités et &amp;#x0A;Déterminants les plus puissants qui influencent le vieillissement Pauvreté Les femmes plus que les hommes, Dénutrition, malnutrition cumulées Education Les femmes moins que les hommes, Utile au bien être personnel et familial Qualité des eaux de boisson Nutrition ? Pollution, pesticides Veuvage Plus que les hommes, parfois dramatique Accès aux soins Un problème d’argent    Inégalités et &amp;#x0A;Déterminants les plus puissants qui influencent le vieillissement Pauvreté Les femmes plus que les hommes, Dénutrition, malnutrition cumulées Education Les femmes moins que les hommes, Utile au bien être personnel et familial Qualité des eaux de boisson Nutrition ? Pollution, pesticides Veuvage Plus que les hommes, parfois dramatique Accès aux soins Un problème d’argent    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000064.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="65" xmlns="">
		<title>Inégalités dans le vieillissement</title>
		<content>Inégalités dans le vieillissement Mieux vaut être: Femme, Favorisé: 8 ans d’écart (chômage -3 ans ?) 	(pas de précarité) Intelligent: ou instruit…et stimulé En bonne santé: qualité de vie (QoL) Marié: surtout pour les hommes Citadin: stimulation et services Jeune…: en 1 siècle + 30 ans d ’EVN Pays à haut niveaux de ressource Inégalités dans le vieillissement Mieux vaut être: Femme, Favorisé: 8 ans d’écart (chômage -3 ans ?) 	(pas de précarité) Intelligent: ou instruit…et stimulé En bonne santé: qualité de vie (QoL) Marié: surtout pour les hommes Citadin: stimulation et services Jeune…: en 1 siècle + 30 ans d ’EVN Pays à haut niveaux de ressource </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000065.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="66" xmlns="">
		<title>Question des Migrants vieillissant ?</title>
		<content>Question des Migrants vieillissant ? Migrant(e) âgé(e) : personne âgée dont les résidences en début et en fin de période d ’observation sont différentes Causes : Héliotropisme des retraités Adaptation du domicile à la fragilité Changements de lieux de vie intra-familiaux ou institutionnels accentués par la dépendance Question des Migrants vieillissant ? Migrant(e) âgé(e) : personne âgée dont les résidences en début et en fin de période d ’observation sont différentes Causes : Héliotropisme des retraités Adaptation du domicile à la fragilité Changements de lieux de vie intra-familiaux ou institutionnels accentués par la dépendance </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000066.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="67" xmlns="">
		<title>Pour conclure : principales modif. démographiques en Europe depuis 1950</title>
		<content>Pour conclure :&amp;#x0A;principales modif. démographiques en Europe depuis 1950 Augmentation de l’espérance de vie dans tous les pays d’Europe / du Monde Divergence homme/femme Révolution cardiovasculaire des pays développés Nouvelle ère du contrôle de la mortalité des très âgé : jusqu’où ? Lutte contre les maladies induites par la société et l’environnement J. Vallin et F. Meslé (INED, Paris, Évolution de la mortalité en Europe depuis 1950, Rapport au Conseil de l’Europe, 2002) Pour conclure :&amp;#x0A;principales modif. démographiques en Europe depuis 1950 Augmentation de l’espérance de vie dans tous les pays d’Europe / du Monde Divergence homme/femme Révolution cardiovasculaire des pays développés Nouvelle ère du contrôle de la mortalité des très âgé : jusqu’où ? Lutte contre les maladies induites par la société et l’environnement J. Vallin et F. Meslé (INED, Paris, Évolution de la mortalité en Europe depuis 1950, Rapport au Conseil de l’Europe, 2002) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000067.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="68" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000068.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
