<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 6 : Le système artériel de la circulation systémique</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 6 :  Le système artériel de la circulation systémique</title>
		<content>Chapitre 6 : &amp;#x0A;Le système artériel de la circulation systémique Pr. Stéphane DOUTRELEAU UE 3.2 : Physiologie Chapitre 6 : &amp;#x0A;Le système artériel de la circulation systémique Pr. Stéphane DOUTRELEAU UE 3.2 : Physiologie </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Bonjour à toutes et à tous.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous allons maintenant nous intéresser au versant artériel de la circulation systémique, la circulation pulmonaire étant traitée à part dans le cours de physiologie respiratoire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Objectifs pédagogiques du cours</title>
		<content>Objectifs pédagogiques du cours Connaitre les caractéristiques du système à haute pression Connaitre l’évolution de la pression artérielle et les différentes mesures associées Connaitre les valeurs normales de PA chez l’homme Connaitre les particularités de la circulation coronaire Objectifs pédagogiques du cours Connaitre les caractéristiques du système à haute pression Connaitre l’évolution de la pression artérielle et les différentes mesures associées Connaitre les valeurs normales de PA chez l’homme Connaitre les particularités de la circulation coronaire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les objectifs de ce chapitre sont &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De connaitre les caractéristiques du système à haute pression&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De connaitre l’évolution de la pression artérielle et les différentes mesures associées&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De connaitre les valeurs normales de PA chez l’homme&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et enfin de connaitre les particularités de la circulation coronaire qui est l’exemple que nous détaillerons à la fin de ce cours.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>PLAN</title>
		<content>PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voici le plan de ce chapitre et nous allons tout d’abord commencer par décrire les différents types de vaisseaux qui composent le système à haute pression.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Le réseau artériel</title>
		<content>Le réseau artériel 3 types selon la composition de la média Artères ELASTIQUES Artères MUSCULAIRES artérioles Le réseau artériel 3 types selon la composition de la média Artères ELASTIQUES Artères MUSCULAIRES artérioles </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;On distingue 3 types d’artères dont la composition de la média varie. Les transitions d’un type à l’autre est bien sur progressif et continue. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On distingue ainsi :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;les artères ELASTIQUES &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les artères MUSCULAIRES&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Et Les &lt;/span&gt;&lt;span &gt;artèrioles&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Les artères élastiques</title>
		<content>Les artères élastiques Ce sont les premières artères après le VG (l’aorte et ses branches) Média  riche en membranes élastiques Pauvres en cellules musculaires lisses Rôles : distribution du sang et déterminants de la pression diastolique  Les artères élastiques Ce sont les premières artères après le VG (l’aorte et ses branches) Média  riche en membranes élastiques Pauvres en cellules musculaires lisses Rôles : distribution du sang et déterminants de la pression diastolique  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les artères élastiques sont les artères les plus grosses du corps comprenant l’aorte et ses principales branches de division. Un aorte mesure en diamètre 2,5 à 3 cm au niveau de sa partie tout initiale pour ne mesurer plus que 1 à 1,5 cm avant la bifurcation iliaque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans ces artères, la média est riche en fibres élastiques et pauvres en cellules musculaires lisses. Les couches élastiques sont d’autant plus développés que les artères subissent des déformations importantes, donc qu’elles sont situées proches du VG.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Certaines maladies spécifiques du tissu élastique est responsable entre autre d’une dilatation de ces vaisseaux en réponse aux à-coups de pression.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Leur rôle est évidemment de distribuer le volume sanguin dans les différents organes en fonction des besoins mais aussi de maintenir une pression significative entre deux éjections, la pression diastolique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Les artères musculaires</title>
		<content>Les artères musculaires Artères intermédiaires entre les artères élastiques et les artérioles La couche de cellules musculaires augmente  Les artères musculaires Artères intermédiaires entre les artères élastiques et les artérioles La couche de cellules musculaires augmente  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Progressivement les fibres élastiques se font plus rares dans la média alors que la couche de cellules musculaires augmente progressivement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Les artérioles</title>
		<content>Les artérioles Artères résistives pré-capillaires Contrôle de la vasomotricité Facteurs intrinsèques = métabolisme tissulaire (besoins locaux) Facteurs extrinsèques SNA (surtout système sympathique) Facteurs circulants (catécholamines, ATII, acétylcholine, bradykinines etc…)   Les artérioles Artères résistives pré-capillaires Contrôle de la vasomotricité Facteurs intrinsèques = métabolisme tissulaire (besoins locaux) Facteurs extrinsèques SNA (surtout système sympathique) Facteurs circulants (catécholamines, ATII, acétylcholine, bradykinines etc…)   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Après plusieurs divisions, on obtient des artères de petit calibre, les artérioles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On y trouve de 1 à 5 couches de muscle lisse circonférentiel&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Elles jouent un rôle fondamental dans l’amortissement donc la baisse du niveau de pression artérielle et le passage d’un régime de pression pulsatile à un régime plus continu. Elles sont richement innervées et sont le siège principal des résistances vasculaires dans le système artériel, comme nous le reverrons.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Comparaison des artères</title>
		<content> Comparaison des artères artère musculaire de distribution diamètre : 1 à 10 mm artérioles diamètre : 0,02 à 0,2 mm  VD : vasodilatation		élast. : fibres élastiques VC : vasoconstriction		musc : cellules musculaires End : endothélium		coll. : fibres collagènes artère élastiques diamètre : 10 à 20 mm  Comparaison des artères artère musculaire de distribution diamètre : 1 à 10 mm artérioles diamètre : 0,02 à 0,2 mm  VD : vasodilatation		élast. : fibres élastiques VC : vasoconstriction		musc : cellules musculaires End : endothélium		coll. : fibres collagènes artère élastiques diamètre : 10 à 20 mm </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous avez ici résumé les caractéristiques histologiques en bas avec les proportions en fibres élastiques et collagènes et en cellules musculaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Parallèlement à l’augmentation de la proportion de cellules musculaires, on voit la capacité du vaisseau à se contracter ou se dilater. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme on peut s’y attendre, cette vasomotricité est significative au niveau des artères musculaires et très importante au niveau des artérioles.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>PLAN</title>
		<content>PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title> la pression artérielle (PA)</title>
		<content> la pression artérielle (PA) mmHg ou cmHg Maximum = pression artérielle systolique - PAS Minimum = pression artérielle diastolique – PAD Pression pulsée : PP PP = PAS - PAD  PAM = PAD + 1/3 PP Incisure catacrote   la pression artérielle (PA) mmHg ou cmHg Maximum = pression artérielle systolique - PAS Minimum = pression artérielle diastolique – PAD Pression pulsée : PP PP = PAS - PAD  PAM = PAD + 1/3 PP Incisure catacrote  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Intéressons nous maintenant au régime de pression dans le système artériel.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La pression artérielle est la colonne de sang sur la paroi des artères.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On l’exprime en mmHg ou en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;cmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Contrairement aux termes utilisées dans le langage courant, il s’agit d’une pression et non d’une tension.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La pression oscille entre un maximum, la pression artérielle systolique et un minimum la pression artérielle diastolique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On définit aussi deux autres pressions&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;une pression pulsée ou pression différentielle comme étant la différence entre les pressions artérielles systoliques et les pressions artérielles diastoliques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une pression moyenne : cette pression est une pression fictive qui est la pression constante qui règnerait dans l’artère si l’écoulement n’était pas pulsatile mais laminaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il existe enfin une incisure sur la partie descendante de la courbe, l’incisure dite &lt;/span&gt;&lt;span &gt;catacrote&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, qui correspond au moment où la valve aortique se ferme.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>PAD – effet Windkessel</title>
		<content>PAD – effet Windkessel Vers les capillairesVers les capillairesRetour veineuxRetour veineuxARTERESARTERESCœur se contractant et éjectant = SYSTOLECœur relâchant et se remplissant = DIASTOLE PAD – effet Windkessel Vers les capillairesVers les capillairesRetour veineuxRetour veineuxARTERESARTERESCœur se contractant et éjectant = SYSTOLECœur relâchant et se remplissant = DIASTOLE </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’élasticité de la paroi artérielle joue un rôle physiopathologique majeur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lors de chaque éjection systolique, le ventricule gauche injecte dans l’aorte (chez un adulte au repos) environ 70 à 80 ml de sang, mais ce volume ne peut s’écouler dans les tissus pendant le temps de la systole. Il est donc, en grande partie, stocké temporairement grâce à la dilatation de l’aorte et des grosses artères, pour être restitué en diastole. C’est l’effet windkessel (ainsi appelé par analogie à un système de pompe à eau). Ce phénomène survient tout au long de l’arbre artériel et est responsable de la pulsatilité des artères. C’est aussi grâce à ce phénomène que l’on peut palper un pouls au niveau des artères.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Caractéristiques </title>
		<content>Caractéristiques   Caractéristiques   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous avons déjà vu ce schéma d’évolution de la pression artérielle le long du système artériel.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le volume sanguin, en passant du VG à l’aorte, voit sa pression passer de 120/5 mmHg à 120/80 mmHg environ… &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les propriétés des différents vaisseaux vont conditionner l’évolution le long de l’arbre artériel. Vous visualisez ici très bien le gradient de pression entre l’entrée du système et la fin du système.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>L’onde de pouls</title>
		<content>L’onde de pouls Aorte 2-4 m/s Artère fémorale 8-10 m/s Onde réfléchie rétrogrades sur les bifurcations artérielles  Vitesse onde pouls = D/T Aorte ascendanteArtère radialeArtère fémorale L’onde de pouls Aorte 2-4 m/s Artère fémorale 8-10 m/s Onde réfléchie rétrogrades sur les bifurcations artérielles  Vitesse onde pouls = D/T Aorte ascendanteArtère radialeArtère fémorale </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La déformation de la paroi artérielle générée par l’éjection se propage le long de l’arbre artériel comme un onde, que l’on peut détecter en périphérie :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;c’est le pouls, parfaitement palpable sur les artères superficielles comme l’artère radiale et que l’on utilise pour mesurer la fréquence cardiaque par exemple.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette onde de pouls se propage à une vitesse de quelques mètres par seconde, d’abord lentement sur l’aorte (2 à 4 m/s), plus rapidement sur les artères des membres supérieurs (6 à 8 m/s), et plus encore sur les artères des membres inférieurs (8 à 10 m/s), et d’autant plus vite que l’on s’éloigne du cœur. Un exemple de la forme et de la vitesse de cette onde est montrée sur le schéma en bas à droite de la diapositive.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Attention il s’agit de la vitesse de l’onde pariétale mais en aucun cas de la vitesse circulatoire, c’est-à-dire de la vitesse du sang à l’intérieur du vaisseau.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La vitesse de propagation se fait par la paroi artérielle et est d’autant plus rapide que la paroi est épaisse et plus rigide, comportant une couche musculaire plus importante, expliquant que cette onde s’accélère à mesure que l’on s’éloigne de l’aorte. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La mesure de la vitesse de l’onde de pouls (que l’on mesure entre la carotide et la fémorale) est un marqueur de rigidité de la paroi qui lui-même est un marqueur du risque CV que l’on utilise en pratique courante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Onde de pouls – onde réfléchie</title>
		<content>Onde de pouls – onde réfléchie Onde réfléchie Pression augmentée = APOnde incidente Index d’augmentation (AI) AI = AP / PP PRESSION CENTRALE = pression artérielle périphérique + pression augmentée Onde de pouls – onde réfléchie Onde réfléchie Pression augmentée = APOnde incidente Index d’augmentation (AI) AI = AP / PP PRESSION CENTRALE = pression artérielle périphérique + pression augmentée </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ces ondes de pouls se réfléchissent sur les bifurcations artérielles et se propagent, toujours le long de la paroi artérielle, mais de façon rétrograde, majorant de quelques mmHg l’onde systolique : c’est ce que l’on appelle la pression augmentée, c’est-à-dire l’amplitude de l’onde réfléchie. Plus une artère est rigide, plus le signal se transmet rapidement et amplement, et plus la pression augmentée est importante. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une autre façon de l’exprimer et de calculer l’index d’augmentation (noté AI) qui est le rapport de la pression augmentée AP sur la pression pulsée. On appelle aussi cette pression la pression centrale qui est un composant important de la post-charge ventriculaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La PA mesurée au bras en périphérie n’est donc pas toujours un bon reflet de la PA centrale donc de la postcharge ventriculaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Régime de pression dans les capillaires</title>
		<content> Régime de pression dans les capillaires  Régime de pression dans les capillaires </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La pression perds son caractère pulsatile une fois passé les artérioles qui vont rapidement amortir le signal et faire baisser la PAM de 100 mmHg au niveau de l’aorte à environ 30 mmHg au pôle artériel du capillaire et 15 mmHg au niveau de son pôle veineux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le transit du sang dans le capillaire est lent puisque les vitesses circulatoires sont les plus lentes dans ce territoire vasculaire. En fonction de la pression oncotique des protéines, en général chez un sujet sain aux alentours de 25 mmHg, on aura au pôle artériel une filtration et des échanges qui se font vers le tissu interstitiel alors qu’une partie du liquide sera réabsorbée au pôle veineux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>PLAN</title>
		<content>PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Mesure de la PA</title>
		<content>Mesure de la PA Directe : cathétérisation d’une artère Indirecte : méthode auscultatoire (stéthoscope) ou palpatoire (en palpant le pouls)  Mesure de la PA Directe : cathétérisation d’une artère Indirecte : méthode auscultatoire (stéthoscope) ou palpatoire (en palpant le pouls)  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La mesure de la PA peut se faire de façon directe, c’est à dire en mettant un cathéter dans une artère. C’est une méthode invasive qu’il n’est bien sur pars possible d’utiliser en pratique clinique courante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On utilise donc des méthodes indirectes mais fiables &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La méthode palpatoire mais surtout la méthode auscultatoire qui est plus précise. Elle nécessite un brassard relié à un manomètre à pression et un stéthoscope.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Mesure de la PA  Mesure de la PA </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le principe est résumé sur ce schéma.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le régime d’écoulement du sang dans une artère périphérique est relativement laminaire et il ne fait pas de bruit lorsque l’on pose son stéthoscope sur l’artère.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le principe est d’utiliser un brassard circulaire autour du bras, munis d’un manomètre étalonné.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En le gonflant au dessus de la pression qui règne dans l’artère, on occlus l’artère humérale. C’est la situation A.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Puis on dégonfle lentement le brassard en regardant l’aiguille du manomètre et en écoutant l’artère. Lorsque la pression dans le brassard devient juste inférieur à la pression qui règne dans l’artère, le sang circule de nouveau mais comme le diamètre est encore rétréci, le sang circule de façon rapide et turbulente : on entend donc un bruit. C’est la situation B.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce bruit diminue en intensité pour disparaitre complètement : c’est la pression diastolique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces bruits sont appelés les bruits de Korotkoff.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le même principe est utilisé avec la méthode palpatoire en gonflant le brassard et en palpant le pouls. Le pouls disparait en gonflant puis réapparait en dégonflant… On ne peut donc déterminer avec cette méthode que la pression artérielle systolique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>PLAN</title>
		<content>PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La PA est une valeur qui varie d’un cycle à l’autre. Nous allons voir maintenant quels sont ces facteurs de variation.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Variations physiologiques de la PA</title>
		<content>Variations non cycliques Stress physiques ou psychosensoriels (émotions, douleurs…) Facteurs endogènes (hormones) Facteurs exogènes (changement de position) Variations cycliques À court terme À long terme  Variation saisonnières, nycthémérales âge Hypotension post-prandiale Variations physiologiques de la PA Variations non cycliques Stress physiques ou psychosensoriels (émotions, douleurs…) Facteurs endogènes (hormones) Facteurs exogènes (changement de position) Variations cycliques À court terme À long terme  Variation saisonnières, nycthémérales âge Hypotension post-prandiale Variations physiologiques de la PA </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous verrons dans le chapitre suivant que la PA est une valeur très régulée dans le système CV. Elle peut toutefois varier dans diverses situations.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On distingue &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des variations non cycliques donc aiguës, paroxystiques, liées à &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un Stress physiques ou psychosensoriels (émotions, douleurs…)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des Facteurs endogènes (hormones)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ou encore des Facteurs exogènes (changement de position)&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des Variations cycliques :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;À court terme liées à la balance &lt;/span&gt;&lt;span &gt;sympathovagale&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ou À plus long terme responsables de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Variation saisonnières, nycthémérales, de l’augmentation de la PA avec l’âge ou de l’hypotension que l’on observe en &lt;/span&gt;&lt;span &gt;post-prandiale&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Variations nycthémérales</title>
		<content>Variations nycthémérales  Variations nycthémérales  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Vous avez représenté ici un enregistrement de la PA sur toute une journée mesurée toutes les 15 minutes la journée et toutes les 30 minutes la nuit.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme vous pouvez le voir les PA systoliques et diastoliques sont variables d’un moment à l’autre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De façon physiologique, la PA diminue la nuit normalement de 10 à 20 %&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Variations physiologiques de la PA</title>
		<content>Variations physiologiques de la PA Variations respiratoires Diminution lors de l’expiration Augmentation lors de l’inspiration  Variations physiologiques de la PA Variations respiratoires Diminution lors de l’expiration Augmentation lors de l’inspiration  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il existe aussi des variations respiratoires avec une augmentation lors de l’inspiration et une diminution lors de l’expiration.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces variations d’amplitude de la PA sont des marqueurs utilisés en réanimation chez des sujets sous ventilation artificielle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Valeurs normales de la PA</title>
		<content>Valeurs normales de la PA Limites supérieures PAS ≥ 140 mmHg               ET/OU PAD ≥ 90 mmHg Au-delà de 160/95 mmHg l’HTA est importante Entre les deux on parle d’HTA limite Valeurs normales de la PA Limites supérieures PAS ≥ 140 mmHg               ET/OU PAD ≥ 90 mmHg Au-delà de 160/95 mmHg l’HTA est importante Entre les deux on parle d’HTA limite </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Puisque la PA est variable, elle doit être normalement mesurée dans des conditions optimales c’est-à-dire au repos après 5 à 10 min en position assise.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il n’y a pas de valeur minimale limite chez un sujet sain asymptomatique, mais par contre, on sait que plus les chiffres sont élevés, plus le système cardio-circulatoire et les organes se détériorent et donc plus le risque augmente. On définit donc une valeur maximale au-delà de laquelle on définit l’hypertension artérielle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De manière consensuelle, l’HTA est définie comme étant une PA supérieure à 140 mmHg pour la systolique et/ou 90 mmHg pour la diastolique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On introduit un traitement pour l’HTA au-delà de 160/95 mmHg de pression artérielle. Entre les deux on parle d’HTA limite et on essaye une série de mesure que l’on regroupe sous le terme de règles hygiéno-diététiques qui consistent à par exemple reprendre une activité physique, manger moins salé ou encore perdre du poids.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>PLAN</title>
		<content>PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire PLAN Les différents types d’artère La pression artérielle et l’onde de pouls La mesure de la pression artérielle Facteurs de variations de la pression artérielle Exemple de circulation : la circulation coronaire </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il excite de nombreux particularismes aux circulations régionales. Nous allons décrire maintenant la circulation coronaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>La circulation coronaire</title>
		<content>La circulation coronaire    Épicarde   Endocarde A  Coupe d’une paroi du ventricule gauche La circulation coronaire    Épicarde   Endocarde A  Coupe d’une paroi du ventricule gauche </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous ne reviendrons pas sur l’anatomie des gros troncs coronaires que vous avez vu en anatomie. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme vous le savez ces artères sont situées sur la surface épicardiaque du cœur et donnes des branches intra-myocardiques jusqu’à l’endocarde, donnant un aspect peigné (comme vous pouvez le voir sur la figure en haut à droite de cette diapositive).&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les échanges se font au niveau de capillaires continus comme nous l’avons vu dans le chapitre précédent.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le réseau coronaire est fortement innervé comme on peut le voir sur la photo en bas à droite.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title>La circulation coronaire</title>
		<content>La circulation coronaire Débit coronaire = 5 % du débit cardiaque (repos) Déterminant majeurs de la MVO2  Fréquence cardiaque Contractilité  Tension pariétale Goodwill A. Comprehensive Physiology 2017Consommation d’O2 myocardique (MVO2 - µL O2/min/g)Débit sanguin coronaire (mL/min/g) MVO2 = Qcoronaire x DAVO2 MVO2 = consommation en oxygène du myocarde DAVO2 = différence artério-veineuse en oxygène ou extraction La circulation coronaire Débit coronaire = 5 % du débit cardiaque (repos) Déterminant majeurs de la MVO2  Fréquence cardiaque Contractilité  Tension pariétale Goodwill A. Comprehensive Physiology 2017Consommation d’O2 myocardique (MVO2 - µL O2/min/g)Débit sanguin coronaire (mL/min/g) MVO2 = Qcoronaire x DAVO2 MVO2 = consommation en oxygène du myocarde DAVO2 = différence artério-veineuse en oxygène ou extraction </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La circulation coronaire joue un rôle majeur dans le fonctionnement cardiaque car le cœur fonctionne en permanence et nécessite donc un apport permanent en substrat et en oxygène.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme nous l’avons dit précédemment, le métabolisme myocardique est exclusivement oxydatif et comme l’extraction en oxygène est déjà maximale à l’état basal, le facteur majeur pour assurer l’augmentation des besoins du myocarde est d’augmenter le débit coronaire. On peut d’ailleurs voir sur la figure de gauche qu’il existe une relation linéaire presque parfaite entre le consommation d’oxygène du myocarde et le débit. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le débit coronaire représente 5 % du débit cardiaque au repos. La consommation d’oxygène du myocarde est susceptible de varier rapidement d’où l’importance d’avoir des facteurs de contrôle du débit. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les principaux déterminants de la consommation d’oxygène du myocarde sont la fréquence cardiaque, la contractilité et la tension pariétale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>La circulation coronaire</title>
		<content> La circulation coronaire Peu de résistance dans les artères épicardiques normales Artérioles pré-capillaires  siège des résistances Autorégulation  Capillaires (4000/mm²) Pas d’influence de ΔP (physiologie) Qcoronaire = ΔP / résistances   Coronaire droite Coronaire gauche Débit (mL/min/g) Débit  (mL/min/g) pression (mmHg) pression (mmHg)  La circulation coronaire Peu de résistance dans les artères épicardiques normales Artérioles pré-capillaires  siège des résistances Autorégulation  Capillaires (4000/mm²) Pas d’influence de ΔP (physiologie) Qcoronaire = ΔP / résistances   Coronaire droite Coronaire gauche Débit (mL/min/g) Débit  (mL/min/g) pression (mmHg) pression (mmHg) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Conformément aux lois hémodynamiques déjà vus, le débit coronaire sera proportionnel au gradient de pression entre l’ostium coronaire et le retour veineux par le sinus coronaire et inversement proportionnel aux résitances à l’écoulement dans la circulation coronaire. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De part la situation du système artériel situé sur l’épicarde mais aussi dans le myocarde, les contractions musculaires cycliques écrasent les artères et sont des facteurs important de résistance au débit coronaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme vous pouvez le voir, le débit coronaire et donc la perfusion par la coronaire gauche est maximale pendant la diastole (d’où l’intérêt de maintenir une pression en diastole dans l’aorte), alors que le flux diminue pendant la systole – ce phénomène est moins marqué pour la coronaire droite.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le gradient de pression n’influence normalement pas en condition physiologique chez le sujet sain le débit coronaire, nous allons le revoir sur la diapositive suivante.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les facteurs de variation et donc de contrôle sont donc au niveau des résistances qui siègent principalement au niveau artériolaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>Autorégulation </title>
		<content>Autorégulation  Pas d’influence de ΔP Entre 40 et 150 mmHg, le débit est maintenu constant  Dilatation maximale pharmacologique   Autorégulation  Pas d’influence de ΔP Entre 40 et 150 mmHg, le débit est maintenu constant  Dilatation maximale pharmacologique   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La circulation coronaire est le siège d’un phénomène que l’on appelle l'autorégulation dont le but est de maintenir un débit coronaire constant malgré les variations de la pression de perfusion (donc la pression aortique) – ce mécanisme est opérant entre 40 et 130-140 mmHg. Au-delà le débit chute ou augmente. C’est un mécanisme qui permet de maintenir un débit coronaire dans la gamme de variation physiologique de la PA chez l’homme sain au repos.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;A l’effort par exemple, les besoins myocardiques augmentent mais la pression artérielle augmente rapidement au dessus de 150 mmHg et sera un facteur supplémentaire de majoration du débit.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'hyperhémie pharmacologique abolit cette autorégulation, et le débit de perfusion coronaire devient alors directement dépendant à la pression de perfusion. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>Contrôle du flux coronaire</title>
		<content>Contrôle du flux coronaire Activité métabolique NO, métabolites, lactates, K+ etc… Compression myocardique Système nerveux autonome Vasoconstriction (α1)  Vasodilatation (β2 et Ac) Endothélium Contrôle du flux coronaire Activité métabolique NO, métabolites, lactates, K+ etc… Compression myocardique Système nerveux autonome Vasoconstriction (α1)  Vasodilatation (β2 et Ac) Endothélium </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Outre les phénomènes précédents, les principaux facteurs de contrôle du débit coronaire sont les facteurs de contrôle des résistances et se situent au niveau métabolique, endothélial et par le système nerveux autonome.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>Messages essentiels du cours</title>
		<content>Messages essentiels du cours Système à haute pression Amortissement le long du lit vasculaire La pression artérielle est un paramètre majeur du système cardio-vasculaire Autorégulations de la circulation coronaire Contrôle du débit coronaire par les résistances Messages essentiels du cours Système à haute pression Amortissement le long du lit vasculaire La pression artérielle est un paramètre majeur du système cardio-vasculaire Autorégulations de la circulation coronaire Contrôle du débit coronaire par les résistances </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il faut retenir de ce cours que la pression qui règne dans le système artériel est élevée et qu’elle va s’amortir progressivement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La PA a une valeur limite supérieure au-delà de laquelle une intervention thérapeutique s’impose car on ne peut imaginer des échanges au niveau capillaire que si la pression est relativement basse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous retiendrez enfin que la circulation coronaire est autorégulée ce qui permet de rendre le débit indépendant de la PA jusqu’à des valeurs relativement basses ce qui protège le myocarde dans certaines situations critiques et que la régulation du débit est surtout liée à des variations des résistances.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Bon courage et merci pour votre attention.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
