<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 16 : Parois du pelvis</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 16 : Parois du pelvisParois du pelvis</title>
		<content>Chapitre 16 :&amp;#x0A;Parois du pelvis Professeur Philippe CHAFFANJON UE MSfO - Anatomie du pelvis  Chapitre 16 :&amp;#x0A;Parois du pelvis Professeur Philippe CHAFFANJON UE MSfO - Anatomie du pelvis  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Parois du pelvis</title>
		<content>Parois du pelvis structure osseuse et cartilagineuse inextensible partie la plus étroite du tronc réservoirs pour urine &amp;amp; matières fécales : vessie et rectum reproduction : utérus / voies spermatiques. Parois du pelvis structure osseuse et cartilagineuse inextensible partie la plus étroite du tronc réservoirs pour urine &amp;amp; matières fécales : vessie et rectum reproduction : utérus / voies spermatiques. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Coupe frontale</title>
		<content>Coupe frontale   espace pelvi sous péritonéal fosse ischiorectale   sphincter        Pelvis périnée  péritoine  os coxal  viscère pelvien  ligne arquée (détroit sup)  plancher pelvien  plancher périnéal  angle sous pubien   Coupe frontale   espace pelvi sous péritonéal fosse ischiorectale   sphincter        Pelvis périnée  péritoine  os coxal  viscère pelvien  ligne arquée (détroit sup)  plancher pelvien  plancher périnéal  angle sous pubien   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Notions de biométrie sur le bassin osseux</title>
		<content>Notions de biométrie sur le bassin osseux    détroit = ouverture du bassin  promontoire  détroit sup. = 11 cm   11,5 cm 9 cm détroit inf. extensible ligne arquée  promontoire  détroit sup.  transverse          13,5 cm   diamètre bipariétal = 9.5cm diamètre fronto-occipital = 12,5cm Notions de biométrie sur le bassin osseux    détroit = ouverture du bassin  promontoire  détroit sup. = 11 cm   11,5 cm 9 cm détroit inf. extensible ligne arquée  promontoire  détroit sup.  transverse          13,5 cm   diamètre bipariétal = 9.5cm diamètre fronto-occipital = 12,5cm </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Les parois pelviennes</title>
		<content>Les parois pelviennes  ligne arquée  grande incisure ischiatique petite incisure ischiatique ligt sacro-épineux ligt sacro-tubéral     canal sous-pubien foramen obturé + membrane obturatrice    bourse séreuse de réflexion  expansion falciforme Les parois pelviennes  ligne arquée  grande incisure ischiatique petite incisure ischiatique ligt sacro-épineux ligt sacro-tubéral     canal sous-pubien foramen obturé + membrane obturatrice    bourse séreuse de réflexion  expansion falciforme </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Les parois pelviennes</title>
		<content>Les parois pelviennes  Ligt. inguinal  foramen sus piriforme  m. piriforme  canal sous piriforme  m. obturateur interne  Les parois pelviennes  Ligt. inguinal  foramen sus piriforme  m. piriforme  canal sous piriforme  m. obturateur interne  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Les parois pelviennes</title>
		<content>Les parois pelviennes  fascia pariétal   fascia iliaca  ligne arquée  m. élévateur de l’anus   fascia pelvien pariétal  arc tendineux  m. coccygien  Les parois pelviennes  fascia pariétal   fascia iliaca  ligne arquée  m. élévateur de l’anus   fascia pelvien pariétal  arc tendineux  m. coccygien  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Vue supérieure du pelvis féminin</title>
		<content>Vue supérieure du pelvis féminin  Vue supérieure du pelvis féminin Le diaphragme pelvien symphyse pubienne  urètre vagin noyau fibreux central     du périnée rectum raphé ano-coccygien arcus tendineux m. obturateur int. m. piriforme          m. pubo-rectal m. pubo-coccygien m. ilio-coccygien m. coccygien      muscle élévateur de l’anus Vue supérieure du pelvis féminin  Vue supérieure du pelvis féminin Le diaphragme pelvien symphyse pubienne  urètre vagin noyau fibreux central     du périnée rectum raphé ano-coccygien arcus tendineux m. obturateur int. m. piriforme          m. pubo-rectal m. pubo-coccygien m. ilio-coccygien m. coccygien      muscle élévateur de l’anus </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Coupe frontale du pelvis</title>
		<content>Coupe frontale du pelvis  fascia pariétal péritoine pariétal péritoine viscéral rectum     fascia iliaque m. iliaque   m. obturateur interne membrane obturatrice pédicule pudendal    fosse ischio-rectale m. transverse du périnée   f. pelvien pariétal mm. ilio-coccygien  + pubo-coccygien m. pubo-rectal + sphincters du canal anal fascia pelvien viscéral + plexus hypog. Inf.     espace pelvi sous péritonéal  Coupe frontale du pelvis  fascia pariétal péritoine pariétal péritoine viscéral rectum     fascia iliaque m. iliaque   m. obturateur interne membrane obturatrice pédicule pudendal    fosse ischio-rectale m. transverse du périnée   f. pelvien pariétal mm. ilio-coccygien  + pubo-coccygien m. pubo-rectal + sphincters du canal anal fascia pelvien viscéral + plexus hypog. Inf.     espace pelvi sous péritonéal  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Coupe horizontale</title>
		<content>Coupe horizontale  lames sacro-recto-génito-pubiennes  (f. pelvien viscéral) ligt pubo-vésicaux vessie m. obturateur int. arc tendineux m. ilio-coccygien vagin f. pelvien pariétal plexus hypogastrique inférieur rectum espace rétro-rectal f. pré-sacré f. rétro-rectal  f. ombilico-prévésical f. de HALBAN♀ f. de DENONVILLIERS♂ f. recto-vaginal♀ a. iliaque interne                    Coupe horizontale  lames sacro-recto-génito-pubiennes  (f. pelvien viscéral) ligt pubo-vésicaux vessie m. obturateur int. arc tendineux m. ilio-coccygien vagin f. pelvien pariétal plexus hypogastrique inférieur rectum espace rétro-rectal f. pré-sacré f. rétro-rectal  f. ombilico-prévésical f. de HALBAN♀ f. de DENONVILLIERS♂ f. recto-vaginal♀ a. iliaque interne                    </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Hémi bassin droit</title>
		<content>Hémi bassin droit  a.iliaque commune D  a. iliaque com. G  a. sacrée médiane a. ilio-lombaire a. sacrée latérale a. glutéale sup. a. glutéale inf. a. pudendale a. rectale inf a. périnéale a. pudendale          a. iliaque int droite a. iliaque ext droite a. ombilicale a. obturatrice a. épigastrique profonde a. vésico-génitale       plancher pelvien  v. iliaque externe v. iliaque commune G   v. Iliaque interne  a. rectale moyenne  Hémi bassin droit  a.iliaque commune D  a. iliaque com. G  a. sacrée médiane a. ilio-lombaire a. sacrée latérale a. glutéale sup. a. glutéale inf. a. pudendale a. rectale inf a. périnéale a. pudendale          a. iliaque int droite a. iliaque ext droite a. ombilicale a. obturatrice a. épigastrique profonde a. vésico-génitale       plancher pelvien  v. iliaque externe v. iliaque commune G   v. Iliaque interne  a. rectale moyenne  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Hémi bassin droit – Structures veineuses et lymphatiques</title>
		<content>Hémi bassin droit – Structures veineuses et lymphatiques  v. iliaque commune droite v. ilio-lombaire nd. du promontoire vv. sacrées v. glutéale sup. v. glutéale inf. nd. sacrés v. rectale moyenne            v. pudendale (v. rectale inf., vv. périnéales…) nd. iliaques communs           v. iliaque interne nd. iliaques int nd. iliaq. ext. lat. nd. iliaq. ext. med. v. iliaque externe  v. obturatrice nd. obturateurs plexus veineux vésical ou vésico-utérin         Hémi bassin droit – Structures veineuses et lymphatiques  v. iliaque commune droite v. ilio-lombaire nd. du promontoire vv. sacrées v. glutéale sup. v. glutéale inf. nd. sacrés v. rectale moyenne            v. pudendale (v. rectale inf., vv. périnéales…) nd. iliaques communs           v. iliaque interne nd. iliaques int nd. iliaq. ext. lat. nd. iliaq. ext. med. v. iliaque externe  v. obturatrice nd. obturateurs plexus veineux vésical ou vésico-utérin         </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Hémi bassin droit – Structures veineuses au niveau des parois</title>
		<content>Hémi bassin droit – Structures veineuses au niveau des parois  Plexus lombaire n. obturateur  Plexus sacré      L4 L5 S1 S2 S3 n. ischiatique  nerfs des muscles obturateur (A) +  piriforme A Plexus pudendal   S2 S3 S4 n. des m. releveurs de l’anus  n. du m. coccygien n. pudendal n. anal (sphincter)   Plexus coccygien S4 S5 Cx1 n. cutanés  péri-anaux   Hémi bassin droit – Structures veineuses au niveau des parois  Plexus lombaire n. obturateur  Plexus sacré      L4 L5 S1 S2 S3 n. ischiatique  nerfs des muscles obturateur (A) +  piriforme A Plexus pudendal   S2 S3 S4 n. des m. releveurs de l’anus  n. du m. coccygien n. pudendal n. anal (sphincter)   Plexus coccygien S4 S5 Cx1 n. cutanés  péri-anaux   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Partie autonome végétative de l’innervation pelvienne</title>
		<content>Partie autonome végétative de l’innervation pelvienne  ganglion sympathique lombaire a. mésentérique inf +     plexus chaine symp. lombaire    plexus hypogastrique sup. n. hypogastrique ganglion symp. sacré plexus hypogastrique inf n. érecteurs (S2-S3-S4) Parasympathique plexus sacré plexus pudendal        Sympathique Les systèmes sympathique et parasympathique sont pairs et symétriques Partie autonome végétative de l’innervation pelvienne  ganglion sympathique lombaire a. mésentérique inf +     plexus chaine symp. lombaire    plexus hypogastrique sup. n. hypogastrique ganglion symp. sacré plexus hypogastrique inf n. érecteurs (S2-S3-S4) Parasympathique plexus sacré plexus pudendal        Sympathique Les systèmes sympathique et parasympathique sont pairs et symétriques </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
