<doc xmlns:ss="urn:schemas-microsoft-com:office:spreadsheet"><general><doctitle>Chapitre 6 : Les canaux ioniques</doctitle><docauthor>Christophe RIBUOT</docauthor></general><pages><page><pagetitle>@Chapitre 6 :  Les canaux ioniques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide0.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>1</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page><page><pagetitle>@La diversité des cibles@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide1.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>2</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous allons dans un troisième temps aborder les canaux ioniques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces canaux ioniques sont d'ores et déjà exploités en thérapeutique mais l'analyse du génome humain permet de penser qu'ils vont devenir une famille majeure de cibles de médicaments. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La perméabilité de ces canaux peut être anionique comme c'est le cas des canaux chlorures mais la plupart des canaux sont des canaux à perméabilité cationique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Certains canaux ont une perméabilité cationique non sélective permettant des flux de Na+, Ca++ ou K+ alors que d'autres canaux auront une perméabilité sélective. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce sont des exemples de ces canaux à perméabilité sélective que je vais choisir pour illustrer cette partie du cours. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin comme montré sur ce schéma et par soucis de simplification je ne vais aborder ici que des canaux exprimés dans la membrane plasmique mais je vous demanderez de retenir que les membranes intracellulaires assurent également des échanges ioniques : c'est le cas de la membrane du réticulum endoplasmique, de la membrane interne mitochondriale, ou de celle des vésicules intracellulaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@La diversité des cibles@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide2.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>3</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Nous n'allons donc aborder que trois exemples de canaux ioniques, les 3 sont cationiques et sélectifs d'un ion donné et les 3 sont localisés dans la membrane plasmique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous allons aborder successivement les canaux sodiques, puis une classe particulière de canaux potassiques (ceux qui sont sensibles à l'ATP et qui nous donnerons l'occasion de revenir sur une classe de médicaments dont nous avons déjà parlé : celle des sulfamides) et enfin, une classe particulière de canaux calciques : les canaux de type L.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux sodiques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide3.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>4</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ces canaux ioniques sont dits « voltage-dépendants » ou dépendants du potentiel. Ce sont ces canaux qui sont dans les cellules excitables responsables de la phase de dépolarisation rapide du potentiel d'action. Vous avez rencontrés ces canaux dans l'excellent cours de Physiologie cardiaque au chapitre 1 portant sur l'activation rythmique de la contraction cardiaque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces canaux permettent le passage des ions dans le sens du gradient de concentration c'est-à-dire du compartiment le plus concentré vers le compartiment le moins concentré. Il est évident qu'un tel fonctionnement ne pourra se répéter que si d'autres structures transmembranaires sont capables de rétablir les déséquilibres.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Voici un schéma emprunté au cours du Pr Bernard Muller qui enseigne à Bordeaux la Pharmacologie, et où sont illustrées ces notions de gradients ioniques et de présence au côté des canaux, de pompes et de transporteurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux sodiques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide4.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>5</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les principales caractéristiques de ces acteurs sont décrites dans ce tableau : vous retiendrez que la capacité de transfert ionique nommée conductance est élevée pour les canaux contrairement aux autres structures. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous retiendrez aussi que l'activité de ces canaux peut être modulée par des phophorylations ou des messagers intracellulaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux sodiques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide5.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>6</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les canaux sodiques dépendants du potentiel membranaire sont localisés à la membrane plasmique des cellules excitables ou automatiques, et ont un rôle dans l'initiation et la propagation du potentiel d'action. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La nomenclature de ces récepteurs est basée sur les sigles Na pour sodium et v pour voltage.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux sodiques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide6.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>7</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La structure des canaux sodiques dépendants du voltage est illustrée sur cette diapositive.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ils sont constitués d'une grande sous-unité alpha associée à des petites sous-unités beta dont le rôle semble mineur. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La sous-unité alpha comprend 24 hélices transmembranaires regroupées en 4 domaines homologues, la 4&lt;/span&gt;&lt;span &gt;ème&lt;/span&gt;&lt;span &gt; hélices de chaque domaine interviendrait comme détecteur de voltage. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux sodiques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide7.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>8</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Une quinzaine d'isoformes de la sous-unité alpha ont été clonées : la famille Nav 1 est la mieux étudiée avec 9 membres dont la localisation tissulaire principale est rapportée ici. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Par exemple, le muscle squelettique exprime majoritairement Nav 1.4&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Diverses mutations des canaux sodiques sont responsables de maladies génétiques affectant les muscles et les neurones. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux sodiques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide8.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>9</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;De nombreuses toxines affectent les canaux calciques avec des conséquences essentiellement neuronales. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La tétrodotoxine ou TTX, isolée de tissus de poissons sphériques : les tétrodons ou fugu est un bloqueur de ces canaux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La saxitoxine ou STX produite par un dinoflagellé marin : &lt;/span&gt;&lt;span  fontStyle="italic"&gt;gonyaulax catenella &lt;/span&gt;&lt;span &gt;qui se retrouvent dans des coquillages comme les clams, est aussi un bloqueur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La &lt;/span&gt;&lt;span &gt;batrachotoxine produite par des grenouilles d'Amérique du Sud dont Phyllobates aurotaenia, est un activateur irréversible des canaux sodiques et la substance la plus toxique du règne animal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces substances ont permis l'étude de ces canaux sodiques mais n'ont pas d'utilisation thérapeutique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux sodiques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide9.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>10</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Par contre certains médicaments destinés à rétablir le rythme cardiaque, certains anti-épileptiques ou encore certains anesthésiques locaux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C'est un exemple d'anesthésique local que je vais utiliser pour illustrer la pharmacologie des canaux sodiques dépendants du voltage. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La lidocaïne est un agent anesthésique utilisé notamment en odontologie. L'anesthésie est souvent le premier temps de toute intervention odontologique car elle permet de supprimer la sensibilité. Il y a donc fort à parier que la majorité d'entre vous a déjà reçu une administration de lidocaïne. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cet anesthésique sera également utilisé en anesthésie de surface ou loco-régionale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il va bloquer les Nav 1.7 exprimés majoritairement sur les neurones périphériques mais avec une faible sélectivité pour ces neurones. Il va atteindre son site de liaison en empruntant le canal lui-même : celui-ci devra alors être ouvert, perméable. Et enfin, il va stabiliser le canal dans son état fermé inactivé diminuant la propagation de l'influx. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux potassiques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide10.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>11</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La plus grande famille de canaux ioniques est celle des canaux potassiques : on en connait aujourd'hui environ 70 représentants.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ils interviennent dans la phase de repolarisation des cellules excitables et des cellules automatiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La nomenclature est calquée sur celle des canaux sodiques : le principal ion transporté et le principal régulateur physiologique du canal sont à la base de cette nomenclature.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Leur diversité structurale est importante et leur mécanisme de régulation plus complexe que dans le cas des canaux sodiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux potassiques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide11.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>12</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pour illustrer cette diversité structurale voici un schéma des structures des différentes sous unités alpha possibles, un canal étant constitué en général de 4 sous-unités alpha identiques formant le pore et d'une ou plusieurs sous unités régulatrices. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Chaque sous unité alpha comporte 2,4,6, ou 7 domaines transmembranaires, certains canaux seront même constitués de 2 pores : leur nom commence toujours par T pour two et se termine toujours par K pour potassium.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce sont les canaux représentés en bas à droite : Ils auront comme noms TWICK, THIK, TASK, TREK ou TRAAK : la poésie est partout.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les canaux Kv en haut à gauche sont dépendants du voltage, les canaux en haut à droite sont activés par les ions calcium cytosoliques d'où la présence de Ca dans leur nom, les canaux en bas à gauche de cette diapositive sont dans le cas des KATP sensibles à la concentration intracellulaire d'ATP.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin en restant toujours en bas à gauche sur cette diapositive certains canaux potassiques seront les effecteurs de la stimulation de récepteurs transmembranaires couplés aux protéines G comme par exemple les récepteurs muscariniques de l'Ach (les cousins des récepteurs nicotiniques) : ces canaux seront notés K Ach &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux potassiques KATP@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide12.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>13</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comme promis nous allons nous en tenir aux canaux potassiques K ATP. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les sous unités alpha de ces canaux sont dénommées Kir et sont numérotées de 1 à 9 : soit Kir1 à Kir9.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Ce terme de Kir vient de Potassium pour le K et de Inward rectifiers : ce sont des canaux de rectification anormale ou encore appelée rectification entrante. C'est un particularité électrophysiologique de certains canaux qui illustre le sens de la conduction ionique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ils sont constitués aussi de sous unités SUR qui doivent leur nom à leur capacité de fixer les sulfonylurées qui sont les sulfamides antidiabétiques. Les sous unités SUR portent aussi le sites de fixation de l'ATP. Les sous-unités SUR appartiennent à la famille des protéines ABC qui sont des protéines de transport transmembranaire, mais les SUR ont perdu la capacité de transporter de gros substrats (peptides, lipides, sucres, xénobiotiques …) pour ne devenir que des acteurs du transport de potassium. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au final les canaux KATP sont donc d'hétéro-octamères constitués de 4 SUR et de 4 Kir.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsque la cellule est au repos elle produit peu d'ATP et les canaux sont ouverts ce qui stabilise le potentiel de membrane cellulaire à une valeur voisine du potentiel d'équilibre du potassium.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Quand la production d'ATP augmente les canaux se ferment entrainant une dépolarisation membranaire et en conséquence une ouverture des canaux calciques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux potassiques KATP@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide13.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>14</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lorsque la cellule est au repos elle produit peu d'ATP et les canaux sont ouverts ce qui stabilise le potentiel de membrane cellulaire à une valeur voisine du potentiel d'équilibre du potassium.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Quand la production d'ATP augmente les canaux se ferment entrainant une dépolarisation membranaire et en conséquence une ouverture des canaux calciques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Bien entendu, la nature de SUR et de Kir conditionnera l'existence de plusieurs sous types de canaux potassiques dépendants de l'ATP de localisation différentes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le sous-type SUR1 / Kir6.2 est exprimé dans les cellules beta des îlots de Langerhans pancréatiques, cellules impliquées dans la sécrétion insulinique.  &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce canal sera ainsi une cible thérapeutique intéressante dans le cadre de la prise en charge de patients diabétiques et plus spécifiquement porteurs d'un diabète non insulino-dépendant ce qui signifie que leur cellules beta ont conservé la capacité de produire de l'insuline. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux potassiques KATP@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide14.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>15</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Bien entendu cette cible est exploitée : la sous unité SUR devant son nom à ces médicaments: les sulfonylurés. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'utilisation de ces médicaments est même antérieure à la description des canaux KATP. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur cette diapositive il est question du glibenclamide qui va fermer ces canaux indépendamment de la concentration intracellulaire d'ATP.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette fermeture va dépolariser la membrane cellulaire, ouvrir les canaux calciques dépendants du voltage, et le calcium va favoriser l'exocytose d'insuline.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Tout ceci ne peut fonctionner que si les cellules ont conservé la capacité de synthétiser l'insuline.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux calciques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide15.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>16</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Parlons maintenant des canaux calciques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous allons nous concentrer comme prévu sur les canaux de la membrane plasmique. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La différence avec les conductance sodique et potassique est que le calcium  a un rôle de messager intracellulaire : lorsque sa concentration intracellulaire augmente il se fixe à des protéines spécialisées dans sa reconnaissance comme la calmoduline, la troponine C ou les annexines pour modifier l'activité d'autres protéines ou de divers constituants intracellulaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le calcium sera ainsi responsable du couplage entre l'excitation et la contraction musculaire pour ce qui est du muscle lisse et du muscle cardiaque ou encore du couplage entre l'excitation et la sécrétion de médiateurs par exemple.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux calciques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide16.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>17</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La structure de ces canaux est complexe : une sous-unité principale alpha 1 forme le pore. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette sous unité est de structure voisine de la sous unité alpha des canaux sodiques : 4 domaines transmembranaires de 6 hélices chacun.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plusieurs sous unités sont associées à alpha-1 : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La sous-unité alpha-2 représentée en haut à droite est extracellulaire est rattachée par un pont disulfure à une sous-unité delta transmembranaire.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La sous-unité beta est elle intracellulaire et en fin la sous unité gamma qui est transmembranaire..&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Pour couronner le tout : 10 sous unités alpha-1 sont codées par 10 gènes distincts, ainsi que 4 sous unités beta, 5 gamma et 3 ensembles alpha2-delta.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux calciques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide17.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>18</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La nomenclature des canaux calciques rend compte de la diversité des sous-unités. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'association à Cav d'une combinaison de chiffres informant sur la famille de gène et sur l'isoforme permet de décliner ces canaux en Cav 1.1. à Cav 3.3.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Parmi ces canaux la famille 1 correspond aux canaux bloqués par des molécules chimiques qui sont les dihydropyridines. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces canaux sont aussi nommés canaux calciques de type L car une fois activés par la dépolarisation membranaire ils vont rester ouverts longtemps (Long lasting) ou pour d'autres auteurs ils vont s'inactiver lentement (Low inactivation) : les deux moyens mnémotechniques fonctionnent avec L pour Long ou pour Low.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des mutations de ces canaux seront le support de maladies génétiques qui affecteront le muscle ou la vision. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux calciques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide18.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>19</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La localisation des sous types de canaux calciques dépendants du voltage est en effet assez large. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les Cav1.2. sont localisés notamment sur la membrane plasmique des cardiomyocytes : ils seront la cible majeure des inhibiteurs calciques utilisés en thérapeutique.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux calciques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide19.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>20</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ce sont eux qui seront responsables pour les cellules cardiaques de l'entrée du Ca++ et donc du couplage excitation contraction.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous reconnaitrez sur ce schéma les tubules T pour tubules transverses, vous noterez la proximité du réticulum endoplasmique formant des tubules L pour tubules longitudinales et enfin les protéines contractiles. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Lorsqu'ils seront exprimés par les cellules musculaires lisses vasculaires ils interviendront aussi dans les résistances périphériques vasculaires.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux calciques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide20.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>21</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;C'est ainsi qu'en thérapeutique deux types de bloqueurs calciques avec des comportements différents seront utilisés : les dihydropyridines à droite sur cette diapositive, dont le chef de file est la nifédipine, ont une affinité importante pour les Cav1.2. en conformation inactivée, alors que les phénylalkylamines, à gauche sur cette diapositive et dont le chez de file est le vérapamil auront une affinité importante pour les Cav1.2. en conformation activée. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De cette affinité différente selon la conformation des canaux va découler un tropisme différent pour ces deux classes de bloqueurs : au niveau cardiaque le nombre de Cav ouverts est le plus souvent supérieur au nombre de Cav inactivés : le vérapamil sera plus actif sur le cœur que sur les vaisseaux.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Au contraire, sur les vaisseaux, le nombre de Cav inactivés est le plus souvent supérieur au nombre de Cav ouverts : la nifédipine sera plus active sur les vaisseaux que sur le cœur. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Les canaux calciques@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide21.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>22</pagethumbnail><pagenotes>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Et c'est comme cela que nous trouvons dans les inhibiteurs calciques deux types de médicaments avec des indications différentes : &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L'hypertension artérielle essentielle pour la nifédipine ou le traitement de l'angine de poitrine et celui de tachycardies supraventriculaires pour le vérapamil.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</pagenotes></page><page><pagetitle>@Mentions légales@</pagetitle><pageaudio></pageaudio><pagedisplay>Slide22.swf</pagedisplay><pagevideo></pagevideo><pageduration>30</pageduration><pagethumbnail>23</pagethumbnail><pagenotes></pagenotes></page></pages></doc>