<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 20 : Prostate et loge prostatique</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 20 : Prostate et loge prostatiqueProstate et loge prostatique</title>
		<content>Chapitre 20 :&amp;#x0A;Prostate et loge prostatique Professeur Philippe CHAFFANJON UE MSfO - Anatomie du pelvis  Chapitre 20 :&amp;#x0A;Prostate et loge prostatique Professeur Philippe CHAFFANJON UE MSfO - Anatomie du pelvis  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Prostate et loge prostatique</title>
		<content>Prostate et loge prostatique glande masculine, impaire, médiane sur le trajet et à la convergence des voies spermatiques sous la vessie, autour de l’urètre sécrétion prostatique alcaline pour le sperme palpable au TR : adénome, cancer, prostatite Prostatisme : 	brûlures mictionnelles  				pollakiurie = mictions fréquentes 				mictions nocturnes Prostate et loge prostatique glande masculine, impaire, médiane sur le trajet et à la convergence des voies spermatiques sous la vessie, autour de l’urètre sécrétion prostatique alcaline pour le sperme palpable au TR : adénome, cancer, prostatite Prostatisme : 	brûlures mictionnelles  				pollakiurie = mictions fréquentes 				mictions nocturnes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Coupe sagittale médiane</title>
		<content>Coupe sagittale médiane  sph. lisse 	col   détrusor c. déférent vésicule séminale face dorsale  canal (conduit) éjaculateur veru montanum bec (palpable au TR) urètre face ventrale              3cm 2,5 cm 1,5 cm 1,5 cm 20 grammes Coupe sagittale médiane  sph. lisse 	col   détrusor c. déférent vésicule séminale face dorsale  canal (conduit) éjaculateur veru montanum bec (palpable au TR) urètre face ventrale              3cm 2,5 cm 1,5 cm 1,5 cm 20 grammes </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Vue supérieure</title>
		<content>Vue supérieure  urètre sphincter lisse empreinte vésicale commissure pré spermatique vésicule séminale conduit déférent sillon dorsal médian (palpable TR)         4 cm vue supérieure Vue supérieure  urètre sphincter lisse empreinte vésicale commissure pré spermatique vésicule séminale conduit déférent sillon dorsal médian (palpable TR)         4 cm vue supérieure </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Coupe frontale</title>
		<content>Coupe frontale  méat urétéral barre inter urétérale détrusor col sphincter lisse conduit déférent vésicule séminale conduit éjaculateur glande prostatique orifices glandulaires (40) sphincter strié utricule veru montanum  Urètre intra-mural Urètre prostatique Urètre membraneux puis Urètre spongieux 1 2 3              Coupe frontale  méat urétéral barre inter urétérale détrusor col sphincter lisse conduit déférent vésicule séminale conduit éjaculateur glande prostatique orifices glandulaires (40) sphincter strié utricule veru montanum  Urètre intra-mural Urètre prostatique Urètre membraneux puis Urètre spongieux 1 2 3              </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Coupe sagittale passant par le plan médian</title>
		<content>Coupe sagittale passant par le plan médian  péritoine ouraque f. ombilico prévésical f. transversalis m. droit espace de Retzius ligt pubo-vésical ligt suspenseur de la verge vessie CDS. recto-vésical vésicule séminale prostate f. de Denonvilliers sphincter anal N. F. C. P. corps caverneux      2 racines corps spongieux m. ischio-caverneux m. bulbo-spongieux plancher périnée                      Coupe sagittale passant par le plan médian  péritoine ouraque f. ombilico prévésical f. transversalis m. droit espace de Retzius ligt pubo-vésical ligt suspenseur de la verge vessie CDS. recto-vésical vésicule séminale prostate f. de Denonvilliers sphincter anal N. F. C. P. corps caverneux      2 racines corps spongieux m. ischio-caverneux m. bulbo-spongieux plancher périnée                      </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title></title>
		<content> urètre spongieux corps spongieux + m. bulbo-spongieux fosse ischio-rectale m. transverse du périnée corps caverneux        m. ischio-caverneux  canal anal  noyau fibreux central du périnée  raphé ano-coccygien  plancher du périnée    latéral G dorsal  urètre spongieux corps spongieux + m. bulbo-spongieux fosse ischio-rectale m. transverse du périnée corps caverneux        m. ischio-caverneux  canal anal  noyau fibreux central du périnée  raphé ano-coccygien  plancher du périnée    latéral G dorsal </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Coupe frontale de la vessie, de la prostate et de l’urètre  péritoine f. pelvien pariétal a. ombilicale vessie lame sacro-recto-génito-pubienne sphincter lisse urètre prostatique prostate sphincter strié urètre spongieux corps spongieux + m. bulbo-spongieux fosse ischio-rectale vx pudendaux m. transverse et plancher du périnée corps caverneux + m. ischio-caverneux                 latéral G caudal Coupe frontale de la vessie, de la prostate et de l’urètre  péritoine f. pelvien pariétal a. ombilicale vessie lame sacro-recto-génito-pubienne sphincter lisse urètre prostatique prostate sphincter strié urètre spongieux corps spongieux + m. bulbo-spongieux fosse ischio-rectale vx pudendaux m. transverse et plancher du périnée corps caverneux + m. ischio-caverneux                 latéral G caudal </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
