<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 20 : La base du crâne</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 20 : La base du crâne</title>
		<content>Chapitre 20 :&amp;#x0A;La base du crâne Professeur Olivier PALOMBI UEMSfO - Anatomie de la tête osseuse  Chapitre 20 :&amp;#x0A;La base du crâne Professeur Olivier PALOMBI UEMSfO - Anatomie de la tête osseuse  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Coupe para-sagittale du crâne</title>
		<content>            F N Ethmoïde Mx Vomer Md S O T P  Palatin Cavité nasale   Naso-pharynx Choanes Sinus frontal Sinus sphénoïdale  Coupe para-sagittale du crâne             F N Ethmoïde Mx Vomer Md S O T P  Palatin Cavité nasale   Naso-pharynx Choanes Sinus frontal Sinus sphénoïdale  Coupe para-sagittale du crâne </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Base interne du crâne (fosses crâniennes et os)</title>
		<content>         Grande aile Selle turcique Petite aile Os sphénoïde Rocher Os temporal Ecaille Toit orbitaire Os frontal Lame criblée Crista galli Os ethmoïde Os occipital Lame basilaire Ecaille Os pariétal Bord dorsal de la petite aile Crête du  rocher FCA Fosse crânienne  antérieure  FCM Fosse crânienne moyenne FCP fosse crânienne postérieure Base interne du crâne (fosses crâniennes et os)          Grande aile Selle turcique Petite aile Os sphénoïde Rocher Os temporal Ecaille Toit orbitaire Os frontal Lame criblée Crista galli Os ethmoïde Os occipital Lame basilaire Ecaille Os pariétal Bord dorsal de la petite aile Crête du  rocher FCA Fosse crânienne  antérieure  FCM Fosse crânienne moyenne FCP fosse crânienne postérieure Base interne du crâne (fosses crâniennes et os) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Les trous de la base interne du crâne et leur contenu</title>
		<content>                 Canal optique II I Orifices de la lame criblée G. Fissure orbitaire supérieure III, IV, V1, VI Foramen rond V2 Foramen ovale Artère méningée moyenne Foramen épineux Foramen déchiré Pore acoustique interne VII, VII bis, VIII Foramen jugulaire Canal hypoglosse XII Foramen magnum Moelle allongée, XI, méninges, vaisseaux vertébraux et basilaires V3 IX, X, XI et  sinus sigmoïde Emergence de  l’a. carotide interne       Sinus transverse Les trous de la base interne du crâne et leur contenu                  Canal optique II I Orifices de la lame criblée G. Fissure orbitaire supérieure III, IV, V1, VI Foramen rond V2 Foramen ovale Artère méningée moyenne Foramen épineux Foramen déchiré Pore acoustique interne VII, VII bis, VIII Foramen jugulaire Canal hypoglosse XII Foramen magnum Moelle allongée, XI, méninges, vaisseaux vertébraux et basilaires V3 IX, X, XI et  sinus sigmoïde Emergence de  l’a. carotide interne       Sinus transverse Les trous de la base interne du crâne et leur contenu </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Contenu des trous de la base interne du crâne (FCA &amp; FCM)</title>
		<content>IN. olfactifLame cribléeOlfaction IIN. optiqueCanal OptiqueVision IIIN. oculo-moteurFissure orbitaire sup.Oculomoteur IVN. trochléaireFissure orbitaire sup.Oculomoteur VN. trijumeau V1N. ophtalmiqueFissure orbitaire sup.Sensibilité face V2N. maxillaireForamen rondSensibilité face V3N. MandibulaireForamen ovalSensibilité face VIN. abducensFissure orbitaire sup.Oculomoteur Contenu des trous de la base interne du crâne&amp;#x0A;(FCA &amp;amp; FCM) IN. olfactifLame cribléeOlfaction IIN. optiqueCanal OptiqueVision IIIN. oculo-moteurFissure orbitaire sup.Oculomoteur IVN. trochléaireFissure orbitaire sup.Oculomoteur VN. trijumeau V1N. ophtalmiqueFissure orbitaire sup.Sensibilité face V2N. maxillaireForamen rondSensibilité face V3N. MandibulaireForamen ovalSensibilité face VIN. abducensFissure orbitaire sup.Oculomoteur Contenu des trous de la base interne du crâne&amp;#x0A;(FCA &amp;amp; FCM) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Contenu des trous de la base interne du crâne (FCP)</title>
		<content>VIIN. facialPore acoustique interneMotricité face VII bisN. intermédiairePore acoustique interne VIIIN. vestibulo-cochléairePore acoustique interneÉquilibre &amp;amp; Audition IXN. glosso-pharyngien Foramen jugulaireN. mixte XN. vague Foramen jugulaireN. mixte XIN. accessoire Foramen jugulaireN. mixte XIIN. hypoglosse Canal hypoglosseMotricité langue Contenu des trous de la base interne du crâne&amp;#x0A;(FCP) VIIN. facialPore acoustique interneMotricité face VII bisN. intermédiairePore acoustique interne VIIIN. vestibulo-cochléairePore acoustique interneÉquilibre &amp;amp; Audition IXN. glosso-pharyngien Foramen jugulaireN. mixte XN. vague Foramen jugulaireN. mixte XIN. accessoire Foramen jugulaireN. mixte XIIN. hypoglosse Canal hypoglosseMotricité langue Contenu des trous de la base interne du crâne&amp;#x0A;(FCP) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;VII bis N. intermédiaire (de Wirisberg): fibres gustatuves, parasympatiques et somato-afférentes. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>L’os sphénoïde (constitution schématique)</title>
		<content> L’os sphénoïde (constitution schématique) Corps Grandes ailes  Face temporale  Face orbitaire  Face basale  F. épineux  F. ovale  Selle turcique  Petite aile  Pr. ptérygoïde Corps + petites ailes + pr. ptérigoïdes    Fissure orbitaire supérieure Os sphénoïde isolé  L’os sphénoïde (constitution schématique) Corps Grandes ailes  Face temporale  Face orbitaire  Face basale  F. épineux  F. ovale  Selle turcique  Petite aile  Pr. ptérygoïde Corps + petites ailes + pr. ptérigoïdes    Fissure orbitaire supérieure Os sphénoïde isolé </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Orbite et fosses nasales</title>
		<content>         S Z F Mx Os nasal Os Lacrymal EE V Fissure orbitaire&amp;#x0A; inférieure Fissure orbitaire&amp;#x0A; supérieure Foramen supra-orbitaire Canal optique Canal lacrymo-nasal Ouverture&amp;#x0A; piriforme Foramen infra-orbitaire Orbite et fosses nasales          S Z F Mx Os nasal Os Lacrymal EE V Fissure orbitaire&amp;#x0A; inférieure Fissure orbitaire&amp;#x0A; supérieure Foramen supra-orbitaire Canal optique Canal lacrymo-nasal Ouverture&amp;#x0A; piriforme Foramen infra-orbitaire Orbite et fosses nasales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Base externe du crâne</title>
		<content>         ETAGE FACIAL ETAGE  CERVICAL ETAGE  MOYEN pr. palatin os maxillaire G arcade dentaire corps os zygomatique os palatin Gde aile Processus ptérygoïde os sphénoïde Processus zygomatique Processus mastoïde Processus styloïde Rocher os temporal Condyle Ecaille os occipital Ecaille Base externe du crâne          ETAGE FACIAL ETAGE  CERVICAL ETAGE  MOYEN pr. palatin os maxillaire G arcade dentaire corps os zygomatique os palatin Gde aile Processus ptérygoïde os sphénoïde Processus zygomatique Processus mastoïde Processus styloïde Rocher os temporal Condyle Ecaille os occipital Ecaille Base externe du crâne </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Trous de la base externe du crâne et leur contenu</title>
		<content>  Foramen incisif  Foramen grand palatin  Fissure orbitaire inférieure   Choane D   Foramen ovale Foramen épineux  Canal carotidien  Pore acoustique externe  Foramen stylo mastoïdien  Foramen jugulaire Foramen déchiré    Canal du  n. hypoglosse Foramen magnum  A. méningée moyenne    A. carotide interne    V. jugulaire interne Trous de la base externe du crâne et leur contenu   Foramen incisif  Foramen grand palatin  Fissure orbitaire inférieure   Choane D   Foramen ovale Foramen épineux  Canal carotidien  Pore acoustique externe  Foramen stylo mastoïdien  Foramen jugulaire Foramen déchiré    Canal du  n. hypoglosse Foramen magnum  A. méningée moyenne    A. carotide interne    V. jugulaire interne Trous de la base externe du crâne et leur contenu </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Coupes frontales du crâne (niveaux)</title>
		<content>Coupes frontales du crâne (niveaux)  1 2 3 	Face et fosse 	crânienne antérieure	  	Fosse crânienne 	moyenne 	Fosse crânienne 	postérieure    2 3  1   Coupes frontales du crâne (niveaux)  1 2 3 	Face et fosse 	crânienne antérieure	  	Fosse crânienne 	moyenne 	Fosse crânienne 	postérieure    2 3  1   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Coupe frontale du crâne  (fosse crânienne antérieure et face)</title>
		<content>  Coupe frontale du crâne &amp;#x0A;(fosse crânienne antérieure et face)            Fosse crânienne antérieure Orbite Fosse nasale  Os frontal Crista galli Lame perpendiculaire Os ethmoïde Os zygomatique Palais osseux  (procesus palatin maxillaire) Os  maxillaires 1 Mandibule 2 3 1, 2, 3: cornets supérieur, moyen    et inférieur Sinus maxillaires Vomer Lame criblée Labyrinthe   Coupe frontale du crâne &amp;#x0A;(fosse crânienne antérieure et face)            Fosse crânienne antérieure Orbite Fosse nasale  Os frontal Crista galli Lame perpendiculaire Os ethmoïde Os zygomatique Palais osseux  (procesus palatin maxillaire) Os  maxillaires 1 Mandibule 2 3 1, 2, 3: cornets supérieur, moyen    et inférieur Sinus maxillaires Vomer Lame criblée Labyrinthe </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Coupe frontale du crâne (fosse crânienne moyenne)</title>
		<content>Coupe frontale du crâne&amp;#x0A;(fosse crânienne moyenne)          Fosse crânienne antérieure Os pariétal Os sphénoïde Mandibule Arcade zygomatique  Fosse crânienne moyenne Suture sagittale Pr. ptérygoïde  Coupe frontale du crâne&amp;#x0A;(fosse crânienne moyenne)          Fosse crânienne antérieure Os pariétal Os sphénoïde Mandibule Arcade zygomatique  Fosse crânienne moyenne Suture sagittale Pr. ptérygoïde  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Coupe frontale du crâne (fosse crânienne postérieure)</title>
		<content> Coupe frontale du crâne&amp;#x0A;(fosse crânienne postérieure) Fosse crânienne antérieure Fosse crânienne moyenne Fosse crânienne postérieure Os pariétal Os temporal Os occipital Mastoïde  Coupe frontale du crâne&amp;#x0A;(fosse crânienne postérieure) Fosse crânienne antérieure Fosse crânienne moyenne Fosse crânienne postérieure Os pariétal Os temporal Os occipital Mastoïde </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
