<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Chapitre 7 : La régulation de la pression artérielle</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Chapitre 7 :  La régulation de la pression artérielle</title>
		<content>Chapitre 7 : &amp;#x0A;La régulation de la pression artérielle Pr. Stéphane DOUTRELEAU UE 3.2 Physiologie Chapitre 7 : &amp;#x0A;La régulation de la pression artérielle Pr. Stéphane DOUTRELEAU UE 3.2 Physiologie </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Bonjour à tous&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La pression artérielle est le seul paramètre régulé dans le système cardiovasculaire, ce qui signifie que des mécanismes sont dédiés au maintien relativement constant du niveau de pression artérielle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous lui consacrons donc l’objet d’un chapitre indépendant.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Objectifs pédagogiques du cours</title>
		<content>Objectifs pédagogiques du cours Connaitre les mécanismes de régulation de la pression artérielle Régulation nerveuse Régulation par le SRAA Régulation rénale Objectifs pédagogiques du cours Connaitre les mécanismes de régulation de la pression artérielle Régulation nerveuse Régulation par le SRAA Régulation rénale </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;le objectifs de ce cours sont simples mais très importants : connaitre les différents mécanismes de régulation de la pression artérielle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>PLAN</title>
		<content>PLAN Les déterminants de la pression artérielle Régulation à court terme – le baroréflexe Régulation à moyen terme – le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à long terme par le rein PLAN Les déterminants de la pression artérielle Régulation à court terme – le baroréflexe Régulation à moyen terme – le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à long terme par le rein </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Avant de s’attaquer aux différents mécanismes de régulation, redéfinissons les déterminants de la pression artérielle…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Les déterminants de la pression artérielle</title>
		<content>Les déterminants de la pression artérielle   PAM = pression artérielle moyenne Qc = débit cardiaque RAS = résistances artérielles systémiques   Besoins métaboliques Fréquence cardiaque VES (remplissage, inotropisme, volémie) Viscosité sanguine Diamètre des artérioles  100 mmHg au repos Les déterminants de la pression artérielle   PAM = pression artérielle moyenne Qc = débit cardiaque RAS = résistances artérielles systémiques   Besoins métaboliques Fréquence cardiaque VES (remplissage, inotropisme, volémie) Viscosité sanguine Diamètre des artérioles  100 mmHg au repos </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La pression artérielle oscille entre un maximum, la PAS, et un minimum, la PAD.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La PAM est un paramètre qui intègre ces deux valeurs et qui oscille au repos, chez un sujet jeune sain, autour de 100 mmHg&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si on s’intéresse aux déterminants principaux de ce paramètre, vous savez maintenant que la PAM est le produit du débit cardiaque (noté Qc) et des résistances artérielles systèmiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le débit cardiaque est contrôlé par plusieurs facteurs : les besoins métaboliques des organes périphériques, la fréquence cardiaque et le volume d’éjection systolique lui-même sous la dépendance du remplissage, de la contractilité et de la volémie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les résistances artérielles systémiques sont elles surtout dépendantes du diamètre des artérioles donc sous la dépendance de la vasomotricité et à un moindre degré de la viscosité sanguine.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous devez être parfaitement à l’aise maintenant avec ces concepts.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Le tonus vasomoteur basal</title>
		<content>Le tonus vasomoteur basal  Le tonus vasomoteur basal  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il existe à l’état basal un tonus sympathique vasoconstricteur sur les artérioles. Cela signifie que les artérioles sont en état stable un peu contracté. Cet état est lié à la stimulation des récepteurs alpha-1 adrénergiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;C’est un élément important à garder à l’esprit car cela permet deux degrés de liberté : relâcher le tonus vasomoteur, ce qui conduit à une vasodilatation ou accentuer le tonus vasomoteur ce qui accentue la vasoconstriction &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Si ce tonus n’existait pas, les artérioles seraient dilatées à l’état basal et la seule possibilité serait qu’elles se contractent. Il n’y aurait donc aucune possibilité de faire dilater les artères donc aucune possibilité de faire diminuer les résistances artérielles&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce sont les 3 situations du haut sur cette diapositive où on peut voir un neurone en bleu avec son activité rythmique schématisée par les traits.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Un autre degré de régulation est la possibilité sur certains vaisseaux de faire &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;se dilater &lt;/span&gt;&lt;span &gt;les artérioles en stimulant d’autres récepteurs, les récepteurs Béta &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-adrénergiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Les mécanismes de régulation</title>
		<content>Les mécanismes de régulation Régulation à court terme, cycle à cycle Le baroréflexe Régulation à moyen terme par le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à plus long terme d’origine rénale Les mécanismes de régulation Régulation à court terme, cycle à cycle Le baroréflexe Régulation à moyen terme par le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à plus long terme d’origine rénale </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Il est classique de distinguer différents mécanismes de régulation en fonction de son délai d’action.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cela permet d’essayer de réagir face à une situation aiguë, comme par exemple une chute de la PA lors d’une hémorragie ou au contraire face à une élévation brutale de la PA, par exemple lors d’un stress important. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Mais si le niveau de pression artérielle est élevée de façon chronique, d’autres mécanismes vont se mettre en place.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cette redondance des systèmes permet aussi de palier à une éventuelle défaillance ou à un dépassement de l’un ou l’autre de ces systèmes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On distingue ainsi classiquement :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une régulation à court terme, cycle à cycle, sous la forme d’une boucle réflexe et que l’on appelle le baroréflexe&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une régulation à moyen terme (plusieurs minutes à quelque heures) qui est un mécanisme hormonal par le système rénine-angiotensine-aldostérone, et enfin&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une régulation à long terme (de plusieurs heures à quelques jours) qui est une régulation rénale de l’équilibre hydro-sodé.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>PLAN</title>
		<content>PLAN Les déterminants de la pression artérielle Régulation à court terme – le baroréflexe Régulation à moyen terme – le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à long terme par le rein PLAN Les déterminants de la pression artérielle Régulation à court terme – le baroréflexe Régulation à moyen terme – le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à long terme par le rein </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Les barorécepteurs</title>
		<content>Les barorécepteurs Carotidien (glomus) et aortique Sensibles à l’étirement des parois artériels Domaine d’activation  50 à 150 mmHg Gain maximum – 100 mmHg Variable (« resetting ») Sensibilité baroréflexe  PAM (mmHg)Point de  gain maximumValeur de xValeur de YDomaine d’activationActivité sympathique efférente % état basal Les barorécepteurs Carotidien (glomus) et aortique Sensibles à l’étirement des parois artériels Domaine d’activation  50 à 150 mmHg Gain maximum – 100 mmHg Variable (« resetting ») Sensibilité baroréflexe  PAM (mmHg)Point de  gain maximumValeur de xValeur de YDomaine d’activationActivité sympathique efférente % état basal </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Comme toute boucle réflexe, on distingue des récepteurs qui vont détecter un stimulus, un noyau central qui intègre les informations et qui va organiser une réponse en jouant sur des effecteurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les barorécepteurs qui interviennent dans la régulation de la pression artérielles sont des récepteurs répartis dans plusieurs endroits :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les principaux sont situés au niveau du glomus carotidien, à l’origine de la carotide interne et que vous pouvez voir sur la photo en haut à gauche dans le cercle pointillé rouge&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’autres sont situés au niveau de la crosse de l’aorte. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ces deux groupes de barorécepteurs sont donc situés juste à la sortie du ventricule gauche dans les premiers cm des artères élastiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Des barorécepteurs existent aussi dans d’autres artères, par exemple au niveau rénal et vont aussi intervenir dans la régulation de la PA.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les barorécepteurs sont sensibles à l’étirement de la paroi et non à la pression directement.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La réponse engendrée par la stimulation des barorécepteurs est variable selon le niveau de pression artériel. C’est ce que vous avez rapporté sur les figures A et B.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Sur ce type de réponse on distingue un domaine d’activation c’est-à-dire ici l’étendue des valeurs de PA qui permettent d’engendrer une réponse – chez l’homme sain c’est en moyenne entre 50 et 150 mmHg – en dessous de 50 mmHg, la réponse est maximale, au dessus de 150 mmHg l’inhibition est maximale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Comme vous pouvez le voir sur la figure, la réponse est maximale et fine sur la partir linéaire de la courbe, ici aux alentours de la PAM de repos du sujet, donc autour de 100 mmHg – c’est ce que l’on appelle le gain maximal. Cela signifie que les barorécepteurs sont capables autour de 100 mmHg de détecter des variations minimes de PA – dès que l’on s’éloigne de ces valeurs c’est moins sensible.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une propriété intéressante est la possibilité pour un sujet de faire varier le point de gain maximal c’est-à-dire le point d’équilibre du système autour duquel, la PA est fortement régulée – c’est ce que l’on appelle le « resseting » du baroréflexe.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin la forme de la relation est plus ou moins plate, ce que l’on appelle la sensibilité baroréflexe.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Sensibilité du baroréflexe</title>
		<content>Sensibilité du baroréflexe Fréquence cardiaquepression artérielle moyenneSensibilié baroR basseSensibilié baroR haute Relation PAM-Fc Sensibilité du baroréflexe Fréquence cardiaquepression artérielle moyenneSensibilié baroR basseSensibilié baroR haute Relation PAM-Fc </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La sensibilité du baroréflexe est variable d’un sujet à l’autre et peut-être variable en pathologie&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit ici de la relation PAM – fréquence cardiaque. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plus le baroréflexe est sensible, plus la réponse qu’il engendre est quantitativement importante. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Nous verrons que les effecteurs sont multiples mais si on prend la Fc, plus la PAM varie, plus les variations de Fc sont importantes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;On peut mesurer la sensibilité du baroR en clinique dans les anomalies du contrôle neuro-cardiovasculaire par le SNA que l’on appelle les dysautonomies.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Afférences baroréflexes</title>
		<content>Afférences baroréflexes Nerf de Ludwig-CyonBarorécepteurs aortiquesNerf de HeringGlossopharyngien (IX)Sinus carotidienBarorécepteurs carotidiens Afférences baroréflexes Nerf de Ludwig-CyonBarorécepteurs aortiquesNerf de HeringGlossopharyngien (IX)Sinus carotidienBarorécepteurs carotidiens </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les signaux enregistrés et initiés par la stimulation des barorécepteurs cheminent jusqu’aux centres vasomoteurs bulbaires par &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le nerf de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Héring&lt;/span&gt;&lt;span &gt;, branche du nerf glossopharyngien pour les barorécepteurs carotidiens et&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le nerf de &lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ludwing&lt;/span&gt;&lt;span &gt;-Cyon, branche du nerf vague, pour les barorécepteurs aortiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Barorécepteurs et efférences</title>
		<content>Barorécepteurs et efférences   Centre  cardiovasculaire  bulbaire  Centre vasomoteur Barorécepteurs et efférences   Centre  cardiovasculaire  bulbaire  Centre vasomoteur </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ces signaux sont intégrés au niveau des centres vasomoteurs du tronc cérébral.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Ce centre est constitué de plusieurs structures : on distingue le centre vasomoteur qui est composé d’un sous-centre vasodilatateur et d’un sous-centre vasoconstricteur, et le centre cardio-inhibiteur dit également cardio-modulateur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les nerfs efférents du réflexe sont les nerfs parasympathiques et sympathiques. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Le baroréflexe</title>
		<content>Le baroréflexe barorécepteurs parasympathique cardiaque (vagal)  carotidiens      barorécepteurs   aortiques        PAM = Qc x RAS RAS résistances  artérielles centres   vasomoteurs    médullaires  Qc = VES x Fc                 sympathique cardiaque       sympathique  vasculaireRECEPTEURS nerfs de Ludwig-Cyon (nerf vague) nerfs de      Hering      EFFECTEURSINTEGRATION CENTRALE Tronc cérébral Le baroréflexe barorécepteurs parasympathique cardiaque (vagal)  carotidiens      barorécepteurs   aortiques        PAM = Qc x RAS RAS résistances  artérielles centres   vasomoteurs    médullaires  Qc = VES x Fc                 sympathique cardiaque       sympathique  vasculaireRECEPTEURS nerfs de Ludwig-Cyon (nerf vague) nerfs de      Hering      EFFECTEURSINTEGRATION CENTRALE Tronc cérébral </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Enfin, et vous avez là la boucle baroréflexe complète, la réponse est organisée avec des efférences sympathiques sur le cœur et les vaisseaux et des efférences parasympathiques uniquement sur le cœur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Les mécanismes d’action immédiate</title>
		<content> Les mécanismes d’action immédiate Pression artérielle Influx afférents Influx efférents para sympathiques Influx efférents sympathiques cardiaques Débit cardiaque Influx efférents sympathiques vasculaires Résistances artérielles systémiques  Les mécanismes d’action immédiate Pression artérielle Influx afférents Influx efférents para sympathiques Influx efférents sympathiques cardiaques Débit cardiaque Influx efférents sympathiques vasculaires Résistances artérielles systémiques </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant comment fonctionne cette voie réflexe:&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le stimulus initial est une modification de la tension de la paroi artérielle contenant les barorécepteurs. La décharge des nerfs afférents, donc les influx afférents sont alors modifiés. Cette décharge est illustrée sur ce schéma par les pics d’activité nerveuse.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous devez comparez sur ce schéma les modifications par rapport aux valeurs normales de PA au centre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une élévation de la PA accélère la décharge des barorécepteurs. Le centre cardiomodérateur est alors stimulé et le centre vasomoteur inhibé. Ceci entraîne une réponse dépressive par augmentation du tonus parasympathique et diminution du tonus sympathique. Ceci se traduira par une diminution de la fréquence cardiaque donc du débit cardiaque. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;De plus, la diminution du tonus artériolaire fera chuter les résistances artérielles systémiques. La pression artérielle sera ainsi ramenée à sa valeur moyenne de 100 mmHg.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une diminution de pression aura l'effet inverse avec diminution du tonus parasympathique et augmentation du tonus sympathique entraînant une augmentation du débit cardiaque et des résistances artérielles systémiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Autres réflexes de régulation rapide</title>
		<content>Autres réflexes de régulation rapide Les volorécepteurs Le chémoréflexe Le réflexe de Bainbridge (réflexe auriculaire) Le réflexe abdominale Le réflexe ischémique cérébrale Le réflexe de Cushing  Autres réflexes de régulation rapide Les volorécepteurs Le chémoréflexe Le réflexe de Bainbridge (réflexe auriculaire) Le réflexe abdominale Le réflexe ischémique cérébrale Le réflexe de Cushing  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;D’autres mécanismes réflexes existent et peuvent contribuer aux variations rapides de la PA&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les volorécepteurs, situés dans les parois du système à basse pression et plus particulièrement dans les oreillettes et les artères pulmonaires, répondent à des &lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;variations de volume&lt;/span&gt;&lt;span &gt; car comme nous le reverrons, dans le système à basse pression, ce sont les changements de volume qui étirent les parois. Leur réflexe est semblable à celui des barorécepteurs. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La stimulation des chémorécepteurs du glomus carotidien (qui sont &lt;/span&gt;&lt;span &gt;colocalisés&lt;/span&gt;&lt;span &gt; avec les barorécepteurs) par l’hypoxie (baisse de la PaO&lt;/span&gt;&lt;span &gt;2&lt;/span&gt;&lt;span &gt;), l’hypercapnie (augmentation de la pression partielle en CO2) ou encore l’acidose (baisse du pH sanguin) entraîne une augmentation réflexe de la PA ; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;ils interviennent notamment dans les états de choc, lorsque la PA est très basse (entre 40 et 80 mmHg) et que les barorécepteurs et les volorécepteurs ne suffisent pas à limiter la chute de pression. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’étirement des &lt;/span&gt;&lt;span &gt;strechreceptors&lt;/span&gt;&lt;span &gt; situés dans l’oreillette droite entraîne une élévation réflexe de la PA par stimulation du baroréflexe : c’est le réflexe de Bainbridge.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le réflexe de compression abdominale : lorsque ce produit une chute de la PA, on observe une contraction réflexe des muscles de la paroi abdominale participant à la majoration de la chasse veineuse, donc augmentant le retour veineux et donc le débit cardiaque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le réflexe ischémique cérébral : l’ischémie cérébrale est un puissant mécanisme réflexe, intervenant quand la PA chute en dessous de 60 mmHg entraîne une augmentation massive de l’activité sympathique cardiaque et vasculaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;réflexe de Cushing : augmentation importante de la stimulation sympathique par une augmentation de pression intracrânienne.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>PLAN</title>
		<content>PLAN Les déterminants de la pression artérielle Régulation à court terme – le baroréflexe Régulation à moyen terme – le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à long terme par le rein PLAN Les déterminants de la pression artérielle Régulation à court terme – le baroréflexe Régulation à moyen terme – le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à long terme par le rein </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Voyons maintenant les mécanismes de régulation à moyen terme.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Plus longs à se mettre en place, ces mécanismes sont plus efficaces en terme de modifications quantitatives de la pression artérielle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Il s’agit d’une libération hormonale par la surrénale et de la stimulation du SRAA.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Stimulation sympathique surrénalienne</title>
		<content>Stimulation sympathique surrénalienne Origine baroréflexe Sécrétion de noradrénaline et d’adrénaline dans le sang Effets vasculaires plus puissants et surtout plus prolongés  Stimulation sympathique surrénalienne Origine baroréflexe Sécrétion de noradrénaline et d’adrénaline dans le sang Effets vasculaires plus puissants et surtout plus prolongés  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le baroréflexe que nous avons décrit organise aussi sa réponse en stimulant la médullo-surrénale et en libérant deux hormones la noradrénaline et l’adrénaline. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Les effets de ces deux hormones sur le cœur et les vaisseaux sont environ 10 fois plus longs que ceux de la noradrénaline libérée par les nerfs sympathiques.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>L’appareil juxta-glomérulaire</title>
		<content>L’appareil juxta-glomérulaire  Variations de la PA RENINE  L’appareil juxta-glomérulaire  Variations de la PA RENINE  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Mais le système à moyen terme le plus puissant est la stimulation du SRAA.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le réflexe a son origine au niveau de l'appareil juxta-glomérulaire du rein situé dans la paroi de l'artériole afférente du glomérule. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’&lt;/span&gt;&lt;span  fontWeight="bold"&gt;appareil juxtaglomérulaire&lt;/span&gt;&lt;span &gt; est une structure endocrine située entre le pôle vasculaire du glomérule et le retour du tube contourné distal au néphron. Cette localisation est essentielle pour la régulation du flux sanguin rénal et du taux de filtration glomérulaire. Il intervient aussi dans la régulation de la PA.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;En réponse à une chute de pression, les cellules de l'appareil juxta-glomérulaire libèrent dans le sang une enzyme, la rénine. Inversement si la PA augmente, le relargage de rénine diminue. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;D’autres stimuli existent et provoquent une sécrétion de rénine : la diminution de la concentration sodée dans la macula densa et une activation du système sympathique par le baroréflexe ou autre.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Cet enzyme va déclencher une réaction en chaine que l’on appelle le système rénine-angiotensine-aldostérone.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt; &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Le SRAA</title>
		<content> Le SRAA angiotensinogène angiotensine I angiotensine II RENINE enzyme de conversion de l’angiotensine FOIE Appareil juxta-glomérulaire REIN CELLULES ENDOTHELIALES LIT VASCULAIRE PULMONAIRE artérioles AT I AT II   Le SRAA angiotensinogène angiotensine I angiotensine II RENINE enzyme de conversion de l’angiotensine FOIE Appareil juxta-glomérulaire REIN CELLULES ENDOTHELIALES LIT VASCULAIRE PULMONAIRE artérioles AT I AT II  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le système rénine angiotensine aldostérone est décrit sur cette diapositive et fait intervenir de nombreux acteurs.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La rénine, sécrétée par l’appareil juxta-glomérulaire rénal, catalyse la transformation d'une protéine produite par le foie, l'angiotensinogène, en angiotensine I.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’angiotensine I est transformé à son tour en angiotensine II sous l'effet d’une enzyme appelée enzyme de conversion de l’angiotensine I. Cette enzyme est retrouvée dans les cellules endothéliales donc dans le lit vasculaire. tout le débit cardiaque passant par le lit vasculaire pulmonaire, on a l’habitude de mettre les poumons sur le schéma mais ça n’est pas le seul lieu où s’exprime l’enzyme de conversion.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Le SRAA c’est-à-dire cette cascade enzymatique n’est pas que circulant et il existe aussi directement à l’intérieur des tissus.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;L’angiotensine II se fixe sur des récepteurs qui sont de deux types. Les récepteurs de type 1, dit AT I, responsables de l’effet vasculaire, donc de l’effet sur la PA et les récepteurs de type 2, les AT II, &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Effets de l’angiotensine II</title>
		<content>Effets de l’angiotensine II   Effets de l’angiotensine II   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;L’angiotensine II a plusieurs actions qui vont contribuer à moduler la PA – je vais les décrire en partant du haut du schéma.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’angiotensine II stimule le système sympathique avec tous les effets cardiaques et vasculaires que vous connaissez&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’angiotensine II, en stimulant la production d’aldostérone, va permettre une réabsorption tubulaire d’eau et de sel, permettant d’augmenter le volume sanguin circulant, contribuant à l’augmentation de la volémie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;l’angiotensine II est un puissant vasoconstricteur et augmente donc les résistances artérielles &lt;/span&gt;&lt;span &gt;systèmiques&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;enfin, l’angiotensine II &lt;/span&gt;&lt;span &gt;stimlule&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la sécrétion d’hormone antidiurétique, l’ADH, par l’hypophyse postérieure, qui contribue à réabsorber l’eau au niveau du tube collecteur.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Tous ces mécanismes contribuent à majorer la pression artérielle. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>PLAN</title>
		<content>PLAN Les déterminants de la pression artérielle Régulation à court terme – le baroréflexe Régulation à moyen terme – le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à long terme par le rein PLAN Les déterminants de la pression artérielle Régulation à court terme – le baroréflexe Régulation à moyen terme – le système rénine-angiotensine-aldostérone Régulation à long terme par le rein </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Enfin, à plus long terme, la régulation de la pression artérielle se fait par la régulation de la volémie, donc du volume circulant, par le rein.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Vous avez vu ou verrez en détail ces mécanismes dans le cours de physiologie rénale.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>régulation rénale</title>
		<content>régulation rénale  Pression artérielle Excrétion urinaire de  sodium et d’eau Volume plasmatique Volume sanguin Pression veineuse Retour veineux Volume télédiastolique VES Débit cardiaque - régulation rénale  Pression artérielle Excrétion urinaire de  sodium et d’eau Volume plasmatique Volume sanguin Pression veineuse Retour veineux Volume télédiastolique VES Débit cardiaque - </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Le contrôle rénal est à la fois indirect, par l’intermédiaire d’une stimulation du SRAA, comme nous l’avons vu précédemment mais aussi direct. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Très schématiquement, une augmentation de la pression artérielle entraine une augmentation du débit urinaire (ce que l’on appelle la diurèse pressive), contribuant à une baisse de la volémie, donc du retour veineux, donc du débit cardiaque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Une baisse de la volémie participe donc à la baisse de la pression artérielle.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Messages essentiels du cours</title>
		<content>Messages essentiels du cours la PA est régulée par différents systèmes délais d’action, amplitude de la réponse et cibles principales cibles : vaisseaux (résistances), volémie, débit cardiaque (fréquence cardiaque) Messages essentiels du cours la PA est régulée par différents systèmes délais d’action, amplitude de la réponse et cibles principales cibles : vaisseaux (résistances), volémie, débit cardiaque (fréquence cardiaque) </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Finalement, si tous les éléments de ce cours sont importants, il faut retenir&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;que la PA est régulée par différents systèmes, parfois intriqués qui se mettent en route avec des délais différents et qui induisent des réponses variables en amplitude et en durée.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;que les cibles des différents systèmes sont multiples mais principalement situés sur les vaisseaux (en jouant sur la vasomotricité et les résistances), la volémie et le débit cardiaque.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Merci pour votre attention.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content>Mentions légales Mentions légales </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
