<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Pharmacie galénique : Introduction</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/index.htm?slide={{position}}" href-html5="/index.htm?slide={{position}}" href-swf="/"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Pharmacie galénique : Voies d'administration des médicaments et formes galéniques : Introduction</title>
		<content>Pharmacie galénique : Voies d'administration des médicaments et formes galéniques : Introduction Professeur Denis WOUESSI DJEWE UE6 - Pharmacie Galénique : Voies d’administration et Formes Pharmaceutiques  Pharmacie galénique : Voies d'administration des médicaments et formes galéniques : Introduction Professeur Denis WOUESSI DJEWE UE6 - Pharmacie Galénique : Voies d’administration et Formes Pharmaceutiques  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Bonjour à tous, Je suis le Professeur Denis Wouessidjewe.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Dans le cadre de cette UE intitulée Initiation à la connaissance du médicament, nous allons passer quelques heures ensemble pour effectivement découvrir, connaître et comprendre les aspects technologiques et biopharmaceutique du médicament, à travers les voies d’administration des médicaments et les formes galéniques correspondantes.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Objectifs du cours </title>
		<content>Connaître et comprendre les aspects technologiques du médicament pour en optimiser l’usage  Les médicaments sont des produits technologiques plus ou moins complexes, constitués de plusieurs composants:  Quels sont ces composants ?  D’où proviennent-ils et comment les choisit-on ?  Quels sont les rôles de ces composants ?  Comment associe-t-on ces composants pour en faire des médicaments de présentations physiques aussi différentes ?  Les voies d’administration sont nombreuses, les effets pharmacologiques des principes actifs peuvent être variables: comment adapter le médicament à ces différentes situations ?  Enfin, ce cours descriptif introduit un vocabulaire spécifique à la discipline de Pharmacie Galénique ou Pharmacotechnie. Objectifs du cours  Connaître et comprendre les aspects technologiques du médicament pour en optimiser l’usage  Les médicaments sont des produits technologiques plus ou moins complexes, constitués de plusieurs composants:  Quels sont ces composants ?  D’où proviennent-ils et comment les choisit-on ?  Quels sont les rôles de ces composants ?  Comment associe-t-on ces composants pour en faire des médicaments de présentations physiques aussi différentes ?  Les voies d’administration sont nombreuses, les effets pharmacologiques des principes actifs peuvent être variables: comment adapter le médicament à ces différentes situations ?  Enfin, ce cours descriptif introduit un vocabulaire spécifique à la discipline de Pharmacie Galénique ou Pharmacotechnie. Objectifs du cours  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Les objectifs pédagogiques seront considérés comme atteints, si les notions suivantes sont acquises :&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;	Identifier les différentes composantes du médicament&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;	D’où proviennent ces composants et comment les sélectionne-t-on ?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;	&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;	Connaître les origines de ces composants et le rationnel de leurs choix ?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;	Connaître le rôle de ces composants et les méthodologies de leurs association pour en faire des médicaments.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;	Les voies d’administration ou d’introduction des médicaments dans le corps humain étant nombreuses et spécifiques, comment adapte-on la forme galénique pour satisfaire aux exigences de chaque voie d’administration ?&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;Enfin, tout au long du cours, nous nous familiariserons avec une vocabulaire pharmaceutique et plus particulièrement un vocabulaire correspondant à la pharmacie galénique encore appelée pharmacotechnie.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Mentions légales</title>
		<content></content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
